جَمِيعًا حمرَة الْعين ويفرّق بَينهمَا بأعراض أورام الدِّمَاغ وأعراض أورام الْمعدة. والفواق الَّذِي يدْخل فِي عَلَامَات البحران رُبمَا كَانَ عَلامَة جَيِّدَة وَرُبمَا كَانَ عَلامَة رَدِيئَة بِحَسب مَا نوضحه فِي بَابه فِي كتاب الْفُصُول وَأَنه إِذا لم يسكن الْقَيْء الفاق وَكَانَ مَعَه حمرَة فِي الْعين فَهُوَ رَدِيء يدل على ورم فِي الْمعدة أَو فِي الدِّمَاغ. وَقيل فِي كتاب عَلَامَات الْمَوْت السَّرِيع أَنه إِذا عرض لصَاحب الفواق ورم فِي الْجَانِب الْأَيْمن خَارج عَن الطبيعة من غير سَبَب مَعْرُوف وَكَانَ الفواق شَدِيدا خرجت نَفسه من الفواق قبل طُلُوع الشَّمْس وَفِي ذَلِك الْكتاب من كَانَ مَعَ الفواق مغص وقيء وكزاز وَذهل عقله فَإِنَّهُ يَمُوت قطعا. العلامات: كل فوَاق يسكن بالقيء فسببه شَيْء مؤذٍ بثقله أَو كيفته اللاذعة على أحد الْوُجُوه الْمَذْكُورَة وكل فوَاق أعقب الاستفراغات والحميات المحرقة وَلم يسكّنه الْقَيْء بل زَاد فِيهِ فَهُوَ عَن يبوسة. وَأما الْكَائِن بِسَبَب المزاجات بمادة أَو بِغَيْر مَادَّة فَيعلم من الدَّلَائِل الْمَذْكُورَة فِي الْأَبْوَاب الجامعة والكائن عَن الأورام المعدية أَو الدماغية أَو الكبدية فتدلّ عَلَيْهِ أَعْرَاض كل وَاحِد مِنْهَا الْمَذْكُورَة فِي بَابه. المعالجات: الْقَيْء أَنْفَع علاج فِيمَا كَانَ سَببه من الفواق امتلاء كثيرا وشيئاً مُؤْذِيًا بالكيفية وَكَذَلِكَ كل تَحْرِيك عنيف وهز وصياح وَغَضب وفز يَقع دفْعَة وغم مفرط ورشق مَاء بَارِد على الْوَجْه حَتَّى يرتعد بَغْتَة وَالْحَرَكَة والرياضة وَالرُّكُوب والمصابرة على حبس السعال الهائج والمصابرة على الْعَطش. وللعطاش فِي قلع الْمَادَّة الفاعلة للفواق تَأْثِير عَظِيم وَمِمَّا يُزِيلهُ أَيْضا طول إمْسَاك النَّفس لِأَن ذَلِك يثير الْحَرَارَة ويحرّكها إِلَى البروز نَحْو المسام طلبا للاستنشاق فيحرك الأخلاط اللحجية ويحللها. وَالنَّوْم الطَّوِيل شَدِيد النَّفْع مِنْهُ وَشد الْأَطْرَاف وَوضع المحاجم على الْمعدة بِلَا شَرط وعَلى مَا بَين الْكَتِفَيْنِ وَكَذَلِكَ وضع الْأَدْوِيَة المحمّرة. وَمن المعالجات النافعة للفواق اللحوجي الامتلائي أَن يبْدَأ صَاحبه فيتقيأ ثمَّ يشرب أيارج فيقرا وعصارة الأفسنتين يَأْخُذ مِنْهُمَا مِثْقَالا وَمن الْملح الْهِنْدِيّ دانقين ثمَّ بعد ذَلِك يسْتَعْمل الهليلج المربى. فَإِن كَانَ السَّبَب لحوجاً وَجب أَن يقْصد فِي علاجه تأدية أُمُور ثَلَاثَة: تَحْلِيل الْمَادَّة وتقطيعها بِمثل السكنجبين العنصلي وَالثَّانِي: تَبْدِيل المزاج حَتَّى يعتدل إِن

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 485

كَانَت إِنَّمَا تؤذي بالكيفية وَالثَّالِث: إخدار حسّ فَم الْمعدة قَلِيلا حَتَّى يقلّ تأذيه باللذع وَقد حمد أَقْرَاص مَا نَحن واصفوه: يُؤْخَذ قسط وزعفران وَورد ومصطكي وسنبل من كل وَاحِد أَرْبَعَة مَثَاقِيل أسارون مثقالان صَبر مِثْقَال يعجن بعصارة بزرقطونا ويسقى مِنْهُ نصف مِثْقَال. البزرقطونا والأفيون يخدران والسنبل يقوّي ويحلّل والأسارون يمِيل الرطوبات إِلَى جِهَة مجاري الْبَوْل ويخرجها مِنْهَا وَالصَّبْر يميلها إِلَى جِهَة مجاري الثّقل فيخرجها مِنْهَا والقسط والزعفران منضّجان مقوّيان مسخّنان. فَلهَذَا صَار هَذَا القرص نَافِعًا جدا فِي الفواق الشَّديد وتقلّب النَّفس. وَإِن عتق وأزمن نفع مِنْهُ دهن الكلكلانج. والشربة ملعقة بِمَاء حَار. وَمِمَّا ينفع مِنْهُ طبيخ الزنجبيل فِي مَاء الفانيد وَإِذا اشتدّ وأزمن احْتِيجَ إِلَى المعاجين والجوارشنات مثل الكموني بِمَاء فاتر بل رُبمَا احْتِيجَ إِلَى المعاجين الْكِبَار جدا أَو إِلَى الترياق وللفلونيا مَنْفَعَة عَظِيمَة فِي ذَلِك لما فِيهِ من التخدير مَعَ التقوية والتحليل وَالدَّفْع. وينفعه من الْحُبُوب مثل حبّ السكبينج وحبّ الاصطمحيقوق. وأقراص الْكَوْكَب شَدِيدَة الْمَنْفَعَة. والأدوية النافعة فِي علاج الفواق الْكَائِن عَن مَادَّة بَارِدَة أَو قريبَة مِنْهَا السذاب والنطرون يسقيان بشراب وَكَذَلِكَ مَاء الكرفس وخل العنصل وحبق المَاء والأسارون والناردين والمرزنجوش والانجدان حَتَّى إِن شمه يسكّن الفواق والزراوند والدوقو والأنيسون والزنجبيل والراسن المجفف وعصارة الغافت والساذج والقيصوم مُفْردَة ومركبة ومتخذة مِنْهَا لعوقات فَإِنَّهَا أوفق على الْمعدة وألزم لَهَا مِمَّا يشرب وينحط إِلَى القعر دفْعَة وَاحِدَة. وللجندبادستر خاصية عَجِيبَة فِيهِ وَقد يسقى مِنْهُ نصف دِرْهَم فِي ثلث اسكرجة خل وثلثي اسكرجة مَاء. وَمِمَّا ينفع مِنْهُ مَنْفَعَة شَدِيدَة إِذا سقِِي مِنْهُ سلاقة القيصوم والفوذنج الْجبلي والمصطكي يُؤْخَذ أَجزَاء سَوَاء ويلسق فِي مَاء وشراب وَأَيْضًا يطْبخ مصطكي ودارصيني وعنصل ثَلَاثَة أَوَاقٍ فِي قسط من الخلّ ويسقى مِنْهُ قَلِيلا قَلِيلا أَيَّامًا. وَأَيْضًا للرطب الْبَارِد نطرون بِمَاء الْعَسَل. وَأَيْضًا يعجن الخولنجان بِعَسَل ويسقى مِنْهُ غدْوَة وَعَشِيَّة مِقْدَار جوزة وَأَيْضًا دَوَاء بِهَذِهِ الصّفة وَهُوَ أَن يُؤْخَذ قسط وصبر وأذخر ونمام يَابِس وفوذنج نهري نعنع وسذاب وبزر كرفس وكندر وأسارون من كل وَاحِد دِرْهَمَانِ أفيون نطرون ورد يَابِس من كل وَاحِد نصف دِرْهَم. وَقد حمد الْكبر المخلل فِي ذَلِك. وَقد يعين هَذِه الْأَدْوِيَة اسْتِعْمَال الْأَدْوِيَة المعطشة فَإِن كَانَ الْبرد ساذجاً فالأدوية الْمَذْكُورَة نافعة مِنْهُ يسقى بخلّ وَمَاء ويطلى بهَا الْعُنُق واللثة وَمَا تَحت الشراسيف أَو يطلى بهَا الْعُنُق واللثة بِزَيْت عَتيق أَو بدهن قثاء وَكَذَلِكَ الأدهان الحارة كلهَا وَحدهَا نافعة وخصوصاً دهن البابونج أَو دهن طبخ فِيهِ جندبادستر وكمون وأنجدان أَو يُؤْخَذ من الجندبادستر والقسط من كل وَاحِد نصف دِرْهَم فطراساليون دِرْهَم يسقى بِمَاء الأفسنتين أَو بمطبوخ الفوذنج والأنيسون والمصطكي أَو

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 486

يُؤْخَذ القشر الْخَارِج الْأَحْمَر من الفستق مَعَ أصل الأذخر ويطبخان فِي المَاء وَيشْرب من طبيخهما. وَقد ذكر بَعضهم أَن قشور الطّلع إِذا جفّفت وسحقت وَشرب مِنْهَا وزن مِثْقَال بِمَاء الرازيانج وبزر السذاب كَانَ نَافِعًا جدا. وَمَا أَظُنهُ ينفع الْبَارِد. وَإِن اشْتَدَّ وأزمن لم يكن بدّ من وضع المحاجم على الْمعدة بِلَا شَرط واتباعها الْأَدْوِيَة المحمّرة. وَأما الْكَائِن من ريح محتبسة على فَم الْمعدة أَو فِيهَا أَو فيَ المريء فينفع مِنْهُ اسْتِعْمَال الحمّام وَتَنَاول شَيْء من الكندر مسحوقاً فِي مَاء ثمَّ يجرع المَاء الْحَار عَلَيْهِ قَلِيلا قَلِيلا والراسن المجفف غَايَة فِي ذَلِك. وَأما إِن كَانَ لخلط لاذع متولد هُنَاكَ أَو منصبّ إِلَيْهِ حمل صَاحبه على الْقَيْء إِن أمكن بِمَاء يقيء مثله أَو يسهل بِمثل الأيارج بالسكنجبين وَمثل شراب الأفسنتين وَرُبمَا كفى شرب الخلّ وَالْمَاء ويجرع الزّبد أَو يجرع دهن اللوز بِالْمَاءِ الْحَار ويفزع إِلَى النّوم ويطيله مَا أمكن. وَكَذَلِكَ مَاء الشّعير يَنْفَعهُ مَنْفَعَة شَدِيدَة وخصوصاً مَعَ مَاء الرُّمَّان الحلو أَو المزّ إِلَى الْحَلَاوَة وَمَاء الرمانين أَيْضا مِمَّا ينفع بتنقيته وتقويته مَعًا. وَأما إِن كَانَ السَّبَب هَذَا يبساً عارضاً فَإِن العلاج فِيهِ الْفَزع إِلَى سقِِي اللَّبن الحليب والمياه المفرة مَعَ دهن القرع ثمَّ مَاء الشّعير وَمَاء القرع وَمَاء الْخِيَار واللعابات الْبَارِدَة وَكَذَلِكَ يمرخ بهَا من خَارج وتمرخ المفاصل وَيسْتَعْمل الآبزن وَنَحْوه. وَأما الْكَائِن عقيب الْقَيْء فَإِن أحسّ العليل بتقيئة خلط يلذع وَيكون مَعَه قَلِيل غثيان فعطّسه عطسات متواترة بعد أَن تعطيه مَا يزلق ذَلِك الْخَلْط مثل رب الإجاص وَالتَّمْر هندي وخصوصاً إِذا كنت أَمرته بمبلول التَّمْر هندي فَإِن لم يحس بذلك بل أحس بتمدد ضمّدت فَم الْمعدة بالمراهم المعتدلة وحسيته الاحساء اللينة الَّتِي لَا تغثية فِيهَا بل فِيهَا تغرية مثل لباب الْحِنْطَة وتسكين مَا مثل دهن اللوز وتقوية مثل مَاء الفراريج وتطييب مثل الكزبرة وَأما الْكَائِن عَن ورم الكبد أَو غَيره فَيجب أَن يعالج الورم ويفصد إِن احْتِيجَ إِلَى فصد وتعدّل الْمعدة وفمها فَمثل مَاء الرُّمَّان وَمَاء الشّعير وَمَاء الهندبا والأضمدة. فصل فِي أَحْوَال تعرض للمراق والشراسيف قد يعرض فِي هَذِه النواحي اخْتِلَاج بِسَبَب مواد فِيهَا وَرُبمَا كَانَت رَدِيئَة وتتأدى آفتها إِلَى الدِّمَاغ فَيحدث مِنْهُ المالنخوليا كَمَا قُلْنَا والصرع المراريان وَقد يكون من هَذَا الِاخْتِلَاف مَا يكون بِقرب فَم الْمعدة أَو فِيهِ بِعَيْنِه وَيُشبه الخفقان وَقد يحدث لَهَا انتفاخ لَازم وَثقل فَيكون

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 487

بالحجاب أَيْضا برباط عَظِيم قوي ويربطها بأضلاع الْخلف بربط أُخْرَى دقاق صَغِيرَة ويوصل بَينهَا وَبَين الْقلب الْعرق الْوَاصِل بَينهمَا الَّذِي عَرفته طلع من الْقلب إِلَيْهَا وطلع مِنْهَا إِلَى الْقلب بِحَسب المذهبين. وَقد أحكم ربط هَذَا الْعرق بالكبد بغشاء لب ثخين وَهُوَ ينفذ وكبد الْإِنْسَان أكبر من كبد كل حَيَوَان يقارنه فِي الْقدر. وَقد قيل أَن كل حَيَوَان أَكثر أكلا وأضعف قلباً فَهُوَ أعظم كبداً ويصل بَينهَا وَبَين الْمعدة عصب لكنه دَقِيق فَلَا يتشاركان إِلَّا لأمر عَظِيم من أورام الكبد. وَأول مَا ينْبت من الكبد عرقان أَحدهمَا من الْجَانِب المقعر وَأكْثر منفعَته فِي جذب الْغذَاء إِلَى الكبد وَيُسمى الْبَاب. وَالْآخر فِي الْجَانِب المحدب ومنفعته إِيصَال الْغذَاء من الكبد إِلَى الْأَعْضَاء وَيُسمى الأجوف. وَقد بَينا تشريحهما جَمِيعًا فِي الْكتاب الأول. وللكبد زَوَائِد يحتوي بهَا على الْمعدة ويلزمها كَمَا يحتوي على الْمَقْبُوض عَلَيْهِ بالأصابع. وَأعظم زوائدها هِيَ الزَّائِدَة الْمَخْصُوصَة باسم الزَّائِدَة وَقد وضع عَلَيْهَا المرارة وَجعل مدها إِلَى أَسْفَل. وَجُمْلَة زوائدها أَربع أَو خمس. وَاعْلَم أَنه لَيْسَ جرم الكبد فِي جَمِيع النَّاس مضاماً لأضلاع الْخلف شَدِيد الِاسْتِنَاد إِلَيْهَا وَإِن كَانَ فِي كثير مِنْهُم كَذَلِك وَتَكون الْمُشَاركَة بِحَسب ذَلِك أَعنِي مُشَاركَة الكبد لأضلاع الْخلف والحجاب ولحمة الكبد لَا حسّ لَهَا وَمَا يَلِي مِنْهَا الغشاء يحسّ بِسَبَب مَا يَنَالهُ قَلِيلا من أَجزَاء الغشاء العصبي وَلذَلِك تخْتَلف هَذِه الْمُشَاركَة وأحكامها فِي النَّاس وَقد علمت أَن تولد الدَّم يكون فِي الكبد وفيهَا يتَمَيَّز المرار والسوداء والمائية وَقد يخْتل الْأَمر فِي كلتيهما وَقد يخْتل فِي توليد الدَّم وَلَا يخْتل فِي التَّمْيِيز وَإِذا اخْتَلَّ فِي التَّمْيِيز اخِتل أَيْضا فِي توليد الدَّم الْجيد. وَقد يَقع الِاخْتِلَاف فِي التَّمْيِيز لَا بِسَبَب الكبد بل بِسَبَب الْأَعْضَاء الجاذبة مِنْهَا لما تميز. وَفِي الكبد الْقوي الْأَرْبَع الطبيعية لَكِن أَكْثَرهَا ضميتها فِي لحميتها وَأكْثر القوى الْأُخْرَى فِي ليفها وَلَا يبعد أَن يكون فِي المساريقا جَمِيع هَذِه القوى وَإِن كَانَ بعض من جَاءَ من بعد يرد على الْأَوَّلين فَيَقُول: أَخطَأ من جعل للماساريقا جاذبة وماسكة فَإِنَّهَا طَرِيق لما يجب وَلَا يجوز أَن يكون فِيهَا جذب وَأورد فِي ذَلِك حجَجًا تشبه الاحتجاجات الضعيفة الَّتِي فِي كل شَيْء فَقَالَ: أَنه لَو كَانَ للماساريقا جاذبة لَكَانَ لَهَا هاضمة وَكَيف يكون لَهَا هاضمة وَلَا يلبث فِيهَا الْغذَاء ريثما ينفعل قَالَ وَلَو كَانَت لَهَا قُوَّة جاذبة وللكبد أَيْضا لاتفقا فِي الْجَوْهَر لِاتِّفَاق القوى وَلم يعلم هَذَا الضَّعِيف النّظر أَن الْقُوَّة الجاذبة إِذا كَانَت فِي المجرى الَّتِي تجذب الأمعاء كَانَ ذَلِك أعون كَمَا أَن الدافعة إِذا كَانَت فِي المجرى الَّذِي يدْفع فِيهِ كَونهَا فِي المعاء كَانَ ذَلِك أعون وينسى حَال قُوَّة الجاذبة فِي المريء وَهُوَ مجْرى وَلم يعلم أَنه لَيْسَ كثير

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 490

تَفْصِيل هَذِه الدَّلَائِل: أما الْمِثَال الْمَأْخُوذ من اللَّمْس فَهُوَ أَن حرارة ملمس ناحيتها يدلّ على مزاج حَار وبرودته على مزاج بَارِد وصلابته على جساء الكبد أَو ورم صلب فِيهَا وانتفاخه على ورم أَو نفخة فِيهَا وهلالية مَا يحس من انتفاخه على أَنه فِي نفس الكبد واستطالته وَكَونه على هَيْئَة أُخْرَى على أَنه فِي غير الكبد وَأَنه فِي عضل الْبَطن. وَأما الْمِثَال الْمَأْخُوذ من الأوجاع فَمثل أَنه إِن كَانَ تمدد مَعَ ثقل فهناك ريح سدّة أَو ورم أَو كَانَ بِلَا ثقل فهناك ريح وَإِن كَانَ ثقل بِلَا وَلَا نخس فالمادة فِي جرم الكبد وَإِن كَانَ ورماً أَو سدة أَو كَانَ مَعَ نخس فَهِيَ عِنْد الغشاء المغشّى لَهَا. وَأما الِاسْتِدْلَال الْمَأْخُوذ من الْأَفْعَال الكائنة عَنْهَا فَمثل الهضم والجذب والمخ للدم إِلَى الْبدن وللمائية إِلَى الْكُلية وللمرار إِلَى المرارة وللسوداء إِلَى الطحال وَمثل حَال الْعَطش. فَإِذا اختلّ شَيْء من هَذِه وَلم يكن بِسَبَب عُضْو مُشَاركَة للكبد فَهُوَ من الكبد. وَأما الاستدلالات الْمَأْخُوذَة من المشاركات فَمثل الْعَطش فَإِنَّهُ إِن كَانَ من الْمعدة فكثيراً مَا يدل أَحْوَال الكبد وَمثل الفواق أَيْضا وَمثل الشَّهْوَة أَيْضا والهضم وَمثل سَوَاء التنفس فَإِنَّهُ كَانَ لسَبَب الرئة والحجاب فقد يكون بِسَبَب الكبد وَمثل أَصْنَاف من البرَاز وأصناف من الْبَوْل يدل على أَحْوَال الكبد يستعملها وَمثل أَحْوَال من الصداع وأمراض الرَّأْس وأحوال من أمراض الطحال يدلّ عَلَيْهَا وَمثل أَحْوَال اللِّسَان فِي ملاسته وخشونته ولونه ولون الشفتين يستدلّ مِنْهُ عَلَيْهَا. وَقد يجْرِي بَين الْقلب والكبد مُخَالفَة وموافقة ومقاهرة فِي كيفياتهما سنذكرها فِي بَاب أمزجة الكبد. وَأما الِاسْتِدْلَال بِسَبَب أَحْوَال عَامَّة فَمثل دلَالَة اللَّوْن على الكبد بِأَن يكون أَحْمَر وأبيض فَيدل على صِحَّتهَا أَو يكون أصفر فَيدل على حَرَارَتهَا أَو رصاصياً فَيدل على برودتها أَو يكون كمداً فَيدل على برودتها ويبوستها وَمثل دلَالَة اليرقان عَلَيْهَا. وَأَيْضًا مثل دَلَائِل السّمن اللحمي فيدلّ على حَرَارَتهَا ورطوبتها وَالسمن الشحمي فَيدل على برودتها ورطوبتها وَمثل القضافة فيدلّ على يبوستها وَمثل عُمُوم الْحَرَارَة فِي الْبدن فَيدل إِن لم يكن بِسَبَب شدّة حرارة الْقلب على حَرَارَتهَا. ويتعرف مَعَه دَلَائِل حَرَارَتهَا الْمَذْكُورَة. وَأما الِاسْتِدْلَال من هَيْئَة أَعْضَاء أُخْرَى فَمثل الاستدلالات من عظم الأوردة وسعتها على عظمها وسعة مجاريها وَمن قصر الْأَصَابِع وطولها على صغرها وكبرها. وَأما الِاسْتِدْلَال من الشّعْر النَّابِت عَلَيْهَا فَمثل الِاسْتِدْلَال مِنْهُ فِي أَعْضَاء أُخْرَى وَقد ذَكرْنَاهُ.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 492

وَأما الِاسْتِدْلَال مِمَّا ينْبت مِنْهَا - وَهِي الأوردة - فَهِيَ أَنَّهَا إِن كَانَت غَلِيظَة عَظِيمَة ظَاهِرَة فالمزاج الْأَصْلِيّ حَار وَإِن كَانَت رقيقَة خَفِيفَة فالمزاج الْأَصْلِيّ بَارِد. وَأما حَرَارَتهَا وبرودتها ولينها وصلابتها فقد يكون لمزاج أُصَلِّي وَقد يكون لعَارض. وَأما الِاسْتِدْلَال مِمَّا يتولّد فِيهَا فَمثل أَن تولد الصَّفْرَاء يدل على حَرَارَتهَا والسوداء على حَرَارَتهَا الشَّدِيدَة أَو على بردهَا الْيَابِس على مَا تعلم فِي مَوْضِعه. وتولد الدَّم الْجيد دَلِيل على صِحَّتهَا وَالَّذِي ينتشر مِنْهَا الدَّم الْجيد دَلِيل على صِحَّتهَا وَالَّذِي ينتشر مِنْهَا دم جيد يتشبه بِالْبدنِ جدا فَهِيَ صَحِيحَة وَالَّتِي دَمهَا صفراوي أَو سوداوي أَو رهل - وَتبين ذَلِك مِمَّا ينتشر مِنْهُ فِي الْبدن أَو مائي غير قَابل للاتصال بِالْبدنِ كَمَا فِي الاسْتِسْقَاء اللحمي - فَهِيَ عليل بِحَسب مَا يدل عَلَيْهِ حَال مَا ينتشر عَنْهَا. وَأما الموافقات والمخالفات فتعلم أَن الْمُوَافق مشاكل للمزاج الطبيعي مضاد للمزاج الْعَارِض. وَأما السن وَالْعَادَة وَمَا يجْرِي مَعهَا فقد عرفت الِاسْتِدْلَال مِنْهَا فِي الكليات وَأما مُخَالفَة الْقلب الكبد فِي الكيفيات فَاعْلَم أَن حرارة الْقلب تقهر حَرَارَتهَا قهرا ضَعِيفا ورطوبته لَا تقهر يبوستها ويبوسته رُبمَا قهرت رطوبتها قَلِيلا. وحرارة الكبد تقهر برودة الْقلب قهرا ضَعِيفا ورطوبتها تقهر يبوسته قهرا ضَعِيفا وبرودتها أقلّ قهرا لحرارته ويبسها قاهر دَائِما لرطوبته. وَبرد الْقلب يقهر حرارة الكبد أَكثر من قهر يبوسته لرطوبتها وحرارة الْقلب تقهر رُطُوبَة الكبد أَكثر من قهر يبوستها لرطوبته وتقهر برودتها أَيْضا قهرا تَاما. المزاج الْحَار الطبيعي علامته سَعَة الأوردة وظهورها وسخونة الدَّم وَالْبدن إِن لم يقاومه الْقلب فَإِن حرارة الْقلب تغلب برودة الكبد قهرا قَوِيا وَكَثْرَة تول الصَّفْرَاء فِي مُنْتَهى الشَّبَاب والسوداء بعده وَكَثْرَة الشّعْر فِي الشراسيف وَقُوَّة الشَّهْوَة للطعام وَالشرَاب. المزاج الْبَارِد الطبيعي: علامته أضداد تِلْكَ العلامات وبرودة الْقلب تقهر حرارة الكبد دون قهر حرّه لبردها وَلِأَن دم صَاحب هَذَا المزاج رَقِيق مائي وقوته ضَعِيفَة فكثيراً مَا تعرض فِيهِ الحمّيات. المزاج الْيَابِس الطبيعي: علامته قلَّة الدَّم وغلظه وصلابة الأوردة ويبس جَمِيع الْبدن وثخن الشّعْر وجعودته وَالْقلب برطوبته لَا يتدارك يبوسة الكبد تداركاً يعْتد بِهِ. بل لَا يقهرها قهرا أصلا لَكِن يبوسة الكبد تقهر رُطُوبَة الْقلب جدا وحرارة الْقلب تقهر رُطُوبَة الكبد قهرا بَالغا. فِي المزاج الرطب الطبيعي: علامته ضد تِلْكَ العلامات وَالْقلب بيبوسته رُبمَا تدارك رُطُوبَة الكبد قَلِيلا جدا لَكِن رطوبتها تقهر يبوسة الْقلب قهرا قَوِيا.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 493

والمزَاج الْحَار الْيَابِس الطبيعي: علامته غلظ دم وَكَثْرَة شعر أسود عِنْد الشراسيف وسعة أوردة مَعَ امتلاء وصلابة وَكَثْرَة تولد الصَّفْرَاء والسوداء فِي آخر الشَّبَاب وحرارة الْبدن وصلابته إِن لم يُخَالف الْقلب. المزاج الْحَار الرطب الطبيعي: يدل عَلَيْهِ غزارة الدَّم جدا وَحسن قوامه وسعة الأوردة جدا مَعَ اللين وَكَون اللَّوْن أَحْمَر بِلَا صفرَة وَالشعر الْكثير فِي الشراسيف دون الَّذِي فِي الْحَار الْيَابِس وَلَيْسَ فِي كثافته وجعودته ونعومة الْبدن لحرارته ورطوبته. وَإِن كَانَت الْحَرَارَة غالبة بَقِي الْبدن صَحِيحا وَإِن كَانَت الرُّطُوبَة أغلب أسْرع إِلَيْهِ أمراض العفونة. المزاج الْبَارِد الْيَابِس الطبيعي: يدل عَلَيْهِ قلَّة الدَّم وَقلة حرارة الدَّم وَالْبدن وضيق الْعُرُوق وخفاؤها وصلابتها وَقلة الشّعْر فِي المراق ويبس جَمِيع الْبدن. المزاج الْبَارِد الرطب: علامته ضد عَلَامَات الْحَار الْيَابِس فِي جَمِيع ذَلِك. فصل فِي أمراض الكبد إِن الكبد يعرض لَهَا فِي خَاص جوهرها أمراض المزاج وأمراض التَّرْكِيب والأورام والنفاخات خَاصَّة عِنْد الغشاء ويتفقأ إِلَى الفضا وَغير ذَلِك مِمَّا نذكرهُ بَابا بَابا. وَقد يحْتَمل الْخرق أَكثر من أَعْضَاء أُخْرَى فَلَا يخَاف مِنْهُ الْمَوْت العاجل إِلَّا أَن يَصْحَبهُ انفجار الدَّم من عرق عَظِيم. وَقد تعرض للكبد أمراض بمشاركة وخصوصاً مَعَ الْمعدة وَالطحَال والمرارة الْكُلية والحجاب والرئة والماساريقي والأمعاء فيشاركها أَولا الْعُرُوق الَّتِي تلِي تقعير الكبد ثمَّ يتأسّ ضررها إِلَى الكبد وَرُبمَا تمكن. وَأما الْحجاب والرئة والكلية فتشارك أَولا عروق الحدبة ثمَّ يتأدّى إِلَى وَأكْثر مَا تكون الْمُشَاركَة فَإِنَّهَا تكون من قبل الْمعدة فَيفْسد الهضم مَعَه ويندفع الطَّعَام غير منهضم إِلَّا أَن يكون بِسَبَب آخر والأمراض الحدبية قد يكون اندفاع موادها فِي الْأَكْثَر بإدرار الْبَوْل وبالرعاف وبالعرق. وَأما الْأَمْرَاض العقعيرية فَيكون ذَلِك مِنْهَا بالإسهال والقيء الصفراوي والدموي وبالعرق أَيْضا فِي كثير من الْأَوْقَات فَاعْلَم جَمِيع مَا قُلْنَاهُ وبيناه. فصل فِي العلامات الْحَالة على سوء مزاج الكبد سوء المزاج الْحَار: علامته عَطش شَدِيد وَلَا يَنْقَطِع مَعَ شرب المَاء وَقلة شَهْوَة الطَّعَام والتهاب وصفرة الْبَوْل وانصباغه وَسُرْعَة النبض وتواتره وحميات وتشيط الدَّم وَاللَّحم وتأذ بالحرارات ويتبعه

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 494

ذوبان يَبْتَدِئ من الأخلاط ثمَّ من لحم الكبد ويتبعه سحج قد تيبس مَعَه الطبيعة من غير وجع فِي الأضلاع أَو ثقل وَيكثر مَعَه الْقَيْء الْأَصْفَر والأحمر والأخضر الكراثي وَيكون مَعَه البرَاز المري كثيرا خُصُوصا إِن كَانَ هُنَاكَ مَعَ المزاج مَادَّة وَإِن لم يكن قل الدَّم وخشن اللِّسَان ونحف الْبدن. وَقد يسْتَدلّ على ذَلِك من الْعَادة والسنّ. والحرفة وَالتَّدْبِير. وَالْوسط مِنْهُ يُولد الصَّفْرَاء والمفرط يُولد السَّوْدَاء وأمراضها عَن المالنخوليا وَالْجُنُون وَنَحْوه. وَإِذا ابْتَدَأَ الإسهال الغسالي مَعَ سُقُوط الشَّهْوَة فأكثره لضعف الكبد الْكَائِن عَن مزاج حَار وَفِي أَكْثَره يكون البرَاز يَابسا محترقاً اللَّهُمَّ إِلَّا أَن يبلغ إِلَى أَن يحرق الدَّم والأخلاط ولحمية الكبد ويسهلها. وَإِذا أَخذ فِي إحراق الدَّم كَانَ البرَاز كالمردي وَإِذا كَانَ فِي الكبد احتراق أَو ورم أَو دبيلة ثمَّ خرج بالبراز شَيْء أسود غليظ فَذَلِك لحم الكبد قد تعفن وَلَيْسَ كل شَيْء أسود يخرج رديئاً وَرُبمَا أَقَامَ الغسالي والصديدي المائي ثمَّ غلظ وَصَارَ أسود غليظاً منتناً كَمَا يكون فِي أَصْحَاب الوباء وَرُبمَا خرج بعد الصديدي دم ثمَّ سَوْدَاء رقيقَة. سوء المزاج الْبَارِد: علامته بَيَاض الشفتين وَاللِّسَان وَقلة الحم وعسر جريه وَكَثْرَة البلغم وَقلة الْعَطش وَفَسَاد اللَّوْن وَذَهَاب مَا بِهِ فَرُبمَا أصفر إِلَى خضرَة وَرُبمَا أصفر إِلَى فستقية. وَأَيْضًا بَيَاض الْبَوْل وبلغميته وغلظه بِسَبَب الجمود وفتور النبض وَشدَّة الْجُوع فَإِن الْجُوع لَيْسَ إِنَّمَا يكون من الْمعدة فَقَط وَقلة الاستمراء وَإِذا بلغ الْبرد الْغَايَة أعدم الشَّهْوَة. وَالْبرَاز رُبمَا كَانَ يَابسا بِلَا رَائِحَة وَرُبمَا كَانَ رطبا لضعف الجذب وَكَانَ إِلَى الْبيَاض قَلِيل الرَّائِحَة. وَقد يرق مَعَه البرَاز ويرطب إِلَّا أَنه لَا يَدُوم كَذَلِك مُتَّصِلا وَلَا يكثر مَعَه الِاخْتِلَاف. وَإِن كَانَ ابْتِدَائه وعروضه يطول وَفِي آخِره يخرج شَيْء مثل الدَّم المتعفن لَيْسَ كَالدَّمِ الذائب وَقد يتبع المزاج الْبَارِد بعد مُدَّة مَا حميات

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 495

لقبُول الدَّم الرَّقِيق الَّذِي فِيهِ العفونة الَّتِي تعرض لَهُ وَهِي حميات صعبة نذكرها فِي بَاب الحمّيات. وَرُبمَا كَانَ فِي أَولهَا صديد رَقِيق ثمَّ يغلظ ويسود وَإِن كَانَ اخْتِلَاف شَبيه بغسالة اللَّحْم الطري وَذَلِكَ مَعَ الشَّهْوَة فِي الِابْتِدَاء دلّ على برد. وَإِن عرض بعد ذَلِك سُقُوط الشَّهْوَة فَرُبمَا كَانَ لفساد الأخلاط أَو لسَبَب آخر من حمّى وَنَحْوهَا. وَأكْثر دلَالَته هُوَ على ضعف عَن برد وَفِي آخِره تعود الشَّهْوَة ويفرط فِي أَكثر الْأَمر ويتشنّج مَعَه المراق. وَقد يدلّ عَلَيْهِ السن وَالْعَادَة والغذاء والأسباب مَاضِيَة مثل شرب مَاء بَارِد على الرِّيق أَو فِي أثر الحمّام أَو الْجِمَاع لِأَن الكبد الملتهبة تمتص من المَاء حِينَئِذٍ سَرِيعا كثيرا وَإِن كَانَ هُنَاكَ مَادَّة أحسست بحموضة فِي الْفَم ورطوبة فِي البرَاز وَرُبمَا كَانَ إِلَى السوَاد الْأَخْضَر دون الْأَصْفَر والأحمر وَقد يتبع المزاج الْبَارِد بعد مُدَّة مَا حميات مَا لقبُول الدَّم الرَّقِيق الَّذِي فِيهِ للعفونة الَّتِي تعرض لَهُ وَهِي حميات خبيثة نذكرها فِي بَاب الحمّيات بعد هَذَا. فِي سوء المزاج الْيَابِس: علامته يبس الفمّ وَاللِّسَان وعطش وصلابة النبض ورقة الْبَوْل وَرُبمَا إسودّ اللِّسَان. وَإِن كَانَ هُنَاكَ سَوْدَاء أَو صفراء علمت دلائلهما بسهولة مَا علمت فِي الْأُصُول. سوء المزاج الرطب: يدل عَلَيْهِ تهيّج الْوَجْه وَالْعين ورهل لحم الشراسيف وَقلة الْعَطش إِلَّا أَن يكون حرارة تغلي الرُّطُوبَة ورطوبة اللِّسَان وَبَيَاض اللَّوْن وَرُبمَا كَانَت مَعَه صفرَة يسيرَة. وَأما إِذا اشْتَدَّ الْبرد وغلبت الرُّطُوبَة كَانَ إِلَى الخضرة وَرُبمَا أَضْعَف الْبدن لترهيل الرُّطُوبَة. فصل فِي كَلَام كلي فِي معالجات الكبد إِن الكبد يجب فِيهَا من حفظ الصِّحَّة بالشبيه وَدفع الْمَرَض بالضد وَفِي تَدْبِير مداواة الأورام والقروح وآفات الْمِقْدَار وَفِي تفتيح السدد وَغير ذَلِك مَا يجب فِي سَائِر الْأَعْضَاء. وأجود الْأَوْقَات فِي سقِِي الْأَدْوِيَة لأمراض الكبد وخصوصاً لأجل سدد الكبد وَنَحْوهَا الْوَقْت الَّذِي يحدس مَعَه أَن مَا نفذ من الْمعدة إِلَى الكبد وَحصل فِيهَا قدر انهضم وتميز مَا يجب أَن يتَمَيَّز وَبَينه وَبَين الْأكل زمَان صَالح وَفِي عَادَة النَّاس هُوَ الْوَقْت الَّذِي يبن الْقيام من النّوم وَمن الاستحمام. وَيجب أَيْضا فِي الكبد أَن لَا يخلي الْأَدْوِيَة المحللة المفتحة الَّتِي ينحى بهَا نَحْو أمراض الكبد المادية نَحْو السدية والورمية عَن قوابض مقوية اللَّهُمَّ إِلَّا أَن يجد من يبس مفرط وَلَا يجب أَن يُبَالغ فِي تبريد الكبد مَا أمك فَيُؤَدِّي إِلَى الاسْتِسْقَاء وَلَا فِي تسخينها فَيُؤَدِّي إِلَى الذبول وَكَذَلِكَ مَا يجب أَن يكون عَالما بِمِقْدَار المزاج الطبيعي للكبد الَّتِي تعالجها حَتَّى إِذا رَددتهَا إِلَيْهِ وقفت. وَاعْلَم أَنَّك إِذا أَخْطَأت على الكبد أعدى خطؤك إِلَى الْعُرُوق ثمَّ إِلَى الْبدن. وَمن الْخَطَأ أَن يدر حَيْثُ يَنْبَغِي أَن يسهل وَهُوَ أَن تكون الْمَادَّة فِي التقعير أَو يسهل حَيْثُ يَنْبَغِي أَن يدر وَهُوَ أَن تكون الْمَادَّة فِي الحدبة. والأدوية الكبدية يجب أَن ينعم سحها وَيجب أَن تكون لَطِيفَة الْجَوْهَر ليصل إِلَيْهَا كَانَت حارة أَو بَارِدَة أَو قابضة. والملطفات من شَأْنهَا أَن تحد الدَّم وَإِن كَانَت تفتح فَيجب أَن يُرَاعى ذَلِك وَمثل مَاء الْأُصُول من جملَة مفتحاتها وملطفاتها قد تولد فِي الكبد أخلاطاً مُخْتَلفَة غير مُنَاسبَة فَيجب إِذا تَوَاتر سقيها يَوْمَيْنِ أَو ثَلَاثَة أَن يتبع بِشَيْء ملين للطبيعة. وَأما الإدرار فماء الْأُصُول نَفسه يفعل وَجَمِيع أَنْوَاع الهندبا وخصوصاً الْمرة الَّتِي تضرب إِلَى الْحَرَارَة نافعة من آلام الكبد. أما للمبرودين فبالسكنجبين وَأما للمبرودين فبماء الْعَسَل. وكبد الذِّئْب نَافِع بالخاصية وَلُحُوم الحلزونات كَذَلِك نَافِع.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 496

فصل فِي الْأَشْيَاء الضارة للكبد اعْلَم أَن إِدْخَال الطَّعَام على الطَّعَام وإساءة ترتيبه من أضرّ الْأَشْيَاء بالكبد وَالشرب للْمَاء الْبَارِد دفْعَة على الرِّيق وَفِي أثر الْحمام وَالْجِمَاع والرياضة وَرُبمَا أدّى إِلَى تبريد شَدِيد للكبد لحرص الكبد الملتهبة على الامتياز السَّرِيع. وَالْكثير مِنْهُ رُبمَا أدّى إِلَى الاسْتِسْقَاء وَيجب فِي مثل هَذِه الْحَال أَن تمزجه بشراب وَلَا تبرده شَدِيدا وَلَا تغبّ مِنْهُ غبا بل تمصّه قَلِيلا قَلِيلا. واللزوجات كلهَا تضرّ بالكبد من جِهَة مَا يُورث السدد. وَالْحِنْطَة من جملَة مَا فِيهِ لزوجة بِالْقِيَاسِ إِلَى الكبد وَلَيْسَ فِيهَا ذَلِك بِالْقِيَاسِ إِلَى مَا بعد الكبد من الْأَعْضَاء إِذا انهضمت فِي الكبد وَلَيْسَ كل حِنْطَة هَكَذَا بل الْقلَّة. وَالشرَاب الحلو يحدث فِي الكبد سدداً وَهُوَ نَفسه يجلو مَا فِي الصَّدْر. وَالسَّبَب فِيهِ أَن الشَّرَاب الحلو ينجذب إِلَى الكبد غير مدرج بحب الكبد لَهُ من حَيْثُ هُوَ حُلْو ونفوذه من حَيْثُ هُوَ شراب فَلَا يلبث قدر مَا يتَمَيَّز التفل مِنْهُ لبث سَائِر الْأَشْيَاء الغليظة بل يرد على الكبد بغلظه ويجد المسلك إِلَيْهَا مُهَيَّأ لِأَن طرق مَا بَين الْمعدة والكبد وَاسِعَة بِالْقِيَاسِ إِلَى مَا يتَّجه إِلَيْهِ من الْعُرُوق المبثوثة فِي الكبد. ثمَّ إِذا حصل فِي الكبد لم يلبث قدر التميز والهضم بل ينْدَفع اللَّطِيف فِي الْعُرُوق الضيقة هُنَاكَ لسرعة نفوفه وَخلف الرسوب لضيق مسلكه. وَأما فِي الرئة فَالْأَمْر بِالْخِلَافِ لِأَنَّهُ يرد عَلَيْهَا الشَّرَاب الحلو. وَقد يصفى إِمَّا من طَرِيق منافذ المريء على سَبِيل الرشح من منافذ ضيقَة إِلَى وَاسِعَة وَإِمَّا من طَرِيق الأجوف وَقد خلف القفل فَمَا بعده وَهُوَ صَاف وَدَار فِي منافذ ضيقَة إِلَى وَاسِعَة فيصفّى مرّة أُخْرَى. وَكَذَلِكَ سَائِر الْأَحْوَال الْأُخْرَى لَا يُوجد لَهُ بِالْقِيَاسِ إِلَى الرئة. فصل فِي الْأَشْيَاء الْمُوَافقَة للكبد ينفع من الْأَدْوِيَة كل مَا فِيهِ مرَارَة يفتح بهَا أَو قُوَّة أُخْرَى تفتح بهَا مَعَ قبض يُقَوي بِهِ وعطرية تناسب جَوْهَر الرّوح وتمنع العفونة كالدارصيني وفقاح الأذخر والمر وَنَحْوه وَمَا فِيهِ غسل وجلاء وتنقية للصديد الرَّدِيء إِذا لم يبلغ فِي الإرخاء مُبَالغَة الْغسْل وَمَا فِيهِ إنضاج وتليين وخصوصاً مَعَ قبض وتقوية كالزعفران وَمَا هُوَ مَعَ ذَلِك لذيذ كالزبيب وسريع النّفُوذ كالشراب الريحاني لأكْثر الأكباد الَّتِي لَيْسَ بهَا حرارة شَدِيدَة وَإِذا جمع الدَّوَاء إِلَى الْخَواص الْمَذْكُورَة اللَّذَّة فبالحري أَن يكون صديقا للكبد حبيباً إِلَيْهَا كالزبيب والتين والبندق وَأَن يكون بَالغ النَّفْع فَإِن كَانَ غير قَابل للْفَسَاد والعفونة فَهُوَ أبلغ والطرحشقوق والهندبا البستانيِ والبري يوافقانها جدا وينفعان من الْمَرَض الْحَار فِي الكبد بالخاصية والكيفية المضادة مَعًا.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 497

على أَن قوما يعدون المر الشَّديد المرارة مِنْهُ حاراً فينتفع بتفتيحه السدد لمرارته وبالتقوية لقبضه وينفع من الْمَرَض الْبَارِد لخاصيته وَمِمَّا فِيهِ من تفتيح وتقوية. وَإِذا أفرط الْبرد فِي الكبد خلط أَيهمَا كَانَ بالعسل فيقاوم الْعَسَل تبريداً مَا إِن خيف مِنْهُ ويعينه على سَائِر أَفعاله. وَقد يخفقان ويسقيان بالعسل ومائه أَو يطبخان بالعسل أَو بِمَاء الْعَسَل فينفعان جدا وَيفتح وَيخرج الْخَلْط الْبَارِد بالبول ويوافق الكبد من الأغذية مَا كيموسه جَيِّدَة. والحلاوات توَافق الكبد فتسمن بهَا وتعظم وتقوى لَكِنَّهَا تسرع إِلَى إِحْدَاث السدد لجذب الكبد إِيَّاهَا بعنف مستصحب بأخلاط أُخْرَى. وَلذَلِك يجب أَن يجْتَنب الحلاوات من بِهِ ورم فِي كبده فَإِنَّهَا تستحيل بِسُرْعَة إِلَى المرار وتحدث أَيْضا السدّة. وأضر الحلاوات غليظها لإحداث السدد وحادها لاستحالته إِلَى المرار. والفستق نَافِع لعطريته وَقَبضه وتفتيحه وتنقيته مجاري الْغذَاء لكنه شَدِيد التسخين. والبندق مُوَافق لجَمِيع الأكباد لِأَنَّهُ لَيْسَ بشديد الْحَرَارَة وَهُوَ مفتح وكيموسه جيد وكبد الذِّئْب وَلُحُوم الحلزونات مُوَافقَة للكبد بخاصية فِيهَا فَاعْلَم جَمِيع ذَلِك. فصل فِي علاج سوء المزاج الْحَار فِي الكبد يجب أَن يتلطف فِي تبريده فَلَا يبلغ الْغَايَة وَأَن يتوقّى فِيهَا الإرخاء الشَّديد بالمرطبات المائية ويتوقى. فِيهَا إِحْدَاث السدد بالمبرّدات الغليظة وَيجب أَن يتوقى فِيهَا التخدير الْبَالِغ بل يجب أَن تكون مبرّداته تجمع إِلَى التبريد جلاء وتفتيحاً وتنفيذاً للغذاء وقبضاً مقوياً غير كثير وَفِي مَاء الشّعير هَذِه الْخِصَال والهندبا الْبري والبستاني غَايَة فِي هَذَا الْمَعْنى فَإِن مزاجهما إِلَى برد ليسَ بمفرط جدا وَفِيهِمَا مرَارَة مفتحة غير مسخنة وَقبض معتدل مقو بل يبلغ من منفعتهما أَن لَا يضرا الكبد الْبَارِدَة أَيْضا ويقعان فِي أدويته كَمَا ذكرنَا فِي الْأَدْوِيَة المفردة فِي أَلْوَاح الْأَدْوِيَة الكبدية. وَقد يُؤْكَل مسلوقاً وخصوصاً مَعَ الكزبرة اَلرطبة واليابسة ويؤكل بالخل. وللأمبر باريس خاصية عَظِيمَة وَالتَّمْر الْهِنْدِيّ أَيْضا وَإِذا أحس بسدد فِي الكبد انْتفع بِمَا يُضَاف إِلَيْهِمَا من الكرفس فَإِنَّهُ يفتح السدد من أَي الْجِهَتَيْنِ كَانَت وَهُوَ مِمَّا يسْرع نُفُوذه وَكَذَلِكَ السكنجبين. وَمِمَّا ينفع ذَلِك أَن يُؤْخَذ من عصارة الهندبا وعصارة الكاكنج وعصارة عِنَب الثَّعْلَب من كل وَاحِد أوقيتان وَمن عصارة الكزبرة الرّطبَة وعصارة الرازيانج من كل وَاحِد أُوقِيَّة وَنصف يخلط بهما نصف دِرْهَم زعفران ويسقى وَقد يسقى دهن الْورْد الْجيد ودهن التفاح بِالْمَاءِ الْبَارِد فيعدّل حرّ الكبد. وَمِمَّا ينفع الكبد الَّتِي بهَا سوء مزاج حَار أَن يُؤْخَذ من الأسفيوس مثقالان بسكّر طبرزذ وَمَاء بَارِد وَأَيْضًا أَن يسقى عصارة القرع المشوي والقثاء وَمَاء الرُّمَّان ومخيض الْبَقر وَمَاء التفاح والكمّثري والفرفير وعصارة الْورْد الطري. وَإِذا لم يكن حمّى نفع مَاء الْجُبْن بالسكنجبين كل يَوْم يشرب مَعَ وزن ثَلَاثَة دَرَاهِم إهليلج أصفر وَوزن دِرْهَم لكّ

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 498

مغسول وَنصف دِرْهَم بزر كرفس. وَإِذا فرغ مِنْهُ أسبوعين شرب لبن اللقَاح يَبْتَدِئ من رَطْل إِلَى رطلين وتطرح فِيهِ الْأَدْوِيَة المدرّة المفتحة المنفذة مثل شَيْء من عصارة الغافت أَو من بزر الهندبا وبزر الكشوث. وَرُبمَا احْتِيجَ إِلَى شرب فقّاح الأذخر وَرُبمَا احْتِيجَ إِلَى سقِِي المخدرات والمعاجين الأفينونية والبنجية والفلونيا. وَأَنا أكره ذَلِك مَا وجد عَنهُ مَذْهَب. والشاب الْقوي رُبمَا كَفاهُ أَن يشرب المَاء الْبَارِد جدا على الرِّيق. وينفع مِنْهَا أَقْرَاص الطباشير وأقراص الأمبر باريس الْبَارِدَة وأقراص الكافور. وَمن الأقراص النافعة لَهُم قرص بِهَذِهِ الصّفة وَهُوَ مجرّب. ونسخته: يُؤْخَذ ورد الْخلاف وَورد النيلوفر من كل وَاحِد عشرَة دَرَاهِم وَمن الْورْد الْأَحْمَر المنزوع الأقماع اثْنَا عشر درهما وَمن الكافور وزن دِرْهَمَيْنِ وَنصف وَمن الصندل الْأَحْمَر وَمن اللكّ المغسول بالأفاويه كَمَا يغسل الصَّبْر سَبْعَة سَبْعَة وَمن الفوفل ثَمَانِيَة دَرَاهِم وَمن الزَّعْفَرَان ثَلَاثَة دَرَاهِم وَمن الراوند خَمْسَة دَرَاهِم وَمن الطين القبرسي والمصطكي والبرسياوشان من كل وَاحِد ثَلَاثَة دَرَاهِم يعجن بِمَاء عِنَب الثَّعْلَب وَمَاء الهندبا ويتخذ أقراصاً كل قرص مِثْقَال ويسقى مِنْهُ كل يَوْم قرص بِمَاء عِنَب الثَّعْلَب. وَقد ينفع من ذَلِك ضمّاد بِهَذِهِ الصّفة. ونسخته: يُؤْخَذ الفرفير ويدق وَيجْعَل عَلَيْهِ دهن ورد ويبرد ويضمد بِهِ. أَو يُؤْخَذ من الصندلين أُوقِيَّة وَمن الفوفل والبنفسج الْيَابِس نصف أُوقِيَّة نصف أُوقِيَّة وَمن الْورْد أُوقِيَّة نصف وَمن الزَّعْفَرَان المغسول نصف أُوقِيَّة وَمن الأفسنتين ربع أُوقِيَّة وَمن الكافور وزن دِرْهَمَيْنِ يجمع إِلَى قيروطي متخذ بدهن الْخلاف ويطلى على شَيْء عريض وخصوصاً ورق القرع وورق الحماض وورق السلق ويضمّد بِهِ. وَقد يضمّد بعصارة الْبُقُول الْبَارِدَة مثل عصارة القرع والقثاء وَسَائِر مَا ذَكرْنَاهُ فِي بَاب المشروبات وَيجْعَل فِيهَا سويق الشّعير وَسَوِيق العدس وَيصب عَلَيْهَا دهن ورد ويضمّد بهَا. وَرُبمَا جعل فِيهَا شَيْء من جنس الصندل والفوفل والكافور وَلَا يبعد أَن يَجْعَل فِيهَا شَيْء من جنس العطريات ومياه الْفَوَاكِه العطرة وَرُبمَا رش عَلَيْهَا شَيْء من ميسوسن فَإِنَّهُ نَافِع. فِي تغذيتهم: وَأما الأغذية الَّتِي يغذّون بهَا فَمثل مَاء الشّعير وسلاقات الْبُقُول الْمَذْكُورَة وَنَفس تِلْكَ الْبُقُول مطبوخة والهندبا مطبوخة بالكزبرة الرّطبَة والخسّ والسلق الْمَطْبُوخ والرائب الحامض وَمَاء اللَّبن الحامض وَلُحُوم الحلزونات وَمن الْفَوَاكِه الزعرور والسفرجل والكمّثري وَلَا يكثر من ذَلِك لِئَلَّا يفرط فِي الْقَبْض ويولّد السدد أَيْضا والتفاح والرَمان المزّ والحصرم الحامض وَيكسر قَبضه بِمَا فِيهِ تليين والتوت الشَّامي والريباس مَعَ كسر والخل بِزَيْت الْمُتَّخذ بِمَاء وَحب الرُّمَّان قبل الطَّعَام وَبعده والبطيخ الَّذِي لَيْسَ بمفرط الْحَلَاوَة لَا سِيمَا الَّذِي يعرف بالرقي والفلسطيني والهندي وَمَا كَانَ من هَذِه الْأَدْوِيَة فِيهِ مَعَ التبريد قبض فَيجب أَن لَا يواصل تنَاوله لما فِيهِ من إِحْدَاث السدد وَلَا بَأْس بالبطيخ الصلب الْقَلِيل الْحَلَاوَة وبالعنب الَّذِي فِيهِ صلابة لحم وَقلة

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 499

وتنفعهم الْمَاشِيَة والقطفية والفرعية والاسفاناخية والعدسية محمّضة وَغير محمضة. وَمن النَّاس من يرخص لَهُم فِي الزَّبِيب وَيجب أَن يكون إِلَى حموضة. والبندق لَيْسَ فِيهِ تسخين كثير وَهُوَ فتاح للسدد جيد للغذاء فَيجب أَن يخلط بِمَا فِيهِ تبريد مَا. وينفعهم من اللحمان السّمك الصغار الْمَطْبُوخ بأسفيداج أَو بالخلّ والمصوصات والقرّيصات المتخذة من اللحمان اللطيفة كلحمان الجداء وَالطير الْخَفِيفَة الانهضام مثل لحم الحجل والورشان الْغَيْر المفرط السّمن والفاختة وينفعهم بطُون طير المَاء والأوز والدجاج محمّضة وَكَذَلِكَ العصافير محمضة. ويضرهم الكبد وَالطحَال وَالْقلب واللحوم الغليظة كلحوم التيوس والكباش والحيوانات العصبية والصلبة اللَّحْم. وَأما لحم الْبَقر الفتي قرّيصاً فينفع قوي الْمعدة والهضم مِنْهُم وَيَنْبَغِي أَن يجتنبوا الْبيض الَّذِي طبخ حَتَّى صلب أَو شوي وليجتنبوا الحسومات بإفراط. ويضرهم الشَّرَاب جدا إِلَّا أَن يكون لَا بُد مِنْهُ لعادة أَو ضعف هضم فَيجب أَن يسقوا الْقَلِيل الرَّقِيق الَّذِي إِلَى الْبيَاض فَإِن ذَلِك يَنْفَعهُمْ. فِي تَدْبِير المزاج الْبَارِد: مِمَّا ينفع هَؤُلَاءِ شرب شراب الأفسنتين بالسكنجبين العسلي وَقد ينفع بَارِد الكبد أَن ينَام لَيْلَة على أَقْرَاص الأفسنتين والبزور المسخنة الْمَعْرُوفَة أَشد الِانْتِفَاع. وَكَذَلِكَ ينْتَفع بِاسْتِعْمَال لبن اللقَاح الاعرابية لَا غير مَعَ وزن خَمْسَة دَرَاهِم إِلَى عشرَة دَرَاهِم من سكر الْعشْرَة فَإِن هَذَا يعدّل الكبد وَيخرج الأخلاط الْبَارِدَة إسهالاً وإدراراً وَيفتح السدد. وَأقوى من ذَلِك أَن ينَام على دَوَاء الكركم أَو دَوَاء لَك وأثاناسيا وَأَن يسْتَعْمل فِي الغشي دَوَاء الْقسْط والزنجبيل المربى بِمَاء الكرفس وأقراص الْقسْط واللكّ الْمَذْكُور فِي القراباذين وَيشْرب على الرِّيق من الغافت والأسارون وزن دِرْهَمَيْنِ ثمَّ يشرب عَلَيْهِ الْخمر. وَمن المطبوخات مطبوخ الْقسْط والأفسنتين الْمَذْكُور فِي القراباذين يشربه بدهن اللوز الحلو وزن دِرْهَمَيْنِ ودهن الفستق وزن دِرْهَمَيْنِ. وَأقوى من ذَلِك أَن يشربه بدهن الناردين. ودهن اللوز المرّ ودهن الخروع وَأَيْضًا مطبوخ بِهَذِهِ الصّفة. ونسخته يُؤْخَذ بزر رازيانج وبزر كرفس وأنيسون ومصطكي دِرْهَمَيْنِ دِرْهَمَيْنِ وَمن قشور أصل الكرفس وقشور أصل الرازيانج عشرَة عشرَة وَمن حشيش الغافت والأفسنتين الرُّومِي خَمْسَة خَمْسَة وَمن اللكّ وقصب الفريرة والقسط الحلو والمر والراوند ثَلَاثَة ثَلَاثَة وَمن فقاح الأذخر أَرْبَعَة يطْبخ بأَرْبعَة أَرْطَال مَاء إِلَى أَن يعود إِلَى النّصْف وَيشْرب مِنْهُ كل يَوْم أَربع أَوَاقٍ بدهن الفستق مِقْدَار دِرْهَم وَنصف دهن لوز حُلْو مِقْدَار دِرْهَمَيْنِ. وَقد يَنْفَعهُمْ أَن يضمّدوا بالأضمدة الحارة والمراهم الحارة مثل مرهم الأصطمحيقون وضمّاد فيلغريوس أَو ضمّاد إكليل الْملك والأضمدة المتخذة من مثل الْقسْط والمر والسنبل والناردين الرُّومِي والوجّ والحلبة والحلتيت وَنَحْو ذَلِك. وَهَذَا الضماد مجرب لذَلِك ونسخته: يُؤْخَذ أشنه أمبر باريس مصطكي إكليل الْملك سنبل

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 500

أصُول السوسن الأسمانجوني ورد بِالسَّوِيَّةِ يهرى فِي دهن المصطكى طبخاً ويضمد بِهِ غدْوَة وَعَشِيَّة وَهُوَ فاتر فَإِنَّهُ نَافِع جدا. وَأَيْضًا ضمّاد جيد: يُؤْخَذ فقاح الأذخر وَحب البان ومصطكي وقردما وحماما من كل وَاحِد ثَلَاث درخميات صَبر وحشيش الأفسنتين وفقاح من كل وَاحِد سِتّ درخميات سنبل الطّيب وسليخة من كل وَاحِد درخميان إيرسما وورق المرزنجوش من كل وَاحِد ثَمَان درخميات أشق أَرْبَعَة وَعشْرين درخمي صمغ البطم كندر وصمغ البطم من كل وَاحِد اثْنَا عشر درخمي شمع رَطْل وَنصف دهن الْحِنَّاء قدر العجن. أُخْرَى: يُؤْخَذ حَماما أُوقِيَّة حب البلسان مثل قردمانا حناء مرّ كند زعفران من كل وَاحِد أُوقِيَّة وَنصف سنبل شَامي أوقيتان صمغ البطم ستّ أَوَاقٍ يحل الكندر والمقل فِي شراب ويحلّ الزَّعْفَرَان فِيهِ ويداف صمغ البطم فِي الناردين وتسحق الْأَدْوِيَة الْيَابِسَة وتخلط وَأَيْضًا: يُؤْخَذ السفرجل ودقيق الشّعير وشمع ومخ الْعجل ودهن الأفسنتين والورد والحنّاء والسنبل والزعفران والأسارون والايرسا والقرنفل والأشق والمصطكي وعلك الانباط وتقدر الْحَار والبارد مِنْهَا بِقدر الْحَاجة ويتخذ مرهماً. فِي تغذيتهم: وَأما الأغذية فليتناول لباب الْخبز الْحَار والمثرود فِي الشَّرَاب والمثرود فِي الخنديقون واللحوم الْخَفِيفَة من لُحُوم العصافير والقنابر والدجاج والحجل وبطون الأوز وخصوصاً جَمِيع ذَلِك مشوياً والقلايا الْبَارِدَة والكرنب الْمَطْبُوخ فِي المَاء ثَلَاث طبخات المبزر بالأبازير المسخنة كالدارصيني والفلفل والمصطكي والكمون وَنَحْوه وَيقطع عَلَيْهِ السذاب والاحساء الْمُتَّخذ من مثل الحلبة واللبوب الحارة. وَقد يَجْعَل فِي أغذيته الهندبا وخصوصاً الشَّديد المرارة وَمِنْهُم من قَالَ أَن الجاورس الشَّديد الطَّبْخ يَنْفَعهُمْ وَمَا عِنْدِي ذَلِك بصواب. وَأما النَّقْل من الْفَوَاكِه وَنَحْوهَا فَمثل الشاهبلوط وَالزَّبِيب السمين والفستق خَاصَّة وَمِنْهُم من قَالَ أَنه يجب أَن يجْتَنب الفستق واللوز لثقلهما على الْمعدة وَلَا يجب أَن يلْتَفت إِلَى قَوْله فِي الفستق. وَمِمَّا يَنْفَعهُمْ لحم الحلزون وخصوصاً مبزراً وَيجب أَن يجْتَنب الأسمان والألبان والفواكه الرّطبَة واللحمان الغليظة. فِي تَدْبِير المزاج الْيَابِس: يدبر بالمرطبات الْمَعْرُوفَة من الأغذية والبقول والأطلية والأضمدة والأشربة ويمال بهَا إِلَى الِاعْتِدَال أَو الْحر وَالْبرد بِقدر الْحَاجة وَمَعَ ذَلِك يجب أَن لَا يفرط فِي الترطيب حَتَّى لَا يُفْضِي إِلَى سوء الْقنية والترقل وَالِاسْتِسْقَاء اللحمي. فِي تَدْبِير المزاج الرطب: يدبر بالمرطبات الْمَعْرُوفَة من الأغذية والبقول والأطلية والأضمدة والأشربة ويمال بهَا إِلَى الِاعْتِدَال أَو الْحر وَالْبرد بِقدر الْحَاجة وَمَعَ ذَلِك يجب أَن لَا يفرط فِي الترطيب حَتَّى لَا يُفْضِي إِلَى سوء الْقنية والترقل وَالِاسْتِسْقَاء اللحمي. فِي تَدْبِير المزاج الرطب: يدبر بالرياضة وتقليل الْغذَاء ويتناول مَا

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 501

فِيهِ تلطيف وتنشيف وخصوصاً مَا فِيهِ مَعَ التنشيف تجفيف وبتقليل شرب المَاء وَاجْتنَاب الألبان وَلَا يُبَالغ فِي التجفيف الْغَايَة فَيُؤَدِّي إِلَى الذبول. فِي تَدْبِير المزاج الْحَار الْيَابِس: يسْتَعْمل صَاحبه الأغذية الْبَارِدَة والرطبة والبقول الْبَارِدَة الرّطبَة وخصوصاً الهندبا ويجتنب مَا فِيهِ برد وَقبض شَدِيد. وَمِمَّا يَنْفَعهُ جدا لبن الأتان يشرب الضَّعِيف مِنْهُ إِلَى سَبْعَة أساتير مَعَ شَيْء من السكر الطبرزذ غير كثير وَالْقَوِي إِلَى عشرَة أساتير وَيسْتَعْمل المراهم والأضمدة الْبَارِدَة الرّطبَة وَمَعَ هَذَا كُله فَلَا يجب أَن يُبَالغ فِي الترطيب فَيبلغ بِهِ الارخاء. وَيَنْبَغِي أَن يجْتَنب الْأرز والكمون والتوابل والفستق الْكثير. وَأما الْقَلِيل من الفستق فَرُبمَا لم يضر للمناسبة ويجتنب اللحمان الغليظة والأعضاء الغليظة من اللحمان الجيدة كالكبد وَالطحَال. فِي تَدْبِير المزاج الْحَار الرطب: يسْتَعْمل المبردات الَّتِي فِيهَا قبض وتنشق مَا من الأغذية والأدوية. وَإِن كَانَ هُنَاكَ مواد اسْتعْمل أَيْضا مَا يلطفها وَإِن لم يكن فِيهَا نشف مثل مَاء الْجُبْن وَالسكر الطبرزذ أَو يُؤْخَذ من عصارة شَجَرَة عِنَب الثَّعْلَب والكاكنج قدر خمسين وزنة إِلَى أَرْبَعِينَ مَعَ مثقالين من صَبر للقوي وَأَقل من ذَلِك للضعيف أَو نصف مِثْقَال أيارج مَعَ استارين خِيَار شنبر مداف فِي سكرجة من مَاء عِنَب الثَّعْلَب أَو مَاء الهندبا أَو الْخِيَار الشنبر وَحده فِي مَاء الهندبا أَو مَاء الرازيانج أَو مَاء عِنَب الثَّعْلَب فَإِنَّهُ نَافِع. فِي تَدْبِير المزاج الْبَارِد الْيَابِس: يسْتَعْمل الأضمدة الحارة الدسمة اللينة من المراهم وَغَيرهَا وَيسْتَعْمل المعاجين الحارة مثل دَوَاء اللك ودواء الكركم معجوا قباذ الْملك وأمروسيا وأثاناسيا وقوقا وَمن معجون قبداديقون قدر حمص أَو باقلاة بِمَاء الْأُصُول الَّذِي يَقع فِيهِ الأدهان الرّطبَة وَيسْتَعْمل فِيهِ الشَّرَاب الرَّقِيق الْقوي وَإِذا كَانَ هُنَاكَ إعتقال اسْتعْمل حبا بِهَذِهِ الصّفة. ونسخته: يُؤْخَذ من السكبينج والأشق والجاوشير أَجزَاء سَوَاء وَمن بزر الكرفس والأنيسون من كل وَاحِد نصف وَربع بِمَ يتَّخذ مِنْهَا حب ويقتصر على السكبينج أَو السكبينج مَعَ وَاحِد مِنْهَا بِحَسب الْحَاجة وَيكون وزن الْوَاحِد أَو الِاثْنَيْنِ وزن الْجُمْلَة إِذا كَانَت الْأَدْوِيَة كلهَا مستعملة والشربة للضعيف مِثْقَال وللقوي مثقالان وَيجب أَن يُرَاعى كي لَا تقع مُبَالغَة فِي الارخاء. فِي تَدْبِير المزاج الْبَارِد الرطب: يسْتَعْمل من الأغذية والأدوية مَا فِيهِ حرارة وَقبض وتلطيف ونشف. وَإِن كَانَ هُنَاكَ مَادَّة استفرغتها بِمثل مَاء الْأُصُول الْقوي وَمثل الكاكنج وَمثل أيارج أركاغانيس استفراغاً باللطف ولطف التَّدْبِير وسخنه وَليكن غذاؤه من اللحمان الْخَفِيفَة بالأبازير وَالشرَاب الْقوي الرَّقِيق الصّرْف الْقَلِيل وَاسْتعْمل المعاجين الْكِبَار على مَا يُوجِبهُ الْوَقْت وَالْحَال وَاسْتعْمل الأضمدة المحللة من خَارج.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 502

أَو من الْبدن كُله كَمَا يكون فِي الحميات. وَقد يكون لَا لسَبَب سوء المزاج وَحده. بل لورم دموي أَو حمرَة أَو صلابة أَو سرطان أَو ترهّل أَو قرحَة أَو شقّ أَو عفونة تعرض للكبد وَضعف الكبد الْكُلِّي يجمع ضعف جَمِيع قواها وَرُبمَا لم يكن الضعْف كلّياً بل كَانَ بِحَسب قُوَّة من قواه الْأَرْبَع. وَأكْثر مَا تضعف الجاذبة والهاضمة من الْبرد والرطوبة وتضعف الماسكة من الرُّطُوبَة والدافعة من اليبس. العلامات: إِن اللَّوْن من الْأَشْيَاء الَّتِي تدلّ فِي أَكثر الْأَمر على أَحْوَال الكبد فَإِن المكبود فِي أَكثر الْأَمر إِلَى صفرَة وَبَيَاض وَرُبمَا ضرب إِلَى خضرَة وكمودة كَمَا ذكرنَا فِي دَلَائِل الأمزجة. وَمن رَأَيْت لَونه على غَايَة الصِّحَّة بِلَا قلبة بكبده والطبيب المجرب يعرف المكبود والممعود كلا بلونه وَلَا يحْتَاج مَعَه إِلَى دلَالَة أُخْرَى مثلا وَلَيْسَ لذَلِك اللَّوْن اسْم يدل عَلَيْهِ مُنَاسِب خَاص. وَالْبرَاز وَالْبَوْل الشبيهان بِمَاء اللَّحْم يدلان فِي أَكثر الْأَمر على أَن الكبد لَيست تتصرّف فِي توليد الدَّم تصرّفاً قَوِيا فَلَا تميز مادته عَن الكيلوس وَلَا صَفوه عَن المائية. وَهَذَا فِي أَكثر الْأَمر دَلِيل على ضعف الكبد وَهَذَا الِاخْتِلَاف الغسالي فِي آخِره يتنوع إِلَى أَنْوَاع أخر فَيصير فِي الْحَار المزاج صديدياً ثمَّ يصير كالدردي وكالدم المحترق وَيكثر قبله إسهال الصَّفْرَاء الصّرْف وَفِي الْبَارِد المزاج يصير كَالدَّمِ المتعفن ويؤديان جَمِيعًا إِلَى خُرُوج أَشْيَاء مُخْتَلفَة الكيفيات والقوام وخصوصاً فِي الْبَارِدَة وَيكون كَمَا يعرض عِنْد ضعف هضم الْمعدة وَأكْثر من بِهِ ضعف فِي كبده يلْزمه وخصوصاً عِنْد نُفُوذ الْغذَاء وجع ليّن يَمْتَد إِلَى القصيرى. وَأما الأمزجة فيستدلّ عَلَيْهَا من الْأُصُول الْمَذْكُورَة فِي تعرّف سوء مزاج الكبد. والحار يَجْعَل الأخلاط متشيطة والبارد يَجْعَل الأخلاط غَلِيظَة بطيئة الْحَرَكَة. واليابس يَجْعَلهَا قَليلَة غَلِيظَة. وَالرّطب يَجْعَلهَا مائية. وَالَّذِي يكون بِسَبَب المرارة فقد يدلّ عَلَيْهِ اللَّوْن اليرقاني وَرُبمَا كَانَ مَعَه برَاز أَبيض إِذا كَانَت السدّة بَين المرارة والأمعاء. وَأما المعدي فيستدل عَلَيْهِ بالدلائل آفَات الْمعدة وَسُوء الهضم. والمعوي يسْتَدلّ عَلَيْهِ بالمغص والرياح والقراقر وبالقولنج وَمَا يُشبههُ. والكلي المثاني يسْتَدلّ عَلَيْهِ بِتَغَيُّر حَال الْبَوْل عَن الْوَاجِب الطبيعي وتميل السحنة إِلَى سوء الْقنية وَالِاسْتِسْقَاء وَالَّذِي يكون بِسَبَب الْأَعْضَاء

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 504

الصدرية فيدلّ عَلَيْهِ سوء التنفس وسعال يَابِس وَرُبمَا وجد صَاحبه فِي المعاليق ثقلا وتمددا. وَأما عَلَامَات الأورام والصلابة والقرحة والشق وَغير ذَلِك فسنذكر كلا فِي مَوْضِعه فَيجب أَن نرْجِع إِلَيْهِ. وَأما دَلَائِل ضعف الْقُوَّة الهاضمة فَهُوَ أَن الْغذَاء النَّافِذ إِلَى الْأَعْضَاء يكون غير منهضم أَو قَلِيل الهضم أَو فَاسد الهضم مستحيلاً إِلَى كَيْفيَّة رَدِيئَة. وَكَثِيرًا مَا تتهيج لَهُ الْعين وَالْوَجْه وَيكون الدَّم الَّذِي يخرج بالفصد ضَارِبًا إِلَى مائية وبلغمية اللَّهُمَّ إِلَّا أَن يكون من ضعف الماسكة فَلَا يمسك ريث الهضم. وشرّ الْأَصْنَاف أَن لَا ينهضم ثمَّ ينهضم قَلِيلا ثمَّ ينهضم رديئاً. قَالَ بَعضهم وَيتبع الْأَوَّلين اخْتِلَاف مُخْتَلف الْأَجْزَاء وَالثَّالِث اخْتِلَاف كدمّ عبيط. وَهَذَا كَلَام غير محصّل والغسالي من الِاخْتِلَاف يدل على ضعف الهضم مَعَ هضم قَلِيل. والأبيض الصّرْف يدل على أَن الجاذبة ضَعِيفَة جدا والهاضمة لست تهضم الْبَتَّةَ لَا سِيمَا إِذا خرجت كَمَا دخلت وَإِن خرجت أَشْيَاء مُخْتَلفَة دلّ على فَسَاد هضم وَالْبَوْل فِي هَذِه الْمعَانِي أدل على الهاضمة وَالْبرَاز على الجاذبة. وَأما دَلَائِل ضعف الجاذبة فكثرة البرَاز وَلينه وبياضه وَإِذا كَانَ مَعَ ذَلِك فِي الْبَوْل صبغ دلّ على أَن الآفة فِي الجاذبة فَقَط وخصوصاً إِذا لم يكن فِي الْمعدة آفَة ويؤكد ضعف الجاذبة هزال الْبدن. وَأما دَلَائِل ضعف الماسكة فدلائل ضعف الهاضمة لتقصير الْإِمْسَاك من حَيْثُ يتَأَدَّى إِلَى الْأَعْضَاء غذَاء غير مَحْمُود النضج وعَلى ذَلِك النَّحْو إِلَّا أَن ذَلِك عَن الهاضمة أَكثر وَعَن الماسكة أقل. وَيكون الَّذِي يخصّ الماسكة أَن الكبد يسْرع عَنْهَا زَوَال الامتلاء المحسوس بالثقل الْقَلِيل بعد نُفُوذ الْغذَاء. وَأما عَلَامَات ضعف الدافعة فَأن يقل تَمْيِيز الفضول الثَّلَاثَة ويقلّ الْبَوْل ويقل مَعَ ذَلِك صبغه وصبغ البرَاز وتقلّ الْحَاجة إِلَى الْقيام وَلَا تنْدَفع السَّوْدَاء إِلَى الطحال وتقل شَهْوَة الطَّعَام لذَلِك قطعا ويجتمع فِي اللَّوْن ترهّل مَعَ صفرَة وَسَوَاد مخلوطين ببياض. وَكَثِيرًا مَا يُؤَدِّي إِلَى الاسْتِسْقَاء وَقد يُؤَدِّي أَيْضا إِلَى القولنج البلغمي. علاج ضعف الكبد: يجب أَن يتعرف السَّبَب فِي ضعف الكبد هَل هُوَ لمزاج أَو مرض آلي وَغير ذَلِك بالعلامات الَّتِي ذكرتها فيعالج كلا بالعلاج الْمَذْكُور فِيهِ. وَأكْثر ضعف الكبد يكون لبرد مَا ولرطوبة أَو يبوسة ولمواد رَدِيئَة محتبسة فِيهَا فَلذَلِك يكون أَكثر علاجه بالتسخين اللَّطِيف مَعَ تفتيح وإنضاج وتليين مخلوطاً بِقَبض مقوّ وَمنع العفونة وَأكْثر ذَلِك الْأَدْوِيَة العطرية الَّتِي فِيهَا تسخين وإنضاج وَقبض مثل الزَّعْفَرَان. وَقد ينفع أَيْضا الْأَشْيَاء الْمرة الَّتِي فِيهَا قَلِيل قبض فَإِنَّهَا بالحموضة تقوّي وتقطع وبالحلاوة تجلو وتفتح مثل حب الرُّمَّان ثمَّ تراعي جَانب الْحَرَارَة والبرودة بِحَسب مَا يَقْتَضِيهِ المزاج فيقرن بِهِ مَا يسخّن أَو يبرّد وَمن هَذَا الْقَبِيل الزَّبِيب بعجمه بعد جودة المضغ.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 505

وَإِذا دعَاك دَاع إِلَى تَحْلِيل فلازمه عَن الْقَبْض فِي أورام أَو سدد أَو غير ذَلِك إِلَّا أَن يكون هُنَاكَ مزاج يَابِس جدا وَرُبمَا افتقرنا باحتباس الْموَاد فِيهَا إِلَى الفصد والإسهال الْمُقدر بِحَسب الْمَادَّة إِن كَانَت بَارِدَة لزجة فبمثل الغاريقون وَإِن كَانَت إِلَى رقة قوام وحرارة مَا وَكَانَ هُنَاكَ سدد فبمثل عصارة الغافث والأفسنتين مخلوطاً بهما مَا يعين. وَرُبمَا كثر الإسهال والذرب فبادر الطَّبِيب إِلَى أدوية قابضة يجلب مِنْهَا ضَرَرا عَظِيما بل يجب فِي مثل ذَلِك أَن نستعمل المفتّحة والمقوّية بِقَبض معتدل وتفتيح صَالح وخصوصاً العطرية خُصُوصا مطبوخة فِي شراب ريحاني فِيهِ قبض. وَمن الْأَدْوِيَة الْمُشْتَركَة لأنواع ضعف الكبد وَيفْعل بالخاصية كبد الذِّئْب مجففاً مسحوقاً يُؤْخَذ مِنْهُ ملعقة بشراب. وَإِذا عولج الكبد بالعلاجات الْوَاجِبَة فَيجب أَن يقبل حِينَئِذٍ على لبن اللقَاح الْعَرَبيَّة. وَمن الْأَدْوِيَة الجيدة لضعف الكبد مَا نَحن واصفوه. ونسخته: يُؤْخَذ لَك مغسول راوند صيني ثَلَاثَة ثَلَاثَة عصارة الغافت بزر الرازيانج بزر السرمق خَمْسَة خَمْسَة أفسنتين رومي سِتَّة دَرَاهِم بزر الهندبا عشرَة دَرَاهِم بزر كشوث ثَمَانِيَة دِرْهَم بزر كرفس أَرْبَعَة دَرَاهِم يتَّخذ مِنْهُ أَقْرَاص أَو سفوف. وَمن الْأَدْوِيَة المحمودة الْمُقدمَة على غَيرهَا هَذَا الدَّوَاء. ونسخته: يُؤْخَذ زبيب منزوع الْعَجم خَمْسَة وَعِشْرُونَ مِثْقَالا زعفران مِثْقَال وَفِي بعض النّسخ نصف مِثْقَال سليخة نصف مِثْقَال قصب الذريرة مثقالان مقل الْيَهُود مثقالان وَنصف دارصيني مِثْقَال سنبل ثَلَاثَة مَثَاقِيل أذخر مثقالان وَنصف مر أَرْبَعَة مَثَاقِيل صمغ البطم أَرْبَعَة مَثَاقِيل دَار شيشعان مثقالان عسل سِتَّة عشر مِثْقَالا شراب قدر الْكِفَايَة. وَرُبمَا جعل فِيهِ أفيون وبزر البنج. وَزعم جالينوس أَن هَذَا الدَّوَاء مؤلف من الْأَدْوِيَة الْمُوَافقَة بخواصها للكبد فَمِنْهَا مَا يقبض قبضا معتدلاً مَعَ إنضاج وَمِنْهَا مَا يجفف وينقي الصديد الرَّدِيء وَمِنْهَا مَا يصلح المزاج الرَّدِيء وَمِنْهَا أدوية تضَاد العفونة. وأكثرها أفاويه عطرية كَالدَّارِ صيني والسليخة فَإِنَّهُمَا يضادان للعفونة ويصلحان المزاج ويدفعان السَّبَب الْمُفْسد وينشفان الصديد الرَّدِيء ويدفعانه ويقاومان الْأَدْوِيَة القتالة والسموم وَإِن كَانَ الدارصيني أقوى من السليخة. وَهَذَانِ الدواءان أقوى من جَمِيع الْأَدْوِيَة العطرية وَأما الدَّار شيشعان والزعفران فيجمعان إِلَى الْقَبْض إنضاجاً وتلييناً وإصلاحاً للعفونة. وَأما الزَّبِيب فقد جعل وَزنه أقل كسراً للحلاوة وليكون أوفق وَهُوَ من الْأَدْوِيَة الصديقة للكبد المشاكلة لَهَا وَهَذِه الصداقة من أفضل خَواص الدَّوَاء النافع وَفِيه أَيْضا إنضاج وتعديل للأخلاط وَهُوَ غير سريع إِلَى الْفساد. وَالشرَاب من الْأَدْوِيَة المرافقة مَا لم يكن مَانع سبق ذكره وَفِيه مضادة للعفونة وَالْعَسَل فِيهِ مَا علمت والمقل ملين منضج مُحَلل وَكَذَلِكَ علك البطم وَفِيه تفتيح

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 506

وجلاء. وَالَّذِي يَقع فِيهِ الأفيون وبزر البنج فَهُوَ أَيْضا شَدِيد الْمَنْفَعَة إِذا كَانَ ضعف الكبد مُقَارنًا لحرارة. وَلذَلِك صَار الفلونيا مُشْتَرك النَّفْع لأصناف ضعف الكبد على نسخته. وَمن الْأَدْوِيَة النافعة الَّتِي لَيْسَ فِيهَا تسخين أَن يُؤْخَذ حن الناردين ثَلَاثَة أَجزَاء وَمن الأفسنتين الرُّومِي جزآن ويسحقان ويعجنان بالعسل ويسقى مِنْهُ. وَمن الكمادات الْأَدْوِيَة العطرية الْمَعْرُوفَة مطبوخة بشراب ريحاني قَابض وَقد يخلط بهَا كعك وَيجْعَل فِيهَا دهن الناردين وَنَحْوه وَيُؤْخَذ بصوفة ويكمد بهَا. والضماد الْمَذْكُور فِي الأقراباذين فِيهِ حصرم وعساليج الْكَرم والورد وَجَمِيع مَا ذكرنَا فِي بَاب ضعف الْمعدة من الضمادات واللخالخ وضمادات مركبة من السعد والمصطكي والسنبل والكندر والسك والمسك وَجوز السرو وفقاح الأذخر والبزور الْمَعْرُوفَة ممزوجة بالميسوسن وَإِذا كَانَ ضعف الكبد لسَبَب الْحَرَارَة وَهُوَ مِمَّا يكون فِي الْقَلِيل دون الْغَالِب فَيجب أَن تَأْمُرهُمْ بِكُل السفرجل والتفاح الشَّامي والكمثري الصيني وَالرُّمَّان المر والحامض إِن لم يكن سدد كَثِيرَة. وَمَاء الهندبا وَمَاء عِنَب الثَّعْلَب مِمَّا يَنْفَعهُمْ ويؤمرون بتناول مرقة السكباج مصفاة عَن دسمها متخذة بالكزبرة. وَإِن لم تكن الْحَرَارَة شَدِيدَة طيبت بالدارصيني والسنبل والمصطكي. ويوافقهم المصوصات المحشوة كزبرة رطبَة مَعَ قَلِيل نعناع. وَإِن لم تكن الْحَرَارَة شَدِيدَة جعل فِيهَا الأبازير الْمَذْكُورَة وَإِذا رَأَيْت تَأْثِير الضعْف فِي الكبد مُتَوَجها إِلَى الهاضمة قويت بِمَا فِيهِ قبض بِقدر وعطرية وَفِيه إنضاج مثل الْأَدْوِيَة الَّتِي يَقع فِيهَا سنبل وبسباسة وجوزبوا وكندر ومصطكي وقصب الفريرة وَسعد وَنَحْوه. وَإِن كَانَ مُتَوَجها إِلَى الماسكة زِدْت فِي التقوية وَالْقَبْض ونقصت من الاسخان أَو قربت بِمثل هَذِه الْأَدْوِيَة أدوية تقَابلهَا فِي التبريد مثل الجلنار والورد والطراثيث وَإِن كَانَ الضعْف فِي الجاذبة قويت بِمَا فِيهِ قبض أقل جدا بل بِمَا فِيهِ من الْقَبْض قدر مَا يحفظ قُوَّة الكبد وَلَكِن يكون فِيهِ عطرية وتسخين وَاجْتَهَدت فِي أَن تعالج بالضمادات والأطلية والمروخات فَإِنَّهَا أَشد مُوَافقَة فِي هَذَا الْموضع وَاجْتَهَدت أَيْضا فِي تفتيح السدد. وَإِن كَانَ الضعْف فِي الدافعة قوّيتها وسخنت الْكُلية والأحشاء بِمَا تعلم فِي بَابه وَفتحت المسام بِمَا تعلم. وَاعْلَم أَنه قد يكون كل ضعف من كل سوء مزاج فَرُبمَا كَانَ الْوَاجِب أَن تبرد حَتَّى تهضم وَحَتَّى تجذب فَتَأمل سوء المزاج الْغَالِب قبل تأملك للضعف لَكِن أَكثر مَا يَقع بِسَبَبِهِ التَّقْصِير فِي الهضم هُوَ الْبرد وَكَذَلِكَ فِي الجذب. وأوفق الأغذية مَا لَيْسَ فِيهِ غلظ لزوجة كاللحمان الْخَفِيفَة وَالْحِنْطَة الْغَيْر العلكة وَمَاء الشّعير للمحرور على حَاله وللمبرود بالعسل ومخ الْبيض نيمرشت وَمَا أشبه ذَلِك. وَمن الباجات النافعة لَهُم حب رمانية بالزيت إِذا طيّب بالدارصيني والفلفل. وَالزَّبِيب السمين نَافِع لَهُم جدا حَتَّى أَنه يمْنَع الإسهال الشبيه بِمَاء اللَّحْم.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 507

فصل فِي سدد الكبد السدد قد تعرض فِي خلل لحمية الكبد لغلظ الدَّم الَّذِي يغذوها ولضعف دافعتها أَو لشدَّة جاذبتها. وَقد يعرض فِي الْعُرُوق الَّتِي فِيهَا إِمَّا لضيقها لخلقتها أَو يعرض من تقبض وَنَحْوه أَو لالتوائها لخلقة وَإِمَّا لسَبَب مَا يجْرِي فِيهَا. وَأكْثر مَا يكون من هَذَا الْقَبِيل يكون فِي شعب الْبَاب لِأَن الْمَادَّة السَّادة يتَّصل إِلَيْهَا أَولا ثمَّ يَنْقَضِي عَنْهَا إِلَى فوهات الْعُرُوق المتشعبة من الْعرق الطالع وَقد خلفت الثفل هُنَاكَ فَلذَلِك أَكثر السدد إِنَّمَا تكون فِي جَانب التقعير وَرُبمَا أدّى الْأَمر إِلَى أَن تحدث سدد فِي المحدب. والسدد إِذا كثرت وَطَالَ زمانها فِي الكبد أدَّت إِلَى عفونات تحدث حمّيات وَإِلَى أورام تُؤدِّي والمادة الَّتِي تولّد السدّة أما خلط يسدّ لغلظه أَو لزوجته أَو لكثرته والامتلاء مِنْهُ. وَإِمَّا ورم وَإِمَّا ريح وَإِمَّا كَيْفيَّة مقبضة وَأما مَا يذكر من نَبَات لحم أَو ثؤلول أَو وقُوف شَيْء على الْخَلْط الغليظ فبعيد أَو قَلِيل نَادِر جدا وَذَلِكَ لِأَن فوهات الأوردة عصبية لَا ينْبت على مثلهَا شَيْء وَهِي كَثِيرَة. فَإِن نبت لم يعمّ الْجَمِيع على قِيَاس وَاحِد. وَأما الْفَاعِل للسدة فضعف الهضم والتمييز وَضعف الدّفع لسوء مزاج حَار أَو بَارِد وَغير ذَلِك متولد فِيهِ ومتأد إِلَيْهِ من خَارج من هَوَاء وَغَيره. وَأما المنفعل الَّذِي هُوَ مَادَّة السدة فالمتناولات الغليظة من اللحمان وَمن الطير خَاصَّة وَمثل المشتهيات الْفَاسِدَة والفحم والجص والأشنان وَالْفطر وأجناس من الكمثوي وَمثل الزعرور وَمَا أشبهه وَالْأَصْل فِيهِ غلظه فَإِنَّهُ رُبمَا كَانَ بَارِدًا لطيفاً رَقِيقا فَلم يحدث سدة. وَرُبمَا كَانَ حاراً غليظاً حرارته بِحَسب غلظه فأورث السدة وَقد كُنَّا قُلْنَا فِيمَا سلف أَن الشَّيْء رُبمَا كَانَ غليظاً بِالْقِيَاسِ إِلَى الكبد وَلَيْسَ غليظاً بِالْقِيَاسِ إِلَى مَا بعْدهَا إِذا انهضم فِي الكبد كالحنظة العلكة. وَكَثِيرًا مَا تقوى الطبيعة على دفع الْموَاد السَّادة أَو يعينها عَلَيْهِ علاج فَيخرج إِمَّا فِي البرَاز إِن كَانَت السدة فِي الْجَانِب المقعر وَإِمَّا فِي الْبَوْل. إِن كَانَت السدة فِي الْجَانِب المحدب وَتظهر أخلاط مُخْتَلفَة غَلِيظَة. العلامات: جملَة عَلَامَات السدد أَن لَا يجذب الكبد الكيلوس لِأَنَّهُ لَا يجد منفذاً وَلِأَن الْقُوَّة الجاذبة لَا محَالة يُصِيبهَا آفَة فيِلزِم ذَلِك أَمْرَانِ أحِدهما فِيمَا ينْدَفع وَالْآخر فِيمَا يحتبس وَالَّذِي ينْدَفع أَن يكون رَقِيقا كيلوسياً. وَكَثِيرًا. أما الرقة فَلِأَن المائية والصفوة لم يجدا طَرِيقا إِلَى الكبد وَأما الكيلوسية فَلِأَن الكبد لم يكن لَهَا فعل فِيهَا فيحيلها من الكيلوسية إِلَى الدموية. وَأما الْكَثْرَة فَلِأَن مَا كَانَ من شَأْنه أَن ينْدَفع إِلَى البرَاز ثفلاً قد انضاف إِلَيْهِ مَا كَانَ

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 508

من شَأْنه أَن ينفذ إِلَى الكبد فيستحيل كثير مِنْهُ دَمًا وينفصل كثير مِنْهُ مائية وينفصل بعض مِنْهُ صفراء وَبَعضه سَوْدَاء وكل هَذَا قد انضاف إِلَى مَا كَانَ من شَأْنه أَن يبرز برازاً فَكثر ضَرُورَة. وَأما الَّذِي يلْزم فِيمَا احْتبسَ فِيهِ فالثقل المحسوس فِي نَاحيَة الكبد وَذَلِكَ لِأَن المندفع إِلَى الكبد إِذا حصل فِيهَا قبل أَن ينْدَفع عَنْهَا إِلَى غَيرهَا وَلَو إِلَى البرَاز ثَانِيًا وَإِن كَانَ لَا ينْدَفع إِلَى غَيره أصلا فَإِنَّهُ يكثر ويمتلئ مِنْهُ مَا ينفذ فِيهِ إِلَى السدّ الحابس عَن النّفُوذ ويثقل فَكيف إِذا كَانَ لَا ينْدَفع والثقل لَا يكون فِي الورم أَيْضا. لكنه إِذا كَانَ هُنَاكَ ورم كَانَ الثّقل فِي جنبه الورم فَقَط وَلم يكثر وَلم يكن شَدِيدا جدا لَكِن الوجع يكون أَشد مِنْهُ وَفِي السدد الْخَالِصَة الَّتِي لَا يكون مَعهَا سَبَب آخر لَا يكون وجع شَدِيد فَإِن كَانَ فشيء قَلِيل وَلَا يكون حمّى. وَقد يدل على الورم دَلَائِل الورم وَمَا يخرج من جَانب الْبَوْل وَالْبرَاز وَغير ذَلِك مِمَّا يُقَال فِي بَاب الأورام. وَصَاحب السدد يكون قَلِيل الدَّم فَاسد اللَّوْن وَإِذا كَانَ هُنَاكَ ريح دلّ عَلَيْهِ مَعَ الثّقل تمدد مثقل. وَأما الَّذِي يكون على سَبِيل الْقَبْض فيدلّ عَلَيْهِ تقدّم الْأَسْبَاب القابضة مثل شرب الْمِيَاه القابضة جدا وَيدل عَلَيْهِ اليبس الظَّاهِر فِي الْبدن وَقد يتبع السدد عسر فِي النَّفس أَيْضا بمشاركة أَعْضَاء النَّفس للكبد. علاج السدد: الْأَدْوِيَة الْمُحْتَاج إِلَيْهَا فِي علاج سدد الكبد الْحَادِثَة عَن الأخلاط هِيَ الْأَدْوِيَة الجالية وَالَّتِي فِيهَا إِطْلَاق معتدل وإدرار بِحَسب الْحَاجة وَإِذا كَانَت السدد فِي الْجَانِب المقعر اسْتعْمل مَا يُطلق وَإِذا كَانَت فِي المحدب اسْتعْمل مَا يحرّ. والأجود أَن يقدم عَلَيْهَا مَا يفتح وَيقطع ويجلو. وَإِذا أزمنت السدد احْتِيجَ إِلَى فصد من الباسليق وَإِلَى مسهّل وَأما وَقت السَّقْي وَمَا يجب أَن يُرَاعى بعد السَّقْي من مثل مَاء الْأُصُول وَنَحْوه فقد ذكر فِي القانون الْكُلِّي. وَهَذِه الْأَدْوِيَة الجالية رُبمَا سقيت فِي أصُول الهندبا ومائه أَو فِي مثل لبن اللقَاح الْعَرَبيَّة الْمَعْلُومَة مثل الرازيانج والهندبا والشيح والبابونج والأقحوان والأذخر والكشوث والشاهترج أَو فِي الشَّرَاب أَو فِي طبيخ البزور أَو طبيخ الأفسنتين وَإِن لم ير فِي الْبَوْل رسوب ظَاهر وعلامة وَأما إِذا كَانَ السَّبَب ورماً أَو ريحًا فَيجب أَن يعالج السَّبَب بِمَا يذكر فِي بَابه وَينْتَفع فِي مثله بسقي لبن اللقَاح وإعقابه بالإسهال بالبقول وَالْخيَار شنبر وَنَحْوه وبإدرار لطيف بِمَاء لَيْسَ فِيهِ تهييج وحرارة مِمَّا نذْكر فِي بَابه. وَإِن كَانَ السَّبَب ضيقا فِي الْخلقَة وَفَسَاد وضع فِي هَذِه الْعُرُوق دبر بتدبير مُنَبّه صغر الكبد وَإِن كَانَ لتقبض حدث ويبس دبر بالملينات المفتحة من الألبان وَغَيرهَا مِمَّا ذكر فِي بَاب ترطيب الكبد. والأدوية المفتحة مِنْهَا بَارِدَة وَمِنْهَا قريبَة من الِاعْتِدَال وَمِنْهَا حارة يحْتَاج إِلَيْهَا فِي المزمنات.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 509

فَأَما الْبَارِدَة فَمثل الهندبا البستاني والبري وَمثل الطرحشقوق وَمَاء لِسَان الْحمل مَعَ وورقه وأصوله وَجَمِيع مَا يدرّ مَعَ تبريد. والكشوث مفتّح جيد وَلَيْسَ ممعناً فِي الْحر والراوند كَذَلِك والأفسنتين أَيْضا. وَإِن كَانَت فِيهِ حرارة مَا فَلَا بَأْس بِاسْتِعْمَالِهِ فِي السدد المقاربة للحرارة والبرودة جَمِيعًا فَيجب الإدمان عَلَيْهِ أَو على طبيخه وخصوصاً فِي مَاء الكشوث وَمَاء الهندبا وَأَصله والغافت واللوز المرّ فَإِنَّهَا كلهَا مُتَقَارِبَة وَيقرب من هَذَا عصارة الرازيانج الرطب وعصارة الكرفس بالسكنجبين الْقوي البزور. وَإِن احْتِيجَ إِلَى حرارة أَكثر فبالعسل ومائه والسكنجبين العسلي وَأما الْقَرِيبَة من الِاعْتِدَال فالترمس فَإِنَّهُ أفضل دَوَاء يُرَاد بِهِ تفتيح الكبد من فِي إسخان أَو تبريد. والكمافيطوس يقرب مِنْهُ إِلَّا أَنه أسخن مِنْهُ قَلِيلا وَإِن سقّي بِمَاء الهندبا اعتدل وخلّ العنصل والسكنجبين العنصلي والهليون وأصل السوسن من هَذَا الْقَبِيل. واللكّ أَيْضا وَهَذِه تسقى بِحَسب الْوَاجِب إِمَّا بِمثل مَاء الهندبا أَو مَاء الكشوث إِن كَانَ المزاج إِلَى حرارة أَو بِالشرابِ وَمَاء البزور وَمَاء الترمس وطبيخ الأفسنتين وَنَحْوه والسكنجبينات البزورية على طبقاتها وخل الثوم وخلّ الأنجدان وخلّ الزيز وخل الْكبر. وَأما الَّتِي إِلَى الْحَرَارَة فالمدرات القوية مثل الأسارون والسليخة وَفطر أساليون والزراوند المدحرج والفوّة والإيرسا والفستق والغاريقون والأفتيمون والعنصل والمجعد والقنطوريون الدَّقِيق وعصارته والجنطيانا والترمس والسكنجبين العسلي العنصلي الَّذِي يتَّخذ بِالْقُوَّةِ وَنَحْوه والتين المنقوع فِي دهن اللوز. وَمن الْأَدْوِيَة المركّبة القوية أَقْرَاص عدَّة ذكرنَا نسختها فِي الأقراباذين مثل أَقْرَاص اللك والأفسنتين وأقراص اسقولوقندريون ودواء اللك ودواء الكركم وأمروسيا والأثاناسيا وترياق الْأَدْوِيَة وترياق الْأَرْبَعَة وشجرينا وارسطون ومعجون جنطيانا ومعجون الراوند بسقمونيا أَو بِغَيْر سقمونيا ومعجون فيحارسطرس ومعجون الانجدن الْأسود والشهرياران والمعجون الفلفلي والفودنجي خَاصَّة والفلوبيا ودواء الْمسك المر ومعجون ذَكرْنَاهُ فِي الأقرباذين يتَّخذ من الْمسك وسفوفات وحبوبات ذَكرنَاهَا هُنَاكَ وأدوية ذَكرنَاهَا فِي بَاب صلابة الطحال والكبد. وَهَذَا المعجون الَّذِي

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 510

نذكرهُ قوي فِي تفتيح سدد الكبد وَالطحَال وَعَجِيب فِي الْغَايَة. ونسخته: يُؤْخَذ أشق أُوقِيَّة مصطكي وكندر من كل وَاحِد خمس كرمات قسط وغافث من كل وَاحِد أَربع كرمات فلفل وَدَار فلفل من كل وَاحِد سِتّ درخميات ساذج ثَمَان كرمات سنبل الطّيب وبعر الأرنب من كل وَأحد تسع كرمات يعجن بِعَسَل منزوع الرغوة والشربة ملعقة فِي شراب أَنْفَع فِيهِ بعض الْأَدْوِيَة السددية أَو فِي مَاء الْأُصُول. أُخْرَى: مِمَّا هُوَ أخص عَن ذَلِك وَهُوَ أَن يُؤْخَذ من السنبل الرُّومِي ثَلَاثَة أَجزَاء وَمن الأفسنتين جُزْء ويدق ويعجن بِعَسَل وَيُعْطِي. وَأَيْضًا: يُؤْخَذ غاريقون مَعَ عصارة الغافت نافعة جدا. وَمن ذَلِك أَن يسْقِي أصُول الفاوانيا مَعَ السكنجبين فَإِنَّهُ نَافِع وَهَذِه صفة دَوَاء نَافِع من سدد الكبد وَالطحَال. ونسخته: يُؤْخَذ العنصل والبرشياوشان واللوز المر والحلبة وأطراف الأفسنتين أَجزَاء سَوَاء يطْبخ وَيُؤْخَذ طبيخه مَعَ عسل. صفة معجون نَافِع من سدد الكبد الْقَرِيبَة الْعَهْد: وَهُوَ أَن يُؤْخَذ من الفلفل أُوقِيَّة وَنصف وَمن السنبل الطّيب ثَلَاث كرمات أَو سِتّ بِحَسب اخْتِلَاف النّسخ وَمن الحلبة وَمن الْقسْط وَمن الأشق والأسارون سِتّ كرمات وَمن الْعَسَل وَمن الْأَشْرِبَة السكنجبين السكرِي الْبزورِي وَأقوى مِنْهُ العسلي الْبزورِي والعنصلي وَمَاء العسلي الْمَطْبُوخ فِيهِ الأفاويه العطرة الَّتِي فِيهَا قبض طبخاً قَوِيا ومطبوخ الترمس المرّ وَقد جعل فِيهِ عصارة الغافت ومطبوخ جعل فِيهِ أصل الْكبر وأصول الرازيانج وأصل الكرفس والأذخر ولكّ والفوّة والحلبة ومطبوخ الغافت وشراب الأفسنتين ونقيعه والنقيع الْمُتَّخذ من الصَّبْر والأنيسون واللوز المر. وَأما المسهّلات الْمُوَافقَة لهَذَا الْبَاب حِين مَا يحْتَاج إِلَى إسهال فَلَا يجب أَن يسْتَعْمل مِنْهَا الْقوي إِلَّا عِنْد الضَّرُورَة الشَّدِيدَة بل يجب أَن تكون خَفِيفَة لِأَن الْمَادَّة فِي الْقرب من الدَّوَاء وَلِأَن الْعُضْو إِن كَانَ فِيهِ قُوَّة كَفاهُ أدنى معِين على الدّفع. وَمن الْأَدْوِيَة الجيدة لهَذَا الشَّأْن أيارج فيقرا والبسفايج والغاريقون والافسنتين يسقى من أيارج فيقرا للقوي إِلَى مِثْقَال وَنصف وللضعيف إِلَى مِثْقَال وَهُوَ بدهن الخروع أقوى وأجود. وسفوف التربد مَعَ الجعدة الْمَذْكُورَة فِي الأقرباذين نَافِع جيدا فَإِنَّهُ يفتح ويسهّل مَعًا. وَإِذا احْتِيجَ إِلَى مسهّلات أقوى لم يكن بُد من مثل حبّ الاصطمخيمّون وَحب السكبينج وَرُبمَا احْتِيجَ إِلَى مثل التيادريطوس واللوغاديا. وَأما الأضمدة النافعة: فَمثل الضماد الْمُتَّخذ من الجعدة ودقيق الترمس والبزور المدرة وَمثل الضماد الْمُتَّخذ من الحلتيت والأشق والأفسنتين وكمافيطوس ومصطكي والزعفران بدهن وَأما تَدْبِير الْغذَاء فَيجب أَن يجْتَنب كل غليظ من اللحمان وَالْخبْز الفطير وَالْخبْز الْمُتَّخذ من سميذ لزج علك وَالشرَاب الغليظ والحلو والأرز والجاورس والأكارع والرؤوس والقلايا المجففة والأدوية المجففة بل الْمَطْبُوخ أوفق لَهُ وَالتَّمْر

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 511

والحلاوات كلهَا خُصُوصا مَا فِيهَا لزوجة وغلظة كالأخبصة والهبط والفالوذج والقطايف ويجتنب جَمِيع مَا ذَكرْنَاهُ مِمَّا يولّد السدد وَيجب أَن لَا يعقب طَعَامه الْحمام فتجتلبه الطبيعة وَلما ينهضم. وَكَذَلِكَ يجب أَن لَا يسْتَعْمل عَلَيْهِ حَرَكَة وَلَا رياضة وَلَا تشرب عَلَيْهِ كثيرا وَيبعد من الْأكل وَالشرب خُصُوصا شرب الشَّرَاب فَإِنَّهُ يدْخل الطَّعَام على الكبد غير منهضم وَيجب أَن يكن عجين خبزه كثير الخمير وَالْملح مدْركا وَالشعِير والخندروس والحمص وَالْحِنْطَة الْخَفِيفَة الْوَزْن والباقلى كلهَا جَيِّدَة لَهُ وَلَا بَأْس بِالشرابِ الْعَتِيق الرَّقِيق الصّرْف وَيجب أَن يخلط فِي أغذيته الكرّاث وَنَحْوه والهليون نَافِع لَهُ وَالْكبر وَغير ذَلِك من الْأَدْوِيَة مَا أَنْت تعلمهَا. فصل فِي النفخة وَالرِّيح فِي الكبد قد يجْتَمع فِي أَجزَاء الكبد وتحث أَجزَاء غشائه بخارات فَإِذا احْتبست وكثفت واستحالت ريحًا نافخة لَا تَجِد منفذاً إِمَّا لكثرتها وَإِمَّا السدد فِي الكبد فَذَلِك هُوَ النفخة فِي الكبد. وَقد يحسّ مَعَه بتمدد كثير وَلَا يكون مَعَه ثفل كثير كَمَا فِي الورم والسدد وَلَا حمّى كَمَا يكون فِي الورم. وَيحدث إِمَّا لضعف الْقُوَّة الهاضمة أَو لِأَن الْمَادَّة الغذائية أَو الخلطية من شَأْنهَا أَن تهيّج ريحًا وَرُبمَا كَانَت هَذِه الرّيح محتبسة تَحت الكبد كَمَا تحتبس تَحت الطحال فيحرّكه الغمز وَيحدث القراقر. وَأكْثر مَا يدلّ على الرّيح تمدد يَبْتَدِئ ثمَّ يزِيد وَفِيه انْتِقَال مَا وَلَا يتبعهُ تغير حَال فِي السحنة واللون خَارج عَن الْمُعْتَاد وَرُبمَا سكن الغمز والنفخة وحلّلها وبدّد مادتها. العلاج: يقرب علاجه من علاج السدد وبالأدوية الملطّفة المحللة الْمَذْكُورَة فِيهِ والمعجونات الْمَذْكُورَة وينفع مِنْهُ الحمّام على الرِّيق وَالشرَاب الصُّوف الرَّقِيق على الرِّيق وَقلة شرب المَاء الْبَارِد والتكميدات بالخرق المسخّنة وبالأفاويه المحللة والضمّاد الْمُتَّخذ بالمصطكي والأذخر والسنبل وَحب البان والمراهم المتخذة من مثل دهن الناردين والمصطكي بالبزور. فَإِن كَانَ التكميد يُحَرك فَيجب أَن يُرَاعِي جَانب الْمُشَاركَة فَإِنَّهُ إِن امْتَدَّ الوجع إِلَى جَانب المعي أسهلت أَولا ثمَّ حلّلت الرّيح وَإِن امتدّ الْحجاب والشراسيف إِلَى خلف اسْتعْملت المدرات أَيْضا ثمَّ محللات الرِّيَاح حَسْبَمَا أَنْت تعلم ذَلِك.
(فصل فِي وجع الكبد)
الكبد يحدث بهَا وجع إِمَّا من سوء مزاج مُخْتَلف فِي نَاحيَة غشائها إِمَّا من ريح ممدة

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 512

وَإِمَّا من سدد وَإِمَّا من أورام حارة أَو صلبة إِذْ كَانَت الأورام البلغمية قَلما تحدث وجعاً وَقد يكون لحركة الأخلاط فِي البحرانات وَيعرف جِهَتهَا من الدَّلَائِل الْمَعْلُومَة فِي الإنذارات وَقد يكون من الضعْف فَلَا تحْتَمل مَا يصير إِلَيْهَا من الْغذَاء فتتأدى بِهِ لفافتها وَقد يحدث فِي حركات الْموَاد البحرانية فَيحدث ثقلاً ووجعاً فِي نواحي الكبد والوجع الشَّديد جدا إِلَّا أَن يكون من ورم حَار شَدِيد أَو من ريح فَلذَلِك إِذا لم تكن حمّى وَكَانَ وجع شَدِيد فسببه الرّيح وَلذَلِك مَا كَانَت الحمّى الطارئة عَلَيْهَا تحللها كَمَا ذكر أبقراط وَقد ذكر أبقراط فِي كتاب مَنْسُوب إِلَيْهِ يَزْعمُونَ أَنه وجده فِي قَبره أَنه إِذا عرض وجع فِي الكبد مَعَ حكة شَدِيدَة فِي القمحدوة ومؤخر الرَّأْس وإبهامي الرجلَيْن وَظهر فِي الْقَفَا شَيْء شَبيه بالباقلا مَاتَ العليل فِي الْخَامِس قبل طُلُوع الشَّمْس. وَمن عرض لَهُ هَذَا اعتراه عسر الْبَوْل للسدّة مَعَ تقطير لآفة فِي العضلة. أَقُول أَنه يشبه أَن تكون المائية الخبيثة إِذْ لَا تنْدَفع فِي الْبَوْل ينفذ بِوَجْه من الْوُجُوه النّفُوذ فِي الْأَطْرَاف فَيحدث بمرارتها وبورقيتها حكّة شَدِيدَة. العلامات: قد علمت عَلامَة كل شَيْء مِمَّا ذَكرْنَاهُ فِي بَابه. المعالجات: قد ذكر أَيْضا لكل شَيْء فِي بَابه لَكِن النَّاس قد ذكرُوا لأوجاع الكبد أدوية ذكرُوا أَنَّهَا تَنْفَع مِنْهَا قولا مُطلقًا وَأكْثر نَفعهَا فِي النَّوْع الضعفي مِنْهَا وَنحن نورد بَعْضهَا. والمعول على مَا ذَكرْنَاهُ قَالُوا ينفع من ذَلِك أَقْرَاص الراوند بنسخها الْمُخْتَلفَة ومعجون الراوند ودواء الكركم ومعجون السذاب المسهل ومعجون قردمانا ومعجون فودبانوس ومعجون قَيْصر وأثاناسيا الصَّغِير وَالْكَبِير والتمري قوينا ومعجون أسفلينيارس وأقراص الْعشْرَة ومعجون جالينوس الْمَنْسُوب إِلَى قومامت. قَالُوا: وَمِمَّا ينفع مِنْهُ أوقيتان من عصارة ورق الصنوبر العفص بالسكنجبين أَو سلاقته مَعَ الراوند وزن نصف دِرْهَم والزعفران وزن ثَلَاثَة دَرَاهِم وَمَعَ شَيْء من بزر الكرفس والرازيانج. وَأَيْضًا يُؤْخَذ من الْورْد أَرْبَعَة دَرَاهِم وَمن السنبل والمصطكي دِرْهَمَانِ دِرْهَمَانِ من عصارة الغافت وعصارة الأفسنتين واللك والراوند والزعفران وفقاح الأذخر وفوة الصَّبْغ والأسارون والبزور الثَّلَاثَة وَالْعود الخام من كل وَاحِد وزن دِرْهَم ثمَّ عود البلسان وزن نصف دِرْهَم وَإِذا كَانَ وجع مَعَ إسهال فقد وصفوا هَذَا الدَّوَاء. ونسخته: يُؤْخَذ دردري الْخلّ الْمَطْبُوخ وَلَك وراوندصيني وسنبل من كل وَاحِد مِثْقَال خبث الْحَدِيد وزن

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 513

سَبْعَة دَرَاهِم يشرب على أوقيتين من مَاء الكزبرة وَيجب فِي جَمِيع ذَلِك هجر الغليظ من الأغذية واللحمان ويقتصر على الْخَفِيف اللَّطِيف من الطُّيُور وَغَيرهَا كَمَا علمت وخصوصاً إِذا كَانَت هُنَا حرارة. وَمن الأضمدة ضماداً لقردمانا وضماد الفربيون وضماد كليل الْملك الْمقَالة الثَّالِثَة أورام الكبد وتفرق اتصالها فصل فِي قَول كلي فِي أورام الكبد وَمَا يَليهَا الأورام الْحَادِثَة فِي نواحي الكبد مِنْهَا مَا يحدث فِي نفس الكبد وَمِنْهَا مَا يحدث فِي العضلات الْمَوْضُوعَة عَلَيْهَا وَمِنْهَا مَا يحدث فِي الماساريقا. وَالَّذِي يحدث فِي نفس الكبد فَمِنْهُ مَا يحدث فِي أَجْزَائِهَا الْعَالِيَة وَإِلَى الْجَانِب المحدب وَمِنْه مَا يحدث فِي أَجْزَائِهَا السافلة وَإِلَى الْجَانِب المقعر وَمِنْهَا مَا يحدث فِي حجبها وأغشيتها وَفِي عروقها. وَهَذَا الْقسم فِي الأقلّ وَرُبمَا عَم الورم أصنافاً من أَجْزَائِهَا ثمَّ الورم نَفسه لَا يَخْلُو إِمَّا أَن يكون فلغمونيا دبيلة وَغير دبيلة أَو صفراوياً أَو بلغمياً أَو صلباً سرطانياً وَغير سرطاني وَإِمَّا نفخة ريحية. وَأَسْبَاب ذَلِك مزاج حَار مَعَ حميات منهكة أَو بِغَيْر حميات أَو مزاج بَارِد يمْنَع الهضم وَالدَّفْع أَو ضعف فِي الْمعدة أَو سدة تجمع الأخلاط ثمَّ تنفذها فِي أَجزَاء الكبد تنفيذاً غير طبيعي. والصفراء أَيْضا نَحْو ذَلِك من أَسبَاب هَذِه السدة وَإِذا كَانَت السدة إِلَى جَانب المرارة جعلت الدَّم يغلي ويتشرب فِي أَجزَاء الكبد تشرباً غير طبيعي لِكَثْرَة المرار. وَبِالْجُمْلَةِ فَإِن كَثْرَة المرار إِحْدَى أَسبَاب ورم الكبد الْحَار وَرُبمَا كَانَ لمشاركة الْمعدة فَيفْسد الهضم والأغذية المسخنة والغليظة وَالَّتِي لَا تنهضم جيدا مُعينَة على حُدُوث الأورام فِي الكبد وَكَذَلِكَ إِذا كَانَت الكبد شَدِيدَة الجذب فتجذب فَوق الَّذِي يَنْبَغِي ويتبعه مِمَّا حَقه أَن ينْدَفع شَيْء صَالح فيهيئ الورم وَقد يحدث لضربة أَو وثى وكل ورم. فِي الكبد متخزّن فَإِنَّهُ إِن كَانَ من جَانب التحديب كَانَ بحرانه بعرق أَو إدرار أَو رُعَاف. وَإِن كَانَ من جَانب التقعير فبحرانه بعرق أَو قيء أَو إسهال. والورم الَّذِي فِي الحدبة أردأ من الَّذِي عِنْد التقعير وكل ورم يحصل فِي الكبد حَار أَو بَارِد فَإِنَّهُ بِمَا يسد لَا يخلي إِلَى الْبدن إِلَّا دَمًا مائياً وَمَعَ ذَلِك يضعف الكبد عَن تَمْيِيز المائية وَمَعَ ذَلِك فيحتبس كثيرا من المائية فِي الماساريقا. وَهَذِه هِيَ سَبَب الاسْتِسْقَاء

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 514

اللحمي والزقي وَإِذا انْتقل الورم الْحَار من الكبد إِلَى الطحال فَهُوَ سليم وَإِذا انْتقل من الطحال إِلَى الكبد فَهُوَ رَدِيء. العلامات الْكُلية لأورام الكبد بالمشاركة: أما العلامات الْعَامَّة فَأن يجد العليل ثقلاً تَحت الشراسيف لَازِما ويجد هُنَاكَ وجعاً يشتدّ أَحْيَانًا لَا كَمَا فِي السدد فَإِنَّهَا لَا تَخْلُو عَن وجع قوي وتتغير مَعَه السحنة لَا كَمَا فِي النفخة فَلَا تَتَغَيَّر وَيكون مَعَه انجذاب الترقوة إِلَى أَسْفَل فِي كثير من الْأَوْقَات لَيْسَ دَائِما وَإِنَّمَا يكون هَذَا الانجذاب لتمدد الأجوف والمعاليق وَلَا يعرض فِي أورام الكبد الحارة وَغَيرهَا ضَرْبَان لِأَن الشريانات تتفرق فِي غشائها وَلَا ثقل فِيهَا إِلَّا بِقدر غير محسوس وَقد يُشَارك أضلاع الْخلف أوجاع الكبد وأورامها الْعَالِيَة والصاعدة وَإِن لم يكن مُشَاركَة دائمة. وَأَصْحَاب أورام الكبد وخصوصاً الأورام الحارة والعظيمة لَا يقدرُونَ أَن يَنَامُوا على الْجَانِب الْأَيْمن ويثقل أَيْضا عَلَيْهِم النّوم على الْجَانِب الْأَيْسَر لتمدد الورم إِلَى أَسْفَل بل أَكثر ميلهم إِلَى النّوم المستلقي. فَإِن كَانَ الورم فِي جَانب الحدبة وجد الثفل هُنَاكَ وأحسَ بامتداد عِنْد المعاليق وَوَقع الْحس على الورم وقوعاً أظهر وخصوصاً فِي القضيف وَحدث سعال يَابِس ضيق نفس وخصوصاً إِذا تنفس بِقُوَّة لمشاركة الْحجاب والرئة إِيَّاهَا فِي الْأَذَى ويقل بَوْل وَرُبمَا احْتبسَ أصلا إِذا كَانَ الورم عَظِيما لما يحدث من السدّة فِي الْجَانِب المحدب وَمن ضعف الدافعة والثقل فِيهِ أَكثر مِمَّا فِي الْكَائِن عِنْد التقعير لِأَن جَانب التقعير يعْتَمد على الْمعدة وَيكون الثّقل أَكثر وانجذاب الترقوة إِلَى أَسْفَل من الْيَمين أقل وخصوصاً فِيمَن كَانَت حدبة كبده غير شَدِيدَة الالتصاق والملاقاة للأضلاع. وَأما انجذاب الترقوة إِلَى أَسْفَل ومشاركة الترقوة فِي وجع الكبد فَهُوَ فِي مُتَّصِل الكبد ويقل الفواق فِي الحدبي وَيكثر فِي التقعيري لبعد الحدبة عَن فَم الْمعدة. وَأما إِذا كَانَ الورم فِي التقعير والجانب الْأَسْفَل كَانَ الثّقل أقل لاعتماده على الْمعدة وَلم يكن سعال وضيف نفس يعْتد بِهِ وَلم يَقع تَحت الْمس وقوعاً يعتدّ بِهِ وَلَكِن كَانَ الوجع أشدّ للمزاحمة الكائنة هُنَاكَ وخصوصاً إِذا جذبت المراق. وَإِذا كَانَت أورام الكبد عَظِيمَة مَال الطَّبْع إِلَى الاستلقاء عَن الِاضْطِجَاع فَإِن أفرط تعذر الاستلقاء عَن الِاضْطِجَاع أَيْضا. وأورام الْجَانِب المقعر يستصحب أورام الماساريقا كثيرا. وَبِالْجُمْلَةِ إِذا كَانَ الورم فِي الْجَانِب المقعر كَانَت الْمعدة أشدّ مُشَاركَة فَيظْهر الفواق والغثيان والعطش إِن كَانَ الورم حاراً. زعم بَعضهم أَن الْمُشَاركَة بَينهمَا بعصبة رقيقَة تصل بَين الكبد وَبَين فمّ الْمعدة

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 515

فَلذَلِك يحدث الفواق وَقَالَ بَعضهم: لَا يحدث الفواق إِلَّا عِنْد ورم عَظِيم بضغط فَم الْمعدة وَيرى جالينوس أَن السَّبَب فِيهِ مَا ينصب إِلَى الْمعدة فِي فمها من الورم الْحَار من خلط حاد. وَبِالْجُمْلَةِ أَن الفواق عِنْد الْجَمَاعَة لَا يظْهر إِلَّا عَن ورم عَظِيم لِأَن الْمسَافَة بعيدَة بَين الكبد وفمّ الْمعدة وَإِن كَانَت عصبَة يتشاركان فِيهَا وَتصل بَينهَا فَهِيَ رقيقَة جدا. وَبِالْجُمْلَةِ مَا لم يكن ورم عَظِيم لم يكن بَين الكبد والمعدة مُشَاركَة فِي أَكثر الْأَمر. والكائن من أورام الكبد بِقرب الأغشية وَالْعُرُوق أَشد وجعاً وأضعف حمّى إِن كَانَ حاراً وَإِذا كَانَ الورم فِي الْجَانِبَيْنِ جَمِيعًا ظَهرت العلامات الَّتِي للجانبين وَرُبمَا شَارك جَانب جانباً إِلَى حدّ غير كثير وَقد يُؤَدِّي جَمِيع أَصْنَاف أورام الكبد الحارة والباردة إِلَى الاسْتِسْقَاء وَاعْلَم أَن ورم الكبد إِذا قارنه إسهال فَهُوَ مهلك. فصل فِي فروق الكبد وورم العضلات الْمَوْضُوعَة عَلَيْهِ فِي المراق يعرف الْفرق بَينهمَا من جِهَة الْوَضع وَمن جِهَة الشكل وَمن جِهَة الْأَعْرَاض. أما من جِهَة الْوَضع فَلِأَن ورم العضل يظْهر دَائِما وورم الكبد قد لَا يظْهر وخصوصاً التقعيري وَفِي السمين اللَّهُمَّ إِلَّا أَن يكون آمراً متفاقماً. والعضل وَضعه إِمَّا فِي عرض أَو فِي طول أَو فِي وراب يَأْخُذ أحد العضلة. وَقد دللنا عَلَيْهِ فِي التشريح. وَأما فِي الشكل فَإِن شكل مَا يظْهر من أورام الكبد هلالي بِحَسب وضع الكبد يحسّ بفصل انْقِطَاعه الْمُشْتَرك. وَأما العضلي فَهُوَ مستطيل أحد طَرفَيْهِ غليظ وَالْآخر رَقِيق وَكَأَنَّهُ ذَنْب الفارة وَلذَلِك لَا يحصل بفصل انْقِطَاعه الْمُشْتَرك بل ترَاهُ طَويلا يلطف فِي طوله قَلِيلا قَلِيلا وَرُبمَا لم ينل مِنْهُ إِلَّا شَيْئا فِي الْغَوْر مستطيلاً إِذا كَانَ فِي العضل الغائرة الموربة وَهُوَ أشبه بأورام الكبد. وَأما من جِهَة الْأَعْرَاض فَإِن الْأَعْرَاض الخاصية والمشاركة الَّتِي تعرض للأورام الَّتِي فِي الكبد لَا يكون مِنْهَا فِي أورام العضل شَيْء يعتدّ بِهِ وَإِذا رَأَيْت المراق يُبَادر إِلَى القحل واليبوسة فاحدس أَن الورم كَبِدِي. فصل فِي الورم الْحَار أَسبَابه من جملَة أَسبَاب الورم مَا فِيهِ حرارة. وَأما علاماته فالعلامة الْمَذْكُورَة للأورام الجامعة وَالَّتِي فِي بعض الْأَجْزَاء وَيكون هُنَاكَ حمّى حادة إِذا كَانَ الورم فِي اللحمية ويشتدّ الْعَطش وتقل الشَّهْوَة وَيحدث الفواق والغثيان وقيء الصَّفْرَاء أَولا ثمَّ الزنجاري والكرّاثي ثمَّ السَّوْدَاء وَيحدث برد الْأَطْرَاف واسوداد اللِّسَان والغشي كل ذَلِك خُصُوصا إِذا كَانَ الوَرم تقعيرياً وَيكون سوء تنفس وألم يَمْتَد إِلَى خلف وَإِلَى الترقوة ولذع وخصوصاً إِذا كَانَ الورم فِي الحدبة. وَإِذا كَانَ فِي التقعير فَإِنَّهُ يُؤثر فِي أَمر التنفس إِذا استنشق هَوَاء كثير جدا بتمديد الورم للحجاب وضغطه إِيَّاه وضايق الِاسْتِنْشَاق وَرُبمَا أحدث سعالاً. ويعرضَ للسان

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 516

كَيفَ كَانَ اصفرار واحمرار شَدِيد ثمَّ يضْرب إِلَى السوَاد ثمَّ يتَغَيَّر لون الْبدن كُله خُصُوصا إِذا كَانَ الورم فِي الحدبة. وَإِذا كَانَت الْقُوَّة قَوِيَّة وخصوصاً قُوَّة الْمعدة خُصُوصا والورم فِي التقعير استمسكت الطبيعة وَإِن كَانَت الْقُوَّة فِي الْبدن والمعدة ضَعِيفَة استسهلت الطبيعة. قَالَ أبقراط: البرَاز الخاثر الْأسود فِي أول الْمَرَض الْحَار دَلِيل على أَن فِي الكبد ورماً حاراً عَظِيما. هَذَا وَيكون النبض موجياً عَظِيما متواتراً سَرِيعا. والورم الْحَار إِمَّا أَن يتَحَلَّل فَتبْطل أعراضه وَإِمَّا أَن يجمع فَتكون مَعَه عَلَامَات الدُّبَيْلَة وسنذكرها. وَإِمَّا أَن تصلب فَينْتَقل أَيْضا إِلَى عَلَامَات الورم الصلب وَتبطل عَلَامَات الْحَار. وَأكْثر سَبَب انْتِقَاله إِلَى الصلابة الإفراط فِي التبريد والتقبض وَاسْتِعْمَال المغلظات فِي الورم الْحَار. وَالْفرق بَينه وَبَين ذَات الْجنب أَن السعال لَا يعقب نفثاً وَأَن الوجع يكون فِي الْيَمين وثقيلاً ولون اللِّسَان ولون الْبدن يتَغَيَّر مَعَه والنبض لَا يكون منشارياً جدا ويتناول إِن بِالْيَدِ كَانَ عِنْد الحدبة ويدلّ عَلَيْهِ تكلّف النَّفس الْعَظِيم وَالِاسْتِنْشَاق الْكثير إِن كَانَ فِي المقعر لضغط الورم الْحجاب وتمديده إِيَّاه وَرُبمَا هاج حِينَئِذٍ سعال وبحران وبحران أورام الكبد الحارة الحديبة. وأورام عضلها أَيْضا الحارة يكون برعاف وخصوصاً من الْأَيْمن أَو بعرق أَو بَوْل محمودين والتقعيرية تكون بعرق أَو اخْتِلَاف مراري أَو قيء. فصل فِي الماشرا الكبدي الثّقل فِي الماشرا أقلّ واللهيب واللذع واسوداد اللِّسَان وانصباغ الْبَوْل الشَّديد أَكثر وَيكون اللَّوْن إِلَى صفرَة وَيكون نَوَائِب اشتداد الْحمى غبا وَيكون انتفاعه بالبارد الرطب أشدّ والنبض أَصْلَب وأشبه بالمنشاري مِنْهُ بالموجي الصّرْف وأصغر وَأَشد تواتراً وَسُرْعَة وَأَنت تعرف فصل فِي الفلغموني: يدل عَلَيْهِ عَلَامَات الورم الْحَار وبمخالفة مَا نسبناه إِلَى الماشرا فِي الْخَواص وَحُمرَة الْوَجْه ودرور الْعُرُوق. فصل فِي الأورام الْبَارِدَة فِي الكبد هَذِه الأورام يكون فِيهَا ثقل وَلَكِن لَا يكون فِيهَا عَطش وَلَا حمى وَلَا سَواد لِسَان وَثقل ويحس مَعَه فِي الْمعدة بشبه تشنج وَيدل عَلَيْهِ السن وَالتَّدْبِير والمزاج واللون على مَا سلف منا بَيَان ذَلِك. فصل فِي الورم البلغمي يدل عَلَيْهِ تهيح الْجلد ورصاصية اللَّوْن وَأَن لَا يحس بصلابة وَشدَّة لين النبض مَعَ سَائِر عَلَامَات الورم الْبَارِد الْمَذْكُور وَأَنت تعلم جَمِيع ذَلِك.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 517

فصل فِي الورم الصلب والسرطاني أَكثر مَا يحدث يحدث عَن ورم تقدمه وَقد يحدث ابْتِدَاء وَقد يحدث عَن ضَرْبَة فيبادر إِلَى الصلابة ويدلّ عَلَيْهِ المسّ فِيمَن ينَال الْمس نَاحيَة كبده. وَلَوْلَا مبادرة الاسْتِسْقَاء إِلَى صَاحبه لظهر للحس ظهوراً جيدا فَإِن المراق تهزل مَعَه وتضعف فيشاهد ورم هلالي من غير وجع يعقل بل رُبمَا آذَى عِنْد ابْتِدَاء تنَاول الطَّعَام وخف عِنْد الْجُوع وَهُوَ طَرِيق إِلَى الاسْتِسْقَاء. وَقد يدل عَلَيْهِ شدَّة الثّقل جدا بِلَا حمى وهزال الْبدن وَسُقُوط الشَّهْوَة وكمودة اللَّوْن وَأَن يقل الْبَوْل وَرُبمَا أعقب الْأَعْرَاض الورم الْحَار فَإِنَّهَا إِذا زَالَت وَلم يبْق إِلَّا الثّقل وازداد لذَلِك عسر النَّفس دلّ على أَن الورم الْحَار صلب. وعسر النَّفس والثقل بِلَا حمى يَشْتَرِكَانِ للصلب والسدد ويفترقان بِسَائِر مَا قيل ويتبعه الاسْتِسْقَاء خُصُوصا اللحمي لضعف تميز المائية إِلَّا الرشح الرَّقِيق مِنْهُ فَيجْرِي المائية فِي الدَّم فِي الْأَعْضَاء وَيحدث اللحمي والتهيج. والكثيف عَن المائية قد يصير أَيْضا إِلَى فضاء الْبَطن على مَا نذكرهُ فِي بَاب الاسْتِسْقَاء فَيكون الزقيّ وَيهْلِكُونَ فِي أَكثر الْأَمر بانحلال الطبيعة لانسداد المسالك إِلَى الكبد فتنحل قواهم وَهَؤُلَاء لَا يعالجون إِلَّا فِي الِابْتِدَاء. وَرُبمَا نجع العلاج. وَإِذا طَالَتْ الْعلَّة لم ينفع الْعلَا فَإِن كَانَ الصلب سرطانياً كَانَ هُنَاكَ إحساس بالوجع أَشد وَكَانَ إِحْدَاث الآفة فِي اللَّوْن وَفِي الشَّهْوَة وَغير ذَلِك أَكثر وَرُبمَا أحدث فواقاً وغثياناً بِلَا حمّى وَإِن لم يحس بالوجع كَانَ فِي طَرِيق إماتة الْعُضْو وَاعْلَم أَن الكبد سريعة الانسداد والتحجّر وخصوصاً إِذا اسْتعْملت الْمُغَلَّظَة والمقبضة فِي الورم الْحَار اسْتِعْمَالا مفرطاً. فصل فِي الدُّبَيْلَة أَكْثَرهَا يكون بعد ورم حَار فَإِن أَخذ يجمع صَار دبيلة وَإِذا أَخذ يجمع اشتدت الحمّى والوجع والأعراض أَولا ثمَّ حدثت قشعريرات مُخْتَلفَة وتعقر الاستلقاء فضلا عَن النّوم على جَانب فَإِذا جمع لَان المغمز وسكنت الْأَعْرَاض. وَإِذا انفجر حدث نافض واستطلق قَيْحا وَمُدَّة أَو شَيْئا كالدردي وَوجد بذلك خفاً وانحلالاً من الثفل المحسوس. وانفجاره يكون إِمَّا إِلَى نَاحيَة الأمعاء وَيخرج بالبراز وَإِمَّا إِلَى نَاحيَة الْكُلِّي فَيخرج بالبول وَإِمَّا إِلَى الفضاء الَّذِي فِي الْجوف فيجد جفافاً وضموراً وَلَا يُشَاهد استفراغاً فِي بَوْل أَو برازاً. والدبيلة قد تكون غائرة فِي الكبد وَقد تكون إِلَى ظَاهرهَا وَغير غائرة. والمدة تخْتَلف فيهمَا فَتكون فِي الغائرة سَوْدَاء وَفِي غير الغائرة إِلَى الْبيَاض لتعلم ذَلِك.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 518

فصل فِي ورم الماساريقا يُشَارك فِي علاماته عَلَامَات ورم الكبد لَكِن الْحمى فِي الْحَار مِنْهُ تكون ضَعِيفَة لَيست فِي شدَّة حمى الورم الكبدي وَيكون الثّقل مَعَ تمدد أغور إِلَى الْبَطن والمعدة وَقد يكون فِيهَا التمدد أَكثر من الثّقل فَإِذا لم تَجِد عَلَامَات سدد الكبد وَلَا عَلَامَات أورام الكبد وَوجدت البرَاز كيلوسياً رَقِيقا لَيْسَ لسَبَب ضعف الهضم فِي الْمعدة ودلائله وَكَانَ هُنَاكَ تمدد وَحمى خَفِيفَة فاحكم بِأَن فِي الماساريقا ورماً حاراً. وَأما الورم الصلب فيعسر التَّفْرِيق بَينه وَبَين سدد الماساريقا إِلَّا بحدس بعيد فَإِن خرج شَيْء صديدي بعد أَيَّام فَاعْلَم أَنه عَن ورم. وَهَذَا الصديد يُفَارق الصديد الْكَائِن عَن مثله فِي الكبد بِأَن ذَلِك إِلَى الْحمرَة والدموية وَهَذَا إِلَى القيحية والصفرة. فصل فِي المعالجات وَالْأول علاج الورم الْحَار الدموي أول مَا يجب عَلَيْك أَن تنظر حَال الامتلاء وَحَال الْقُوَّة وَالسّن وَالْوَقْت وَغير ذَلِك مِمَّا تعرفه وتطلب مِنْهَا رخصَة فِي الفصد فتفصد إِن أمكنك من الباسليق وَإِلَّا فَمن الأكحل وَإِلَّا فَمن القيفال. وَإِن كَانَت الْقُوَّة قَوِيَّة أخرج مَا يحْتَاج إِلَيْهِ من الدَّم فِي دفْعَة وَاحِدَة وَإِلَّا فرقت وشرحته فِي مَرَّات. وَاعْلَم أَنَّك إِذا لم تفصد وَتركت الْمَادَّة فِي الكبد واستعملت القوابض والرواح أوشك أَن يصلب الورم. وَإِن اسْتعْملت المحللات أوشك أَن يهتج الْأَلَم والورم فافصد أَولا وَلَا تقتصر فِي ذَلِك إِذا لم يكن مَانع قوي وَأخرج دَمًا وافراً وَاعْلَم أَنَّك تحْتَاج فِي ابْتِدَائه إِلَى مَا هُوَ القانون فِي مثله من الردع والتبريد. لَكِن عَلَيْك حِينَئِذٍ بِأَن تتوقى جَانب الصلابة فَمَا أسْرع مَا تجيب إِلَى الصلابة فَلذَلِك يجب أَن يكون مخلوطاً بالملطفات المفتحات والأطلية الْبَارِدَة وَرُبمَا أدّى إفراط اسْتِعْمَالهَا إِلَى التصليب. وَرُبمَا كفاها دُخُول الْحمام وَرُبمَا تفجّرت إِلَى الْكُلية. وَاعْلَم أَن كثيرا من الْأَدْوِيَة الَّتِي فِيهَا قبض مَا وَبرد وَكَذَلِكَ من الأغذية الَّتِي بِهَذِهِ الصّفة مثل الرُّمَّان والتفاح والكمثري فَإِنَّهَا تضر من جِهَة أُخْرَى وَذَلِكَ لِأَنَّهَا تضيق المنفذ إِلَى المرارة فَلَا تتحلب الصَّفْرَاء وَيكون ذَلِك زِيَادَة فِي الورم وشراً كثيرا. فالتقبيض مَعَ أَنه لَا بُد مِنْهُ فِي أول الْعلَّة وَفِي آخرهَا أَيْضا عِنْد وجوب التَّحْلِيل لحفظ الْقُوَّة وَتخَاف مِنْهُ خلَّتَانِ التحجير وَحبس الصَّفْرَاء فِي الكبد وَأَنَّك تحْتَاج لذَلِك أَيْضا إِلَى أَن تبادر إِلَى تَدْبِير التَّحْلِيل فِي هَذِه الْعلَّة أَكثر من مبادرتك فِي سَائِر الأورام خوفًا من التحجّر والصلابة ودفعاً لما عَسى يرشح من صديد رَدِيء لَا يَخْلُو عَن ترشحه الأورام الحارة لَكِن التَّحْلِيل والتفتيح رُبمَا أرْخى الْقُوَّة وَقرب الْمَوْت كَمَا حكى جالينوس من حَال طَبِيب كَانَ يعالج أورام

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 519

وَإِن احْتِيجَ إِلَى زِيَادَة تطفئة جعل فِيهِ كافور قَلِيل وَإِن أُرِيد زِيَادَة تَقْوِيَة الكبد جعل فِيهِ لَك وراوند وَإِن كَانَ هُنَاكَ سعال جعل فِيهِ رب السوس وَشَيْء من الكثيراء وَشَيْء من الترنجبين. وَأما الْأَدْوِيَة الَّتِي هِيَ أقوى وَأصْلح لما لَيْسَ فِيهَا من الْحَرَارَة الْمِقْدَار الْبَالِغ فِي الْغَايَة فماء الرازيانج ولسان الثور والأذخر والكرفس الْجبلي واللبلاب كل ذَلِك بالسنكجبين. وَهَذَا وَنَحْوهَا تَنْفَع فِي الَّتِي فِي الطَّبَقَة الأولى إِذا أخذت فِي النضج يَسِيرا وأقراص الْورْد أَيْضا وخصوصاً الَّذِي يَلِي التقعير وَكَثِيرًا مَا كَانَ سَبَب الورم وابتداؤه وثياً وضربة. وَمِمَّا يمْنَع حُدُوثه بعدهمَا بعد الفصد أَن يسقى من الْقُوَّة والراوند الصيني كل يَوْم وزن دِرْهَم ثَلَاثَة أَيَّام وَإِذا علمت أَن الورم فِي الْجَانِب المقعّر فَالْأولى أَن يسْتَعْمل مَاء اللبلاب مخلوطاً بِمَا يجب خلطه بِهِ من المبردات الْمَذْكُورَة وَمَاء السلق وَجَمِيع مَا ينضج ويردع ويليّن الطبيعة وينفع عِنْد ظُهُور النضج الْخِيَار شنبر مَعَ مَاء الرازيانج وَمَاء عِنَب الثَّعْلَب وَمَاء اللبلاب وَأَن تجْعَل فِي الأغذية شَيْئا من بزر القرطم وشمة من الأنجرة والبسفايج وَإِذا انحط اسْتعْمل القوية مثل الصَّبْر والغاريقون والتربد. وَقوم يستعملون الهليلج الْأَصْفَر وَأَنا أكرهه لما فِيهِ من قُوَّة الْقَبْض المزمن فَأَخَاف أَن يخرج الرَّقِيق ويحجر الغليظ. وَقد يسْتَعْمل فِي هَذَا الْوَقْت مثل بزر القرطم وَمثل الأنجرة والبسفايج فِي الطَّعَام والأفتيمون بِلَا احتسام. وَرُبمَا أقدمنا على مثل الخربق بِحَسب الْحَاجة. وَأما الحقن فِي أول الْأَمر وَحَيْثُ يتَّفق أَن تكون الطبيعة مستمسكة فبمثل عصير ورق السلق بالعسل وَالْملح والبورق أَو بالسكر الْأَحْمَر وَعند الانحطاط يُقَوي وَيجْعَل فِيهَا البسفايج والقنطوريون والزوفا والصعتر وَرُبمَا جعل فِيهَا حنظل. فَأَما إِذا كَانَ فِي جَانب الحدبة فَيجب أَن يبْدَأ بالمدرات الْبَارِدَة ثمَّ المعتدلة. ثمَّ إِذا ظهر النضج اسْتعْملت القوية الجيدة وَإِنَّمَا يجب هَذَا التَّأْخِير خوفًا من التحجّر. وَأما هَذِه الْأَدْوِيَة فَمثل الْقُوَّة والفطراس اليون والأسارون والأذخر وأقراص الْأَمِير باريس الْكَبِير وَأما الأضمدة فَلَا يجب أَن تسْتَعْمل بَارِدَة كَمَا على الأورام الْأُخْرَى بل فاترة. وَالَّتِي يجب أَن تبادر بهَا عِنْدَمَا يحدس أَن الورم هُوَ ذَا يَبْتَدِئ العصارات الْبَارِدَة القابضة وعصارة بقلة الحمقاء والقرع وَحي الْعَالم وَمَاء الْورْد والصندل والكافور والضمادات المتخذة من عساليج الْكَرم والورد الْيَابِس والسويق وَلَا يجب أَن يُكَرر أَمْثَال هَذِه بل إِذا صَحَّ أَن الورم قد يكون فأجود الضمادات هِيَ الضمّادات المتخذة من السفرجل مَعَ أدوية أُخْرَى. من ذَلِك أَن يدقّ السفرجل مَعَ دَقِيق الشّعير وَمَاء الْورْد ويضمّد بِهِ. أَو السفرجل الْمَطْبُوخ بالخلّ وَالْمَاء حَتَّى ينضج تخلطه مَعَ صندل وَتجْعَل عَلَيْهِ شَيْئا من دهن الْورْد

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 521

وتستعمله. أَو من ذَلِك أَن يطْبخ السفرجل بشراب ريحاني فِيهِ قبض مَا ويضاف إِلَيْهِ عصارة عَصا الرَّاعِي وتقويه بِمثل قَلِيل سنبل وأفسنتين وَسعد وَيقوم بسويق الشّعير وَيسْتَعْمل. وَرُبمَا جعل مَعَه دهن السفرجل أَو دهن المصطكي ودهن الْحِنَّاء وَمن الْمِيَاه مَاء الآس وَمَاء ورق التفاح وَمَاء السفرجل وَنَحْوه. وَقد يتَّخذ ضمّاد من السفرجل الْمَطْبُوخ بطبيخ الأفسنتين. وَإِذا أُرِيد أَن يرفع إِلَى دَرَجَة من التَّحْلِيل جعل فِيهَا مصطكي وبابونج وإكليل الْملك ودقيق الشّعير وحلبة مَعَ أَشْيَاء فِيهَا عفوصة وبزر الْكَتَّان ودهن الشبث ودهن البابونج والحلبة. وَمن الضمّادات المتخذة ضمّاد بيلبوس وضماد فيلغريوس وضمّاد إكليل الْملك وضمّاد وَمِمَّا جرب هَذَا الضمّاد: وَهُوَ لتسكين الالتهاب. ونسخته: يُؤْخَذ بسر وعصارة العوسج من كل وَاحِد جُزْء زعفران ومصطكي من كل وَاحِد نصف جُزْء وَمن دهن الْورْد أَرْبَعَة أَجزَاء شمع مِقْدَار الْحَاجة إِلَيْهِ وَفِي آخِره يسْتَعْمل الأضمدة المفتحة المحللة مخلوطة بقوابض لحفظ الْقُوَّة مثل الضمادات المتخذة من الايرسا والأسارون والأشنة والجعدة والصعتر والشيح وبزر الكرنب والمقل وَنَحْوه. وَقد زيد فِيهَا مقويات والأضمدة المتخذة من الآس وفوة الصَّبْغ وَحب الْغَار والزعفران والمرّ والمصطكي والشمع ودهن الزنبق. وَمِمَّا جرب الأدهان الَّتِي رُبمَا خلط بهَا دهن النرجس ودهن السوسن الأزاذ. نُسْخَة ضمّاد يحلل أورام الكبد مَنْسُوب إِلَى قَابُوس مَحْمُود مجرب: يُؤْخَذ من الميعة وَمن الشمع من كل وَاحِد عشرَة درخميات وَمن المصطكي والزعفران والحماما من كل وَاحِد أَربع درخميات وَمن دهن شجر المصطكي وَمن دهن الْورْد من كل وَاحِد وزن درخميين شراب قوطولان وَنصف يذاب الشمع والدهن ويخلط بِهِ الْجَمِيع. وَآخر نَافِع جدا: يُؤْخَذ سوسن وحماما وساذج من كل وَاحِد درخمي آس ميعة شمع من كل وَاحِد عشرُون درخمياً كندر زعفران أسارون من كل وَاحِد درخمي دهن شجر المصطكي مِقْدَار الْحَاجة وَيسْتَعْمل. آخر جيد: يُؤْخَذ صَبر ثَلَاثَة أَوَاقٍ مصطكي أُوقِيَّة بابونج وإكليل الْملك من كل وَاحِد أَربع أَوَاقٍ زعفران وفوة وقصب فريرة وأسارون من كل وَاحِد أوقيتان شمع وأشق من كل وَاحِد تِسْعَة أَوَاقٍ حَماما وسنبل رومي وحبّ البلسان من كل وَاحِد سِتّ أَوَاقٍ دهن السوسن مِقْدَار الْكِفَايَة. آخر مُحَلل قوي: يُؤْخَذ زعفران أوقيتان مقل سبع أَوَاقٍ وسخ الكواير أَربع أَوَاقٍ مصطكي ثَلَاث أَوَاقٍ ميعة وزفت وشمع وأشق من كل وَاحِد سبع أَوَاقٍ حَماما وسنبل رومي وَحب البلسان من كل وَاحِد سِتّ أَوَاقٍ دهن السوسن مِقْدَار الْكِفَايَة يخلط وَيسْتَعْمل. وَأما إِذا كَانَ مَعَ الورم إسهال مضعف يُوجب الِاحْتِيَاط حَبسه وَجب أَن

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 522

يسقى أَقْرَاص الْأَمِير باريس وأقراص الراوند الْمسك وَأما الْغذَاء فأجوده كشك الشّعير فَإِنَّهُ يبرّد ويجلو وَلَا يُورث سدة ويسرع نُفُوذه. وَأما الخندروس وَأَشد مِنْهُ الْحِنْطَة فَلَا بُد فِيهِ من غلظ ومزاحمة للورم. فَإِن لم يكن بُد من خبز فالخبز الخمير الَّذِي لَيْسَ بسميذ وَلَا من حِنْطَة علكة وَقد خبز فِي النُّور. وَيجب أَن يعتني بالغذاء غَايَة الْعِنَايَة وَمن الْبُقُول الخس والسرمق وَمن الْفَوَاكِه الرُّمَّان الحلو لمن لَا تستحيل الْحَلَاوَة فِي معدته إِلَى الصَّفْرَاء وَيجب أَن يجنب الحلاوات مَا أمكن. علاج الْحمرَة قريب من علاج الفلغموني وَلَكِن يجب أَن يكون الإسهال والإدرار أرْفق وَبِمَا هُوَ أميل إِلَى الْبُرُودَة وتوضع عَلَيْهِ الْأَدْوِيَة المبردة بالثلج وَلَا يزَال يجد ذَلِك حَتَّى يجد العليل غوص الْبرد ويتخذ أضمدة من النيلوفر وَمَاء الكاكنج وَمَاء السفرجل والصندل والكافور وَنَحْوه وَلَا يسْتَعْمل فِيهِ المسخنات مَا أمكن. فِي علاج الدُّبَيْلَة: إِن الدُّبَيْلَة يجب أَن يسْتَعْمل فِي أَولهَا وَحين مَا تبتدئ ورماً حاراً ويحدس أَنه يجمع الرادعات من الأضمدة باعتدال والأطلية ويسقى مَاء الشّعير والسكنجبين. وَإِن أوجب الْحَال الفصد فصد من الباسليق أَو يحجم مَا يَلِي الظّهْر من الكبد وَرُبمَا احْتِيجَ إِلَى إسهال فَإِذا لم يكن بدّ من أَن يجمع فَالْوَاجِب أَن يستعجل إِلَى الإنضاج والتفتيح وَلَا بُد أَن يعان بالتقطيع والتلطيف إِذْ لَا بدّ من أخلاط غَلِيظَة تكون فِي مثل هَذِه الأورم قد تشرّبها الْعُضْو وَلَا بُد من ملين ليجعل الْخَلْط مستعداً للتحليل. فَإِذا ظهر النضج وَلم تنفجر أعين على ذَلِك بالمفتحات القوية شرباً وضمّاداً على مَا ذكر ثمَّ أعينت الطبيعة على دفع الْمَادَّة إِن احْتَاجَت إِلَى المعونة وَينظر إِلَى جِهَة الْميل فَإِن وَجب أَن يسهل أَو يدرّ فعل وَلم يدر بِشَيْء قوي وَشَيْء حاد فيورث ضَرَرا فِي المثانة فَإِن حفظ المثانة فِي هَذِه الْعلَّة وَعند انفجار الْقَيْح إِلَيْهَا بِنَفسِهِ أَو بدواء مدرّ وَاجِب فَإِذا انفجر انفجاراً واندفع الْقَيْح اندفاعاً احْتِيجَ إِلَى غسل بقايا الْقَيْح بِمثل مَاء الْعَسَل وَنَحْوه ثمَّ احْتِيجَ إِلَى مَا يدمل القرحة. وَإِن احتملت الْقُوَّة الإسهال كَانَ فِيهِ مَعُونَة كَبِيرَة على الإدمال إِذا لم يكن إفراط. والإسهال يحْتَاج إِلَيْهِ لأمرين: أَحدهمَا قبل الانفجار لتقلّ الْمَادَّة وتجف على الطبيعة وَالثَّانِي بعد الانفجار أَو عِنْد قرب الانفجار وَتَمام النضج إِذا علم أَن الْمَادَّة إِلَى جِهَة المعي أميل وَأَن الدُّبَيْلَة فِي جَانب التقعير. وَمِمَّا يستسهل بِهِ قبل الانفجار على سَبِيل المعونة للطبيعة فالخفيف من ذَلِك الترنجبين والشيرخشك وَالْخيَار شنبر وَالسكر الْأَحْمَر وأمثال ذَلِك فِي مياه اللبلاب والهندبا مشروباً.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 523

وَأقوى من ذَلِك قَلِيلا طبيخ البزور وَالْأُصُول وَقد طبخ فِيهَا الغافت وديف فِيهِ الترنجبين والشيرخشك وَالْخيَار شنبر وَنَحْوه. وَرُبمَا جعل فِيهِ الصَّبْر والأفسنتين وَمن الحقن الحقن الْخَفِيفَة الْمَعْرُوفَة. وَأما المسهّلات الَّتِي تكون بعد التقيّح وَتعين على النضج أَيْضا وعَلى التفجير فَأن يسقى فِي طبيخ الْأُصُول والغافت دهن الحسك وزن أَرْبَعَة دَرَاهِم أَو الزنبق وزن دِرْهَمَيْنِ مَعَ نصف أُوقِيَّة سكّر وَنصف أُوقِيَّة خِيَار شنبر. فَأَما إِن كَانَت الْمَادَّة نَحْو الحدبة فَلَا يجب أَن تسْتَعْمل المسهّلات اللَّهُمَّ إِلَّا على سَبِيل المعونة. وَأما عِنْد النضج فَيجب أَن يسْتَعْمل المدرات الْمَذْكُورَة على ترتيبها كلما كَانَ النضج أبلغ اسْتعْمل الْأَقْوَى. وَأما الْأَدْوِيَة المشروبة الْمعينَة على النضج فَمثل لبن الأتن بالسكر الْأَحْمَر أَو بسكر الْعشْر أَو مثل مَاء الْأُصُول وبالزبيب والتين والبرشياوشان والحلبة بدهن اللوز الحلو أَو المرّ ودهن الحلبة أَو دهن الحسك. وَإِن أُرِيد أقوى من ذَلِك جعل فِيهِ الثَّمر ويسقون على الرِّيق طبيخ الجعدة وشراب الزوفا الْقوي ويطعمون الْعَسَل الْمُصَفّى من رغوته بالطبخ والتين وَمَاء الْعَسَل فِي مَاء الشّعير أَو يُؤْخَذ من الطرحشقوق الْيَابِس وزن دِرْهَم وَمن بزر المرو دِرْهَم وَنصف وَمن دَقِيق الحلبة دِرْهَم يسقى بِثَلَاث أَوَاقٍ لبن الأتن مَعَ السكر ويستعملون الْأَدْوِيَة الَّتِي فِيهَا تفتيح وتلطيف وَأَيْضًا تَقْوِيَة. وَهِي مثل الأفسنتين والزعفران والسنبل وأصول الفاوانيا وأصول الحاشا وأصل الْقُوَّة والمصطكي والسنبلات حبّ الْفَقْد وعصارة الغافت وأصول القنطوريون. وَمن الأدهان دهن الناردين ودهن شَجَرَة المصطكي ودهن السوسن. وَأما الأضمدة الْمعينَة فَمثل الأضمدة الَّتِي يَقع فِيهَا الدَّقِيق وإكليل الْملك والبابونج وأصول السوسن والفوتنج وأصول الخطمي والتين وَالزَّبِيب والخمير والبصل المشوي ودهن البزر. فَإِن احْتِيجَ إِلَى أقوى من ذَلِك اسْتعْمل ضماداً من دَقِيق الشّعير والبورق وذرق حمام والفوذنج وعلك البطم والزفت ودقاق الكندر وَنَحْوه. وَيجب إِذا أحس بالنضج أَن ينَام على كبده ويديم الاستحمام بِالْمَاءِ الْحَار. وَرُبمَا احْتَاجَ إِلَى أَن يرتاض ويتمشى إِن أمكنه ذَلِك فَإِذا انفجر فَيجب أَن يتَنَاوَل عَلَيْهِ مَاء يغسلهُ وينقّيه مثل مَاء الْعَسَل الْحَار ثمَّ يتبع بِمَا ينقيه من جِهَة ميله إِمَّا الإسهال وَإِمَّا الإدرار إِن احْتَاجَ إِلَيْهِمَا أَو يخلط شَيْء من ذَلِك بِمَاء الْعَسَل. وَلَا يجب أَن يسْقِيه المدرات القوية جدا فينكأ مجاري الْبَوْل فَإِن اتّفق أَن يقرّح أَو أضرّ الْقَيْح بمجاري الْبَوْل والمثانة فَالصَّوَاب أَن يغذى بأغذية فِيهَا جلاء من غير لذع بل مَعَ تغرية مَاء كَمَاء الْعَسَل الْمَطْبُوخ طبخاً معتدلاً وَقد خلط بِهِ يسير نشا وبيض ودهن ورد وَأَيْضًا مثل الْخَبَّازِي بالخندروس. وَبِالْجُمْلَةِ يجب أَن يدبره بتدبير قُرُوح الْأَعْضَاء الْبَاطِنَة وعَلى مَا يجب أَن يجْرِي عَلَيْهِ الْأَمر فِي قُرُوح الكلى. فَإِذا نقى نقاء بَالغا فَيجب أَن يسْقِيه فِي الغدوات مَاء الشّعير والسكنجبين فَإِذا مضى

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 524

ساعتان أخذت من الكندر وَدم الْأَخَوَيْنِ مِثْقَالا مِثْقَالا وَمن بزر الهندبا وبزر الكرفس والمصطكي من كل وَاحِد مِثْقَالا وتسقيه فِي سكنجبين أَو جلاب أَو مَاء الْعَسَل. وَبعد ذَلِك فتقويه بالغذاء وتعالج قُرْحَته بِمثل مَا يذكر فِي قُرُوح الكلى. وَإِذا اتّفق أَن تنصب الْمدَّة إِلَى فضاء الْجوف فَلَا بُد حِينَئِذٍ من أَن تشرّح الْجلد عِنْد الأربية وتنحي العضل حَتَّى يظْهر الصفاق الدَّاخِل الْمُسَمّى باريطان ثمَّ تثقب فِيهِ ثقبة وتوضع فِيهِ أنبوبة ويسيل مِنْهُ الْقَيْح ثمَّ يعالج بالمراهم. وَأما الأغذية فَيجب أَن يسْتَعْمل فِي الِابْتِدَاء تلطيف الْغذَاء ويقتصر على كشك الشّعير والسكنجبين ثمَّ بعد ذَلِك يسْتَعْمل الأغذية المفتحة الَّتِي ذَكرنَاهَا وصفرة بيض نمبرشت والاحساء الملينة فَإِذا انفجر وتنقى احْتِيجَ إِلَى مَا يقوّي مثل مَاء اللَّحْم وَلُحُوم الحملان والدجاج. والجداء والطيور الناعمة ومرقها الحامضة بالأبازير وصفرة الْبيض النمبرشت وَنَحْو ذَلِك وَقَلِيل شراب وَيسْتَعْمل المشمومات المقوية. علاج الأورام الْبَارِدَة: يجب أَن تسْتَعْمل فِيهَا الملطّفات الجالية ويقرّب علاجها من علاج السدد وَمن علاج الدبيلات الَّتِي تهيأت للإنضاج وَقد عرفت الْأَدْوِيَة المنضجة والمدرة والمفتحة والملطّفة. وَيجب أَن يكون فِيهَا قوّة قابضة مقوية عطرية وَيَقَع فِيهَا من الأدهان دهن الخروع ودهن الياسمين ودهن الزنبق. وَمن الأضمدة المتخذة لَهَا وأجود أضمدتها ضماد فولارحيون ومرهم فيلغريوس ومرهم الأصطمحيقون ومرهم البزور. وينفع مِنْهَا دَوَاء الكركم ودواء اللكّ وَنَحْو ذَلِك. وللفستق مَنْفَعَة عَظِيمَة فِيهَا وأقراص السنبلين. وَمن الْأَشْرِبَة شراب البزور بكمادريوس والجعدة قد طبخا فِيهِ. وَمِمَّا ينفع فِيهَا - وخصوصاً فِيمَا يضْرب إِلَى الصلابة وينفع أَيْضا من أوجاع الكلى وَالطحَال - الدَّوَاء الْمَعْمُول بالعنصل على هَذِه الصّفة. ونسخته: يُؤْخَذ عنصل مشوي وسوسن أسمانجوني وأسارون ومو وفو وبزر كرفس وأنيسون وسنبل الطّيب وسليخة وجندبيدستر وفوذنج جبلي وكمون وفوذنج نهري وَوَج وأشراس وعاقرقرحا وَدَار فلفل وجزر بري وحماما وأوفربيون وبزر خطمي واسطوخودوس وجعدة وسيساليوس وبزر سذاب وبزر رازيانج وقشور أصل الْكبر وزراوند مدحرج وقرفة وزنجبيل وَحب غَار وأفيون وبزر البنج وقسط ونانخواه وبزر الكراويا الْأَبْيَض من كل وَاحِد جُزْء يعجن بِعَسَل منزوع الركوة وَيسْتَعْمل. وَهَذَا الدَّوَاء الَّذِي نَحن واصفوه يفعل الْفِعْل الْمَذْكُور بِعَيْنِه وَهُوَ مَعْمُول بالثوم الْبري. ونسخته: يُؤْخَذ ثوم وجنطيانا أَبيض وغافت وقسط وزراوند وكاشم وسيساليوس وَدَار فلفل من كل وَاحِد ثَلَاثُونَ درخمياً بزر كرفر وأسارون ومووفو وجزر بري ونانخواه وأنجمان أسود من كل وَاحِد خَمْسَة عشر درخمياً ورق سذاب يَابِس وفوذنج جبلي وكمون وفوذنج نهري وصعتر بري من كل وَاحِد عشر درخميات

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 525

جندبادستر وباذاورد من كل وَاحِد اثْنَا عشر درخمياً تحل هَذِه بِالشرابِ وتسحق الْبَاقِيَة ويخلط الْجَمِيع خلطاً يصير بِهِ شَيْئا وَاحِدًا ثمَّ علاج الورم الصلب فِي الكبد: أَنه لم يبرأ من الورم الصلب المستقر المستحكم أحد. وَالَّذين برؤا مِنْهُ فهم الَّذين عولجوا فِي ابْتِدَائه وَكَانَ قانون علاجهم بعد تنقية الْبدن من الأخلاط الغليظة بأدوية مركبة من عقاقير فِيهَا تليين معتمل وَتَحْلِيل وتلطيف وإسخان معتدل وتفتيح السدد أغلب من التليين وتقوية وَقبض وعطرية بِمِقْدَار مَا يحْتَاج إِلَيْهِ دون مَا يعاوق الغرضين الآخرين. وَأكْثر هَذِه الْأَدْوِيَة تغلب عَلَيْهَا مرَارَة وَقبض يسير. وَهَذِه الْأَدْوِيَة تسْتَعْمل مشرربات وتستعمل أضمدة وتستعمل نطولات. وَيجب أَن تلين الطبيعة إِن كَانَت معتقلة بالأشياء الْخَفِيفَة والحقن خَاصَّة وَقد يفعل ذَلِك حبّ الصنوبر الْكِبَار وبزر الْكَتَّان وعلك البطم مَعَ نفع للورم. وَيجب أَن لَا يقدم على إسهال الْبَطن بالأشياء الشَّدِيدَة الْحَرَارَة فتؤلم وتزيد فِي الْأَذَى. وَيجب أَن يكون نَومه على الْجَانِب الْأَيْمن فَإِن ذَلِك مِمَّا يعين على تَحْلِيله جدا. فَأَما الْأَدْوِيَة المفردة النافعة من ذَلِك فحب الصنوبر والمخاخ والشحوم المعتدلة وَإِلَى الْحَرَارَة ودقيق الحلبة فِيهِ تليين مَا مَعَ إنضاج والقسط شَدِيد الْمَنْفَعَة فَإِنَّهُ إِذا سقِِي مِنْهُ نصف دِرْهَم إِلَى مِثْقَال بطلاء ممزوج أَو بشراب نفع نفعا بَينا. وَقد ينفع مِنْهُ سقِِي دهن الناردين أَو دهن البلسان أَو دهن الْقسْط بِمَاء طبخ فِيهِ السذاب والشبث. والشربة من دهن الناردين وزن أَرْبَعَة دَرَاهِم. وَيسْتَعْمل ذَلِك أسبوعاً فينفع نفعا عَظِيما. وَمِمَّا ينفع من ذَلِك عصارة الشيح الرطب إِذا اسْتعْمل أَيَّامًا. وَمِمَّا ينفع من ذَلِك بزر الفنجنكشت وزن دِرْهَم فِي بعض الْأَشْرِبَة والغافت وزن دِرْهَم بِمَاء الكرفس أَو الرازيانج وَأما مَاء الهندبا ولسان الْحمل المجفف وزن مِثْقَال وطبيخ الترمس وَقد جعل فِيهِ سنبل إِلَى نصف دِرْهَم أَو فلفل أقل من ذَلِك واللوز المر فِي الشَّرَاب وأصل شَجَرَة دم الْأَخَوَيْنِ نَافِع أَيْضا. أَو لحاء شَجَرَة الدهمست وحبّ الْغَار وأصل الْقُوَّة وأصل اللوف والحمص الْأسود والجعدة والكمادريوس. وَمن الْأَشْرِبَة المركبة النافعة من ذَلِك قرص الْمقل صفته: يُؤْخَذ ورد مطحون عشرَة دَرَاهِم سنبل طيب وزن دِرْهَمَيْنِ زعفران دِرْهَم قسط دِرْهَم وَنصف مصطكي دِرْهَم لوز مر دِرْهَم وَنصف مقل ثَلَاثَة دَرَاهِم وتدق الْأَدْوِيَة وَيحل الْمقل بِالشرابِ ويعجن بِهِ الْأَدْوِيَة ويقرص الشربة ثَلَاثَة دَرَاهِم بِمَاء الْعَسَل أَو بطبيخ البزور. وَإِن كَانَت حرارة فبماء اللبلاب والهندبا. وَمن ذَلِك دَوَاء اسقلينادوس الْمُتَّخذ بمرارة الدب فَإِنَّهُ مجرب نَافِع لما فِيهِ من صنوف الْأَدْوِيَة من ذَلِك على شرائطها الَّتِي ذَكرنَاهَا. ونسخته: يُؤْخَذ كمافيطوس وفراسيون وبزر كرفس جبلي والجنطيانا وبزر الفنجنكشت ومرارة

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 526

الدب وخردل وبزر القثاء واسقولوقندريون وأصل الجاوشير وخواتيم الْبحيرَة وفوة الصَّبْغ وبزر الكرنب والزرواند والفلفل والسنبل الْهِنْدِيّ والقسط وبزر الكرفس البستاني وبزر الجرجير والبقلة الْيَهُودِيَّة والجعدة والافيون والغافت وحبّ العرعر أَجزَاء سَوَاء يعجن بِعَسَل. والشربة مِنْهُ قدر بندقة بشراب معسل قدر قواثوس. وَمِمَّا ينفع من ذَلِك دَوَاء الكركم والأثاناسيا. وترياق الْأَرْبَعَة والشجرينا نافعان فِي ذَلِك. وَمن المركبات المجربة الْخَفِيفَة فِي ذَلِك دَوَاء طرحشقوق الْمَذْكُور فِي بَاب الدُّبَيْلَة وأدوية ذَكرنَاهَا فِي بَاب الأورام الْبَارِدَة مُطلقًا. وَإِذا اسْتعْمل كل يَوْم من أَقْرَاص الْأَمِير باريس أسبوعاً يشرب فِي المَاء ويبتدأ من وزن دِرْهَم وَنصف إِلَى دِرْهَمَيْنِ وَنصف كَانَ نَافِعًا. وَإِن جمع شَيْئا من المَاء اسْتعْمل أَقْرَاص الصفر والشبرم متدرجاً من ثلث دِرْهَم إِلَى دِرْهَم ويجتهد أَن لَا يوقعه ذَلِك فِي قيام. وَمن الأضربة الَّتِي تشرب سلاقة الْقسْط وقضبان الغافت والحلبة وَالزَّبِيب أَربع أَوَاقٍ مَعَ أُوقِيَّة دهن الْجَوْز أَو دهن الْجَوْز الطري أَو سلاقة تتَّخذ من الجنطانيا والأفسنتين وإكليل الْملك وَالزَّبِيب والتين أَو سلاقة من الراوند والأفسنتين والسذاب وفقاح الأذخر وَالزَّبِيب والحلبة وسلاقة الترمس والقسط والأفسنتين بدهن الخروع. وَمن الأضمدة الجيدة لذَلِك أَن يضمد بالحماما الرطب أَو الْيَابِس الْمَطْبُوخ فِي شراب عفص أَو السنبل بدهن الفستق مَعَ الفارسيون أَو الفراسيون مَعَ الشبث الْمَطْبُوخ أَو ضمّاد يتَّخذ من دَقِيق الحلبة والتين والسذاب وإكليل الْملك والنطرون أَو يُؤْخَذ من الأشق وزن مائَة دِرْهَم وَمن الْمقل خَمْسَة وَعِشْرُونَ درهما وَمن الزَّعْفَرَان اثْنَا عشر درهما يسحق الْجَمِيع وَيجمع بقيروطي متخذ من الشمع وَمن دهن الْحِنَّاء بِحَسب الْمُشَاهدَة. أَو ضماد متخذ من دَقِيق الحلبة وبعر الماعز وقردمانا وفوذنج وكرنب وأشنة وسذاب. وَالَّذِي يكون سَببه ضَرْبَة - وَقد ابْتَدَأَ يرم ويصلب - فأوفق الأضمدة لَهُ مرهم المورد سفرم. وَمن التَّدْبِير الْجيد إِذا اسْتعْملت المشروبات والأضمدة أَن يوضع على الْعُضْو محجمة مسخنة وَلَا يشرط بل تعلق على الْموضع العليل ثمَّ يسْتَعْمل الْأَدْوِيَة الَّتِي هِيَ أقوى فِي التَّحْلِيل فِي التلطيف والتحليل. وَيلْزم الْموضع مثل النطرون والكبريت الْأَصْفَر يلْزم الْموضع فِي كل خَمْسَة أَيَّام أَو أُسْبُوع ثمَّ يسْتَعْمل الطلاء بالخردل فِي كل عشرَة أَيَّام ثمَّ يقيأ العليل بالفجل. فَإِن استعصى الورم اسْتعْمل الخربق الْأَبْيَض وَإِذا صَار الورم سرطانياً قل الرَّجَاء فِيهِ. فَإِن نفع فِيهِ شَيْء فدواء الاسقلنيادوس الَّذِي فِي القراباذين بِغَيْر مرَارَة الدبّ. وَأما الأغذية فَمَا يسْرع انهضامه مثل صفرَة الْبيض النمبرشت وَمثل كشك الشّعير وَمثل غذَاء من بِهِ سدد فِي كبده والقليل الرَّقِيق من الشَّرَاب جدا ويجتنب اللَّحْم. هِيَ قريبَة من علاج أورام الكبد وَمن جِهَة الْأَدْوِيَة إِلَّا أَن الجرأة على ردع الْمَادَّة أَولا وعَلى تحليلها ثَانِيًا تكون أقوى وَلَا يخَاف مِنْهُ من الْقَبْض والتحليل

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 527

مَا يخَاف فِي ورم الكبد. وعلاج أورام الماساريقا هُوَ مثل علاج أورام تقعير الكبد فَحسب. فصل فِي الضَّرْبَة والسقطة والصدمة على الكبد أَنه قد تعرض ضَرْبَة أَو صدمة أَو سقطة على الكبد فَيحْتَاج أَن تتدارك لِئَلَّا يحدث مِنْهَا نزف أَو ورم عَظِيم. فَإِن عرض ورم عولج بِمَا ذكرنَا من علاج الورم الَّذِي يعقب الضَّرْبَة وَرُبمَا عرض مِنْهُ أَن الزَّائِدَة الْكَبِيرَة من زَوَائِد الكبد تَزُول عَن موضعهَا وخصوصاً إِن كَانَت كَبِيرَة فَيحدث وجع تَحت الشراسيف الْيُمْنَى عقيب ضَرْبَة أَو صدمة أَو سقطة. وَهَذَا يصلحه الغمز والنفض مَعَ انتصاب من صدر الَّذِي بِهِ ذَلِك وَقيام مِنْهُ فيسكن الوجع دفْعَة بِعُود الزَّائِدَة إِلَى موضعهَا. وَأما غير ذَلِك فَيحْتَاج إِلَى أَن تبدأ فتفصد. وَإِن كَانَت حرارة شَدِيدَة فيسقى ويطلى من المبردات الرادعة. وَإِن خرج دَمه فَاجْعَلْ مَعهَا القوابض. وَإِن لم يكن حرارة شَدِيدَة وَلَا سيلان دم أَو كَانَ قد سكن مَا كَانَ من ذَلِك وانْتهى وَإِنَّمَا وكدك أَن تحلل دَمًا إِن مَاتَ فَاسْتعْمل الْمُحَلّل وَلَا مثل الطلاء بالمومياي ودهن الرازقي. وينفع من جَمِيع ذَلِك الْأَدْوِيَة الْمَذْكُورَة فِي بَاب الأورام الْحَادِثَة من الصدمة. يُؤْخَذ من الراوند والجلنار وَدم الْأَخَوَيْنِ والشب الْيَمَانِيّ أَجزَاء سَوَاء. والشربة من ذَلِك مِثْقَال بِمَاء السفرجل. وَإِن لم يكن هُنَاكَ حرارة كَثِيرَة وَأَرَدْت أَن تسْتَعْمل أدوية فِيهَا ردع مَعَ تَحْلِيل مَا وتغرية فينفع من ذَلِك هَذَا التَّرْكِيب. ونسخته: يُؤْخَذ كهربا عشرَة دَرَاهِم إكليل الْملك عشرَة دَرَاهِم ورد خَمْسَة أقاقيا أَرْبَعَة سنبل هندي وزعفران من كل وَاحِد سِتّ مصطكي وقشور الكندر من كل وَاحِد أَرْبَعَة طين أرمني سَبْعَة جوز السرو ثَمَانِيَة يعجن بِمَاء لِسَان الْحمل ويقرّص كل قرصة مِثْقَال وَيسْتَعْمل. دَوَاء آخر جيد: يُؤْخَذ من موريافيليون عشرَة وَمن اللك المغسول سَبْعَة وَمن الراوند الصيني سَبْعَة وَمن الزَّعْفَرَان وزن ثَلَاثَة دَرَاهِم وَنصف حاشا وزن أَرْبَعَة دَرَاهِم حمص أسود سَبْعَة دَرَاهِم مر خَمْسَة طين أرمني عشرَة يلت بدهن السوسن وَقد جعل مَعَه مومياي ويتخذ مِنْهُ أَقْرَاص ويسقى. والشربة مِنْهُ إِلَى ثَلَاثَة دَرَاهِم. والراوند الصيني والطين الْمَخْتُوم إِذا خلط بِشَيْء من حبّ الآس كَانَ أَنْفَع الْأَشْيَاء لهَذَا فِيمَا جربته أَنا. وَأما فِي آخر الْأَمر وَحين لَا يتوقى مَا يتوقى من الالتهاب والتورم فَيجب أَن يسقى من هَذَا القرص. ونسخته: يُؤْخَذ راوند وَلَك زنجبيل يتَّخذ مِنْهَا أَقْرَاص وَرُبمَا جعل مَعهَا شَيْء من الزرنيخ الْأَصْفَر فَإِنَّهُ عَجِيب القوّة فِي الرضّ وَتَحْلِيل الورم يسقى من هَذَا ويطلى عَلَيْهِ مثل هَذَا الطلاء فَإِنَّهُ عَجِيب الْقُوَّة. ونسخته: يُؤْخَذ من

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 528

الْعود والزعفران وحبٌ الْغَار ومقل وذريرة ومصطكي وشمع ودهن الرازقي وميسوسن يَجْعَل ضماداً. فصل فِي الشق وَالْقطع فِي الكبد زعم أبقراط أَن من انخرق كبده مَاتَ وَيَعْنِي بِهِ تفرّق اتِّصَال عَام فِيهَا لجرمها ولعروقها. وَأما مَا دون ذَلِك فقد يُرْجَى وَرُبمَا حدث هُنَاكَ بَوْل دم وإسهاله بِحَسب جَانِبي الكبد. المعالجات: علاج ذَلِك يكون بالأدوية القابضة والمغرية على مَا تعلم وعَلى مَا قيل فِي بَاب نفث الدَّم وَرُبمَا نفع سقيه وزن دِرْهَمَيْنِ من الْورْد بِمَاء بَارِد أَو سقيه جنلنار بِمَاء الْورْد أَو يضمد بهما أَو يضمد بالطين الْمَخْتُوم مَعَ الصندلين المحكوك بِمَاء الْورْد فَإِنَّهُ نَافِع. الْمقَالة الرَّابِعَة الرطوبات الَّتِي تعرض لَهَا بِسَبَب الكبد أَن تنْدَفع بارزة أَو تحتقن كامنة فصل فِي أَصْنَاف اندفاعات الْأَشْيَاء من الكبد قد تخْتَلف الاندفاعات فِي جَوْهَر مَا ينْدَفع وَقد يخْتَلف بِالسَّبَبِ الَّذِي لَهُ ينْدَفع. فَأَما جَوْهَر مَا ينْدَفع فقد يكون شَيْئا كيلوسياً وَقد يكون مائياً وَقد يكون غسالياً وَقد يكون مرّياً وَقد يكون صديدياً وَقد يكون مدياً وَقد يكون أسود رَقِيقا وأسود كالدردي وأسود سوداوياً وَقد يكون منتناً وَقد يكون غير منتن وَقد يكون دَمًا خَالص رُبمَا انْدفع مثله من طَرِيق الْمعدة بالقيء. ويدلّ عَلَيْهِ عدم الوجع وَقد يكون شَيْئا غليظاً أسود هُوَ جَوْهَر لحم الكبد. وَأما السَّبَب الَّذِي ينْدَفع فَرُبمَا كَانَ ورماً انفجر أَو سدّة انفتحت واندفعت أَو فتقاً وشقاً عرض فِي جرمه أَو عروقه سَببه قطع أَو ضَرْبَة أَو وثي أَو قرحَة أَو تَأْكُل أَو ضعف من الماسكة فَلَا تمسك مَا يحصل أَو ضعف من الجاذبة فَلَا تجذب أَو ضعف من الهاضمة فَلَا هضم مَا يحصل فِيهَا. وَإِذا لم ينهضم لم يقبله الْبدن وَدفعه أَو قُوَّة من الدافعة أَو سوء مزاج مذيب أَو بَارِد مضعف من أَسبَاب مبرّدة وَمِنْهَا الاستفراغات الْكَثِيرَة أَو يكون لامتلاء وَفضل تحْتَاج الطبيعة إِلَى دَفعه وَرُبمَا كَانَ الامتلاء بِحَسب الْبدن كُله وَرُبمَا كَانَ فِي نفس الكبد إِذا أحسّ بتوليد الدَّم لَكِن مكث فِيهَا الدَّم فَلم ينفذ فِي الْعُرُوق لضيقها أَو لضعف الجذب فِيهَا أَو لسدد أَو أورام وَقد يكون سَبَب الامتلاء الَّذِي ينْدَفع ترك رياضة أَو زِيَادَة فِي الْغذَاء أَو قطع

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 529

عُضْو على مَا ذكرنَا فِي الْكتاب الْكُلِّي أَو احتباس سيلان مُعْتَاد من باسور أَو طمث أَو غير ذَلِك وَقد يكون السَّبَب لذعاً وحمّة من الْمَادَّة يحوج الطبيعة إِلَى الدّفع وَإِن كَانَت القوى لم تفعل بعد فِيهَا فعلهَا الَّذِي تَفْعَلهُ لَو لم يكن هَذَا الْأَذَى وَرُبمَا استصحب مَا يجده فِي الطَّرِيق وَصَارَ لَهُ عنف وعسف. وَقد يكون مثل هَذَا فِي البحرانات وَرُبمَا لم يكن السَّبَب فِي الكبد نَفسهَا بل فِي الماساريقا وَإِن كَانَ لَيْسَ يُمكن فِي الماساريقا جَمِيع وُجُوه هَذِه الْأَسْبَاب فَيمكن أَن يكون من جِهَة أورام وسدد. وَإِن كَانَ يبعد أَو لَا يُمكن أَن يكون الكبد يجذب والماساريقا لَا يجذب فَيعرض مِنْهُ أَمر يعتدّ بِهِ فَإِن الجذب الأول للكبد لَا للماساريقا وَلَيْسَ جذب الماساريقا وَحده جذباً يعتدّ بِهِ. وَكَثِيرًا مَا يكون الْقيام الكبدي لِأَن الْبدن لَا يقبل الْغذَاء فَيرجع لسدد أَو غير ذَلِك. وَجَمِيع أَصْنَاف هَذِه الاندفاعات تستند فِي الْحَقِيقَة إِمَّا إِلَى ضعف أَو إِلَى قُوَّة فَيكون الفتقي والقرحي والمنسوب إِلَى سوء المزاج وَضعف القوى من جنس الضَّعِيف. وَفتح السدد وتفجير الدبيلات وَدفع الْفضل من جنس القوى فَإِن الْقُوَّة مَا لم تقو لم تدفع فتح الدُّبَيْلَة وَفضل الدَّم الْفَاسِد لِكَثْرَة الِاجْتِمَاع وَقلة الامتياز مِنْهُ وَفضل الدَّم الْكثير وَغير ذَلِك. وَإِذا خرج الدَّم منتناً فَلَيْسَ يجب أَن يظنّ بِهِ أَن هُنَاكَ ضعفا فَإِنَّهُ قد نَتن لطول الْمكْث ثمَّ ينْدَفع وَهُوَ كالدردي الْأسود إِذا فضل ودفعته الطبيعة. كَمَا ينتن أَيْضا فِي القروح لَكِن الَّذِي ينْدَفع عَن الْقُوَّة يتبعهُ خف وَتَكون مَعَه صِحَة الْأَحْوَال. وَإِذا لم يكن المنتن فِي كل حَال رديئاً فالأسود أولى أَن لَا يكون فِي كل حَال رديئاً. وَكَذَلِكَ قد يكون فِي اندفاعات ألوان مُخْتَلفَة شِفَاء وخفّ. ويخطئ من يحبس هَذِه الألوان الْمُخْتَلفَة فِي كل حَال وأشدّ خطأ مِنْهُ من يحبسها بالمسددات المقبضة. وليعلم أَنه لَا يبعد أَن الْقُوَّة كَانَت ضَعِيفَة لَا تميز الفضول وَلَا تدفع الامتلاء ثمَّ عرض لَهَا أَن قويت الْقُوَّة أَو حصل من استعداد الْموَاد للاندفاع وانفتاح السدد مَا يسهل مَعَه الدّفع المتصعّب فاندفعت الفضول. وَالسَّبَب فِي الإسهال الكيلوسي الَّذِي بِسَبَب الكبد وَمَا يَلِيهِ إِمَّا ضعف الْقُوَّة الجاذبة الَّتِي فِي الكبد أَو السدد والأورام فِي تقعيرها وَفِي الماساريقا حَتَّى لَا تجذب وَلَا تغيّر البتّة. وَسَنذكر حكم هَذَا السددي فِي بَاب الأمعاء وَهُوَ مِمَّا إِذا أمْهل أذبل وَأسْقط الْقُوَّة وَإِذا احْتبسَ نفح فِي الأعالي وآذاها وضيق النَّفس وَأما كَثْرَة الْمَادَّة الكيلوسية وَكَونهَا أَزِيد من الْقُوَّة الجاذبة الَّتِي فِي الكبد فَتبقى عامتها غير منجذبة. وَرُبمَا كَانَ السَّبَب فِي ذَلِك شدَّة شَهْوَة الْمعدة وإفراطها. وَالسَّبَب فِي الإسهال الغسالي هُوَ ضعف الْقُوَّة الْمُغيرَة والمميزة الَّتِي فِي الكبد أَو زِيَادَة المنفعل عَن الْفَاعِل أَو لضعف الماسكة وَيكون حِينَئِذٍ نِسْبَة الإسهال الغسالي من الكبد الضَّعِيف نِسْبَة الْقَيْء والهيضة عَمَّا لَا تحتمله

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 530

الْمعدة من الْمعدة الضعيفة فتندفع قبل تَمام الْفِعْل لضعف الماسكة. فَإِذا لم يكن لضعف الماسكة فَهُوَ لضعف الْمُغيرَة. والضعفان يتبعان ضعف كل سوء مزاج لَكِن أَكثر ضعف الماسكة لحرارة ورطوبة. وَأكْثر ضعف الْمُغيرَة لبرودة فَلَا يخر من الْقَضِيَّة أَن الغسالي يكون لحرارة فَقَط أَو لبرودة فَقَط. وَفِي الْحَالين فَإِن الغسالي يَسْتَحِيل إِلَى مَا هُوَ أَكثر دموية لشدَّة الاستنباع من الْبدن إِلَى مَا هُوَ خاثر. وللكائن عَن الْحَرَارَة عَلامَة أُخْرَى وللكائن عَن الْبُرُودَة عَلامَة أُخْرَى سنذكرهما. وَالسَّبَب فِي الإسهال المراري كَثْرَة المرار وَقُوَّة الدافعة. وَالسَّبَب فِي الصديدي احتراق دم وأخلاط وذوبها وَرُبمَا أدَّت إِلَى احتراق جرم الكبد نَفسه وإخراجه بعد الأخلاط الْمُخْتَلفَة وَقد يكون الصديدي بِسَبَب ترشح من ورم أَو دبيلة وَكَثِيرًا مَا يكون لترشح من الكبد وَيكون للْقِيَام أدوار. وَالسَّبَب فِي الخاثر الَّذِي يشبه الدرديّ إِمَّا انفجار من دبيلة وَإِمَّا سدد انفتحت وَأما تأكّل وقروح متعفنة وَإِمَّا احتراق من الدَّم وتغيّره فِي نواحي الكبد لقلَّة النّفُوذ مَعَ حرارة الكبد وَمَا يَليهَا أَو تغيره فِي الْعُرُوق إِذا كَانَت شَدِيدَة الْحَرَارَة وأفسدته فَلم يمتر مِنْهَا الْبدن فغلظ وَصَارَ كالدردي منتناً شَدِيد النتن وَفِيه زبدية للغليان والذوبان ومرار لغَلَبَة الْحَرَارَة. وَإِذا فسد هَذَا الْفساد دَفعته الطبيعة القوية ودلت على فَسَاد مزاج فِي الْأَعْضَاء وَتَكون أَصْحَابه لَا محَالة نحفاء مهزولين وَيُفَارق السَّوْدَاء باللون والقوام وَالنَّتن فَإِنَّهُ دونهَا فِي السوَاد وَأَغْلظ مِنْهَا فِي القوام ونتنه شَدِيد لَيْسَ للسوداء مثله وَأما برد يخثر الدَّم ويجمده أَو ضعف من الكبد يُؤَدِّي الْأَمر عَن الغسالي إِلَى الدموي وَإِلَى الدردي وَلَا يكون بَغْتَة إِلَّا فِي النَّادِر. وَأكْثر مَا يكون بَغْتَة هُوَ عَن سوء مزاج حَار محترق فَإِن الْبَارِد يَجعله سيالاً غير نضيج والحار المحترق يخثره كالدردي وَإِمَّا لخُرُوج نفس لحم الكبد محترقاً غليظاً. وَالسَّبَب فِي المنتن عفونة عرضت لتأكل وقرحة أَو لِكَثْرَة احتباس واحتراق وَالسَّبَب فِي الدَّم النقيج قُوَّة قَوِيَّة لم تحتج أَن تزاول الْفضل الدموي مُدَّة يتَغَيَّر فِيهَا ثمَّ تَدْفَعهُ. وَقد تكون لانحلال فَرد. قَالَ بقراط: من امْتَلَأت كبده مَاء ثمَّ انفجر ذَلِك إِلَى الغشاء الْبَاطِن فَإِذا امْتَلَأت بَطْنه مَاتَ. وَاعْلَم أَن الْإِكْثَار من شرب النَّبِيذ الطري يُوقع فِي الْقيام الكبدي. وَإِذا كَانَ احتباس الْقيام يكرب وانحلاله بعيد الرَّاحَة فَهُوَ مهلك. وَاعْلَم أَن الشَّيْخ الطَّوِيل الْمَرَض إِذا أعقبه مَرضه قيَاما وَهُوَ نحيف وَإِذا احْتبسَ قِيَامه تأذى فقيامه كَبِدِي وبدنه لَيْسَ يقبل الْغذَاء لجفاف المجاري. العلامات: أما الْفرق بَين الإسهال الكبدي والمعوي فَهُوَ أَن الأخلاط الرَّديئَة الْخَارِجَة

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 531

وَالدَّم من المعي يكون مَعَ سحج مؤلم ومغص وَيكون قَلِيلا قَلِيلا على اتِّصَال. والكبدي يكون بِلَا ألم وَيكون كثيرا وَلَا يكون دَائِما مُتَّصِلا بل فِي كل حِين وَقد يفرّق بَينهمَا الِاخْتِلَاط بالبراز والانفراد عَنهُ والتأخر عَنهُ فَإِن أَكثر الكبدي يَجِيء بعد البرَاز قَلِيل الِاخْتِلَاط بِهِ. وَأما الْفرق بَين الإسهال الكبدي والمعدي فَهُوَ أَن الكبدي يخرج كيلوسياً مستوياً قد قَضَت الْمعدة مَا عَلَيْهَا فِيهِ وَبَقِي تأثر الكبد فِيهِ. وَلَو كَانَ معدياً لَسَالَ فِيمَا يسيل شَيْء غير منهضم ولنقل على الْمعدة وَكَانَ مَعَه آفَات الْمعدة. وَرُبمَا خرج الشَّيْء غير منهضم لَا بِسَبَب الْمعدة وَحدهَا بل بِسَبَب مُشَاركَة الكبد أَيْضا للمعدة لكنه ينْسب إِلَى الْمعدة بِأَن الآفة فِي فعلهَا. وَالْفرق بَين الإسهال الكيلوسي الَّذِي من الكبد. وَالَّذِي من الماساريقا أَن الَّذِي من الماساريقا لَا تكون مَعَه عَلَامَات ضعف الكبد فِي اللَّوْن وَفِي الْبَوْل وَغير ذَلِك. وَأما الْفرق بَين الصديد الْكَائِن عَن قرحَة أَو رشح ورم وَبَين الْكَائِن من الْجِهَات الْأُخْرَى فَهُوَ أَن الأول يكون قبله حمى وَهَذَا الآخر يَبْتَدِئ بِلَا حمى. فَإِن حمّ بعد ذَلِك فبسبب آخر. والصديد الَّذِي ذَكرْنَاهُ أَنه من الماساريقا وَمن الأورام فِيهَا يكون مَعَه اخْتِلَاف كيلوس صرف من غير عَلَامَات ضعف فِي نفس الكبد من ورم أَو وجع يحِيل اللَّوْن وَتَكون حماه الَّتِي تلْزمهُ ضَعِيفَة. وَبِالْجُمْلَةِ فَإِن الصديد الكبدي أميل إِلَى بَيَاض وَحُمرَة وَكَأَنَّهُ رشح عَن قيح وَدم والماساريقائي أميل إِلَى بَيَاض من صفرَة كَأَنَّهُ صديد قرحَة. وَأما الْفرق بَين الخاثر الَّذِي عَن قُرُوح وتكّل ودبيلات وَالَّذِي عَن قُوَّة فَهُوَ أَن هَذَا الَّذِي عَن قُوَّة يُوجد مَعَه خف وَتخرج مَعَه ألوان مُخْتَلفَة عَجِيبَة وَلَا يكون مَعَه عَلَامَات أورام وَرُبمَا كَانَت قبله سدد. وَكَيف كَانَ فَلَا يتقدمه حمى وذبول وَلَا يتقدمه إسهال غسالي أَو دموي رَقِيق أَو صديدي. وَالَّذِي يكون بِسَبَب أورام حبست الدَّم وأفسدته وَلَيْسَت دبيلات فعلامته أَن يكون هُنَاكَ ورم وَلَيْسَ هُنَاكَ عَلامَة أجمع وَيكون أَولا رَقِيقا صديدياً رشحياً ثمَّ يغلظ آخر الْأَمر. وَالَّذِي يكون لضعف الكبد الْمُبْتَدِئ من الغسالي والصائم إِلَى الدردي فَإِنَّهُ يتقدمه ذَلِك وقلما يكون بَغْتَة. فَإِن كَانَ بَغْتَة مَعَ تغير لون وَسُقُوط شَهْوَة فَهُوَ أَيْضا عَن ضعف. وَإِذا كَانَ السَّبَب مزاجاً مَا دلّ عَلَيْهِ علاماته. والدرديّ الَّذِي سَببه حرارة يشبه الدَّم المحترق ويتقدمه ذوبان الأخلاط والأعضاء واستطلاق صديدي والعطش وَقلة الشَّهْوَة وشدّة حمرَة المَاء وَرُبمَا كَانَت مَعَه حميّات وَيكون برازه كبراز صَاحب حمى من وباء فِي شدَّة النتن والغلظ وإشباع اللَّوْن ثمَّ يخرج فِي آخِره دم أسود.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 532

وَالَّذِي سَببه الْبُرُودَة فَيُشبه الدَّم المتعفن فِي نَفسه لَيْسَ كَاللَّحْمِ الذائب وَلَا يكون شَدِيد النتن جدا بل نَتنه أقلّ من نَتن الْحَار وَيكون أَيْضا أقلّ تواتراً من الْحَار وأقلّ لوناً وَرُبمَا كَانَ دَمًا رَقِيقا أسود كَأَنَّهُ دم معتكر تعكر إِمَّا لَيْسَ بجامد وَيكون استمراره غسالياً أَكثر وَيكون الْعَطش فِي أَوله قَلِيلا وشهوة الطَّعَام أَكثر وَرُبمَا تأدى فِي آخِره للعفونة إِلَى حميات فَيسْقط الشَّهْوَة أَيْضا وَيُؤَدِّي إِلَى الاسْتِسْقَاء. وَبِالْجُمْلَةِ هُوَ أطول امتداد حَال. ويستدل على مَا يصحب المزاجين من الرُّطُوبَة واليبوسة بِحَال مَا يخرج فِي قوامه وبالعطش. وَالَّذِي يكون عَن الدُّبَيْلَة فقد يكون قَيْحا غليظاً ودماً عكراً وأخلاطاً كَثِيرَة كَمَا يكون فِي السدد وَلَكِن العلامات فِي نضجها وانفجارها تكون كَمَا قد علمت ووقفت عَلَيْهَا من قبل وَرُبمَا سَالَ من الدبيلي والورمي فِي أَوله صديد رَقِيق ثمَّ عِنْد الانفجار تخرج الْمدَّة وَقد يسيل مَعهَا دم. وَالَّذِي يكون عَن قرحَة أَو آكِلَة فَيكون مَعَ وجع فِي نَاحيَة الكبد وَمَعَ قلَّة مَا يخرج ونتنه وَتقدم مُوجبَات القروح والأكال. وَالَّذِي يكون الْخَارِج مِنْهُ نفس لحم الكبد فَيكون أسود غليظاً ويصحبه ضعف بِقرب من الْمَوْت وأوقات سالفة. وَالَّذِي يكون لامتلاء من ورم وَعَن احتباس سيلان أَو قطع عُضْو أَو ترك رياضة أَو نَحوه فَيدل عَلَيْهِ سَببه وَيكون دفْعَة وَمَعَ كَثْرَة وَانْقِطَاع سريع ونوائب. وكل من تأذى أمره فِي الخلفة الطَّوِيلَة كَانَ دردياً أَو صديدياً أَو غير ذَلِك إِلَى أَن يخلف الْأسود قل فِيهِ الرَّجَاء. وَرُبمَا نفعته الْأَدْوِيَة القوية القابضة الغذائبة قَلِيلا وَلَكِن لم يُبَالغ مُبَالغَة تُؤدِّي إِلَى الْعَافِيَة. وَأما علاج هَذَا الْبَاب فقد أخرناه إِلَى بَاب الإسهالات فليطلب من هُنَاكَ.
(فصل فِي سوء الْقنية)
إِذا فسد حَال الكبد وَاسْتولى عَلَيْهَا الضعْف حدث أَولا حَال تكون مُقَدّمَة للاستسقاء تسمى سوء الْقنية وتخص باسم فَسَاد المزاج. فأولاً يَسْتَحِيل لون الْبدن وَالْوَجْه إِلَى الْبيَاض والصفرة وَيحدث تهيّج فِي الأجفان وَالْوَجْه وأطراف الْيَدَيْنِ وَالرّجلَيْنِ. وَرُبمَا فَشَا فِي الْبدن كُله حَتَّى صَار كالعجين وَيلْزمهُ فَسَاد الهضم. وَرُبمَا اشتدت الشَّهْوَة وَكَانَت الطبيعة من استمساكها وانحلالها على غير تَرْتِيب. وَكَذَلِكَ حَال النّوم وغشيانه تَارَة والسهر وَطوله أُخْرَى ويقلّ مَعَه الْبَوْل والعرق وتكثر الرِّيَاح ويشتد انتفاخ المراق وَرُبمَا انتفخت الخصية وَإِذا عرض لَهُم قرحَة عسر اندمالها لفساد المزاج ويعرض فِي اللثة حرارة وحكّة بِسَبَب البخار الْفَاسِد المتصعد وَيكون الْبدن كسلاناً مسترخياً وَقد تعرض حَالَة شَبيهَة بِسوء الْقنية بِسَبَب اجْتِمَاع المَاء فِي الرئة وَتصير سحنة صَاحبه مثل سحنة المستسقي فِي جَمِيع علاماته.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 533

فصل: فِي الاسْتِسْقَاء. الاسْتِسْقَاء مرض مادي سَببه مَادَّة غَرِيبَة بَارِدَة تتخلل الْأَعْضَاء وتربو فِيهَا إِمَّا الْأَعْضَاء الظَّاهِرَة كلهَا وَإِمَّا الْمَوَاضِع الخالية من النواحي الَّتِي فِيهَا تَدْبِير الْغذَاء والأخلاط. وأقسامه ثَلَاثَة: لحمي وَيكون السَّبَب فِيهِ مَادَّة مائية بلغمية تَفْشُو مَعَ الدَّم فِي الْأَعْضَاء. وَالثَّانِي زقي يكون السَّبَب فِيهِ مَادَّة مائية تنصب إِلَى فضاء الْجوف الْأَسْفَل وَمَا يَلِيهِ. وَالثَّالِث طبلي وَيكون السَّبَب فِيهِ مَادَّة ريحية تَفْشُو فِي تِلْكَ النواحي. وللاستسقاء أَسبَاب وَأَحْكَام عَامَّة ثمَّ لكل استسقاء سَبَب وَحكم خَاص وَلَيْسَ يحدث استسقاء من غير اعتلال الكبد خَاصَّة أَو بمشاركة. وَإِن كَانَ قد يعتلّ الكبد وَلَا يحدث استسقاء. وَأَسْبَاب الاسْتِسْقَاء بِالْجُمْلَةِ إِمَّا خاصية كبدية وَإِمَّا بمشاركة والأسباب الخاصية أولاها وأعمّها ضعف الهضم الكبدي وَكَأَنَّهُ هُوَ السَّبَب الْوَاصِل. وَأما الْأَسْبَاب السَّابِقَة فَجَمِيع أمراض الكبد المزاجية والآلية كالصغر والسدد والأورام الحارة والباردة والرهلة والصلبة الْمُشَدّدَة لفم الْعرق الجالب وصلابة الصفاق الْمُحِيط بهَا. والمزاجية هِيَ الملتهبة. وَيفْعل الاسْتِسْقَاء أَكثر ذَلِك بتوسّط اليبس أَو الْبُرُودَة. وكل يفعل ذَلِك بتدريج من تَحْلِيل الغريزية أَو بإطفائها دفْعَة أَعنِي بالتحليل هَهُنَا مَا تعارفه الْأَطِبَّاء من أَن الغريزة يعرض لَهَا تَحْلِيل قَلِيلا قَلِيلا أَو طفو كَانَا من حر أَو برد كشرب المَاء الْبَارِد على الرِّيق وعقيب الْحمام والرياضة وَالْجِمَاع والمرطبة المفرطة والمجففة بعد الذوبانات والاستفراغات المفرطة بالعرق وَالْبَوْل والإسهال والسحج والطمث والبواسير. وأضر الاستفراغات استفراغ الدَّم. وَأما الآلية فقد قيل فِي بَاب كل وَاحِد مِنْهَا أَنه كَيفَ يُؤَدِّي إِلَى الاسْتِسْقَاء. وَأما أَسبَاب الاسْتِسْقَاء بالمشاركة فإمَّا أَن تكون بمشاركة مَعَ الْبدن كُله بِأَن يسخن دَمه جدا أَو يبرد جدا بِسَبَب من الْأَسْبَاب أَو يكون بِسَبَب برد الْمعدة وَسُوء مزاجها وخصوصاً إِذا أعقب ذرباً أَو يكون بِسَبَب الماساريقا أَو يكون بمشاركة الطحال لعظمه ولأورام فِيهِ صلبة أَو لينَة أَو حارة أَو كَثْرَة استفراخ سَوْدَاء يُؤَدِّي إفراطه إِلَى نهك الكبد بِمَا ينشر من قُوَّة السَّوْدَاء المتحركة إِلَى نهك الكبد وتبريدها أَو إِيصَال أذاها إِلَيْهِ كَمَا يُوصل إِلَى الدِّمَاغ فيوسوس. وَعظم الطحال يُؤَدِّي إِلَى الاسْتِسْقَاء وَإِلَى تَضْعِيف الكبد لسببين: أَحدهمَا كَثْرَة مَا يجذب من الكبد فيسلبها قوتها وَالْآخر لانتهاكه قُوَّة الكبد على سَبِيل معاضدته لَهَا وَمنعه إِيَّاهَا عَن توليد الدَّم الْجيد وَقد يكون بمشاركة الْكُلية لبرد الْكُلية أَو لحرارتها خَاصَّة أَو لسدد فِيهَا وصلابة فَلَا تجتذب المائية وَإِن كَانَت الكبد لَا قلبة بهَا. وَقد تكون بِسَبَب المعي وأمراضها وخصوصاً الصَّائِم لقُرْبه مِنْهَا

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 534

أَو لأجل المثانة أَو الرَّحِم أَو الرئة أَو الْحجاب. وَلَيْسَ كل مَا حدث بِسَبَب مُشَاركَة الْكُلية كَانَ لمزاجها بل قد يكون لسددها وأورامها فَلَا يجذب وَكَذَلِكَ الْحَال فِيمَا يحدث بمشاركة الأمعاء فَإِنَّهُ لَيْسَ كُله يكون التَّغَيُّر حَال الأمعاء فِي الكيفيات فَقَط بل قد يكون لأوجاع المعي من المغص والسحج والقولنج الشَّديد الوجع وَغير ذَلِك فيضعف ذَلِك الكبد. وَكَذَلِكَ يكون بمشاركة الرَّحِم لَا فِي كيفيتها بل بِسَبَب أوجاعها واحتباس الطمث فِيهَا. وَرُبمَا كَانَ بمشاركة المقعدة لاحتباس دم البواسير وَكَذَلِكَ فِي الْأَعْضَاء الْأُخْرَى الْمَذْكُورَة. وَأكْثر مَا يُشَارك أَعْضَاء الثفل بالتقعير وأعضاء الإدرار وَالنَّفس بالحدبة لَكِن أَكثر المشاركات المؤدية إِلَى الاسْتِسْقَاء هِيَ المشاركات مَعَ الْكُلية والصائم وَالطحَال والماساريقا والمعدة. قَالَ بَعضهم: قد يعرض الاسْتِسْقَاء بِسَبَب الأورام الْحَادِثَة فِي الْمَوَاضِع الخالية خُصُوصا النَّازِلَة بِسوء مزاجها المتعدّي إِلَى الكبد والضار بهَا وللدم السوداوي الَّذِي كثيرا مَا يتحقن فِيهَا وتولّد السدد فِيمَا يجاوره بالوصول إِلَيْهِ والذرب. وَيكون الأول مؤدباً إِلَى الاسْتِسْقَاء بعد مقاساة ألم راسخ فِي نواحي الحقو لَا يكَاد ينحلّ بدواء واستفراغ. وَهَذَا كَلَام غير مهذب. وأردأ الاسْتِسْقَاء مَا كَانَ مَعَ مرض حَار. وَمن النَّاس من يرى أَن اللحمي شرّ من غَيره لِأَن الْفساد فِيهِ يعم الكبد وَجَمِيع عروق الْبدن وَاللَّحم حَتَّى يبطل جُمْهُور الهضم الثَّالِث. وَمِنْهُم من يرَاهُ أخف من غَيره وَحَتَّى من الطبلي لَكِن الأولى أَن يكون الزقي أصعب ذَلِك كُله ثمَّ من اللحمي مَا هُوَ أخف الْجَمِيع وَمِنْه مَا هُوَ رَدِيء جدا وَذَلِكَ بِحَسب اعْتِبَار الْأَسْبَاب الموقعة فِيهِ وَفِي ظَاهر الْحَال وَأكْثر مَا يُخرجهُ التجربة. وَيجب أَن تكون عَامَّة أَصْنَاف اللحمي أخفّ وَلَيْسَ يجب أَن تكون ضَرُورَة أَن يكون الكبد فِيهَا من الضعْف على مَا هِيَ عَلَيْهِ فِي سَائِر ذَلِك وأشدّ النَّاس خطراً إِذا أَصَابَهُ الاسْتِسْقَاء هَذَا الَّذِي مزاجه الطبيعي يَابِس فَإِنَّهُ لم يمرض ضد مزاجه إِلَّا لأمر عَظِيم. وَالِاسْتِسْقَاء الْوَاقِع بِسَبَب صلابة الطحال أسلم كثيرا من الْوَاقِع بِسَبَب صلابة الكبد بل ذَلِك مرجو العلاج وَرُبمَا علّت مَادَّة الاسْتِسْقَاء حَتَّى أحدثت الربو وضيق النَّفس والسعال. وَذَلِكَ يدل على قرب الْمَوْت فِي الْأَيَّام الثَّلَاثَة وَرُبمَا غير النَّفس بالمزاحمة لَا للبلة وَهَذَا أسلم. وَرُبمَا حدث بهم بِقرب الْمَوْت قُرُوح الْفَم واللثة لرداءة البخارات وَفِي آخِره قد تحدث قُرُوح فِي الْبدن لسوء مزاج الدَّم. وَقيل أَنه إِذا أنزل من المستسقي مثل الفحم أنذر بهلاكه. وَمن عرض لَهُ الاسْتِسْقَاء وَبِه المالنخوليا انحلّ مالنخوليا بِسَبَب ترطيب الاسْتِسْقَاء إِيَّاه. وَاعْلَم أَن الإسهال فِي الاسْتِسْقَاء مهلك. وَصَاحب الاسْتِسْقَاء يجب أَن يتعرّف أول مَا انتفخ مِنْهُ أهوَ الْعَانَة وَالرجلَانِ أَو الظّهْر وناحية الكليتين والقطن أَو من المعي. وَيجب أَن تكون طَبِيعَته فِي اللين واليبس مَعْلُومَة فَإِن كَون طَبِيعَته يابسة أَجود مِنْهَا لينَة

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 535

وخصوصاً فِي الْمُبْتَدِئ من الْقطن والكليتين والمبتدئ من الْقطن يكثر مَعَه لين الطبيعة لارتداد رطوبات الْغذَاء مِنْهَا إِلَى المعي واليبس فِي الْمُبْتَدِئ من قُدَّام أَكثر وَيجب أَن يتعرّف حَال مَوَاضِع النبتة والعانة هَل هِيَ ضَعِيفَة أَو لحمية فاللحمية تدل على قُوَّة وعَلى احْتِمَال إسهال وَينظر أَيْضا هَل الصفن مشارك فِي الانتفاخ أَو لبس وَإِذا شَارك الصفن خيف الرشح والرشح معنّ معذب موقع فِي قُرُوح خبيثة عسرة الْبُرْء. سَبَب الاسْتِسْقَاء الزّقي بعد الْأَسْبَاب الْمُشْتَركَة: السَّبَب بالواصل فِيهِ أَن تفضل المائية وَلَا تخرج من نَاحيَة مخرجها فتتراجع ضَرُورَة وتغيض إِلَى غير مغيضها الضَّرُورِيّ إِمَّا على سَبِيل رشح أَو انْفِصَال بخار تحيله الحفن مَاء لِكَثْرَة مَادَّة أَو لسدِّة من رفع تَدْفَعهُ الطبيعة عَن ضَرَره قاهرة فِي المجاري الَّتِي للفضول إِلَى فضاء الْبَطن والخلاء الْبَاطِن فِيهِ الَّذِي فِيهِ الأمعاء. وَأكْثر وقوفها إِنَّمَا هُوَ بَين الثرب وَبَين الصفاق الْبَاطِن لَا يَتَخَلَّل الثرب إِلَّا لتأكّل الثرب. وَقد علمت أَن الدّفع الطبيعي رُبمَا أنفذ الْقَيْح فِي الْعِظَام فضلا عَن غَيرهَا. وَأما على سَبِيل انصداع من بعض المجاري الَّتِي للغذاء إِلَى الكبد فتتحلب المائية عِنْدهَا دون الكبد وَأما على سَبِيل مَا قَالَه بعض القدماء الْأَوَّلين وانتحله بعض الْمُتَأَخِّرين أَن ذَلِك رُجُوع فِي فوهات الْعُرُوق الَّتِي كَانَت تَأتي السُّرَّة فِي الْجَنِين فَيَأْخُذ مِنْهَا الْغذَاء والفوهات الَّتِي كَانَت تأتيها فَيخرج مِنْهَا الْبَوْل فَإِن الصَّبِي يَبُول فِي الْبَطن عَن سرته والمنفوس قبل أَن يسرّ يَبُول أَيْضا عَن سرّته. فَإِذا امْتنع من ذَلِك الْجَانِب انْصَرف إِلَى المثانة فَإِذا اضطرت السدد ومعاونة القوى الدافعة من الْجِهَات الْأُخْرَى نفذت المائية فِي تِلْكَ الْعُرُوق إِلَى أَن تَجِيء إِلَى فوهاتها فَإِذا لم تَجِد منفذاً إِلَى السُّرَّة انفتقت الْبَطن وانفتحت وَصَارَت وَاسِعَة جدا بِالْقِيَاسِ إِلَى خلقتها الأولى وانضمت المنافذ الَّتِي عِنْد الحدبة فَإِنَّهَا ضيقَة وأزيد ضيقا من الَّتِي عِنْد التقعر. وَلَا يبعد أَن يكون استفراغ المائية من الْبَطن وَاقعا من هَذِه الْجِهَات. والسبل يجذبها الدَّوَاء إِلَى الكبد ثمَّ إِلَى الأمعاء. وَأَسْبَاب هَذَا السَّبَب الْوَاصِل إِمَّا فِي القوّة المميزة وَإِمَّا فِي الْمَادَّة المتميزة وَإِمَّا فِي المجاري. أما السَّبَب الَّذِي فِي الْقُوَّة المميزة فَلِأَن التَّمْيِيز مُشْتَرك بَين قُوَّة دافعة من الكبد وَقُوَّة جاذبة من الْكُلية فَإِذا ضعفتا أَو إِحْدَاهمَا أَو كَانَ فِي المجاري سدة خُصُوصا إِذا كَانَ فِي الْكُلية ورم صلب لم تتَمَيَّز المائية وَلم يقبلهَا الْبدن وَلم تحتملها المجاري فَوَجَبَ أحد وُجُوه وُقُوع الاسستقاء الزقي. وَلِهَذَا قد يحدث الاسْتِسْقَاء لضعف وَعلة فِي الْكُلية وَحدهَا. وَأما السَّبَب الَّذِي فِي المتميزة فَأن تكون المائية كَثِيرَة جدا فَوق مَا تقدر الْقُوَّة على تمييزها أَو تكون غير جَيِّدَة الانهضام. والمائية تكون كَثِيرَة جدا لشرب المَاء الكثيرِ وَذَلِكَ لشدَّة عَطش غَالب لمزاج فِي الكبد معطش أَو لسَبَب آخر يعطش أَو لسدد لَا ينجذب مَعهَا إِلَى الكبد مَا يعْتد بِهِ فيدوم الْعَطش على كَثْرَة الشّرْب أَو لِأَن المَاء نَفسه لَا ينفع الْعَطش لِأَنَّهُ حَار غير بَارِد أَو لِأَن فِيهِ كَيْفيَّة معطّشة من ملوحة أَو بورقية أَو غير ذَلِك.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 536

وَأما الْقسم الآخر فَإِذا لم يستو هضم الْغذَاء الرطب قبل الْبدن أَو الكبد بعض الْغذَاء الرطب ورد بعضه فَمَلَأ المجاري فَرُبمَا أدّى إِلَى سَبَب من أَسبَاب الاسْتِسْقَاء الزقي الْمَذْكُور إِن غلبت المائية أَو الطبلي إِن غلبت الريحية وَذَلِكَ فِي الهضم الثَّانِي. وَأما السَّبَب الَّذِي فِي المجاري فَأن تكون هُنَاكَ أورام وسدد تمنع المائية أَن تسلك مسالكها وتنفذ فِي جِهَتهَا بل تمنعها أَو تعكسها إِلَى غير مجاريها. وَإِذا دفعت الطبيعة من المستسقي مائية الاسْتِسْقَاء بذاتها كَانَ دَلِيل الْخَلَاص. وَفِي أَكثر الْأَوْقَات إِذا نزل المستسقي عَاد الانتفاخ فِي مُدَّة ثَلَاثَة أَيَّام. وَفِي الْأَكْثَر يكون ذَلِك من ريح. قَالَ أبقراط: من كَانَ بِهِ بلغم كثير بَين الْحجاب والمعدة يوجعه فَإِنَّهُ إِذا جرى فِي الْعُرُوق إِلَى المثانة انحلّت علته عَنهُ. قَالَ جالينوس: الأولى أَن ينحدر البلغم إِلَى الْعَانَة لَا إِلَى جِهَة المثانة وَكَيف يرشح إِلَيْهَا وَهُوَ بلغم لَيْسَ بمائية رقيقَة. وَأَقُول: لَا يبعد أَن ينْحل ويرق وَلَا يبعد أَن يكون اندفاعه على اخْتِيَار الطبيعة جِهَة مَا للضَّرُورَة أَو يكون فِي الْجِهَات الْأُخْرَى سَبَب حَائِل كَمَا يدْفع فتح الصَّدْر فِي الأجوف إِلَى المثانة. وَأما هَذَا النّفُوذ فَلَيْسَ هُوَ بِأَعْجَب من نُفُوذ الْقَيْح فِي عِظَام الصَّدْر وَالَّذِي قَالَه بَعضهم أَنه رُبمَا عني بالبلغم المائية فَهُوَ بعيد لَا يحْتَاج إِلَيْهِ. وَقد يعرض أَن ينتفخ الْبَطن كالمستسقي فِيمَن كَانَ بِهِ قُرُوح المعي ثمَّ انثقبت وَلم يمت إِلَى أَن يَمُوت. وَيكون لِأَن الثفل ينصبّ إِلَى بَطْنه ويعظم. وَهَذَا - وَإِن قَالَه بَعضهم - عِنْدِي كالبعيد فَإِن الْمَوْت أسبق من ذَلِك وخصوصاً إِذا كَانَ الانخراق فِي الْعليا. أَسبَاب اللحمي بعد الْأَسْبَاب الْمُشْتَركَة: السَّبَب المقدّم فِيهِ فَسَاد الهضم الثَّالِث إِلَى الفجاجة والمائية والبلغمية فَلَا يلتصق الدَّم بِالْبدنِ لصوقه الطبيعي لرداءته. وَرُبمَا كَانَ المقدّم فِي ذَلِك الهضم الثَّانِي أَو الهضم الأول أَو فَسَاد مَا يتَنَاوَل أَو بلغميته. وَإِذا ضعفت الهاضمة والماسكة والمميزة فِي الكبد وقويت الجاذبية فِي الْأَعْضَاء وضعفت الهاضمة فِيهَا كَانَ هَذَا الاسْتِسْقَاء. وَأَكْثَره لبرد فِي الكبد نَفسهَا أَو بمشاركة. وَإِن لم تكن أورام أَو سدد تمنع نُفُوذ الْغذَاء وَيكون كثير الْبُرُودَة عروق الْبدن وأمراض عرضت لَهَا وسدد كَانَت فِيهَا من أكل اللزوجات والطين وَنَحْوه. وَقد يكون بِسَبَب تمكن الْبرد فِيهَا من الْهَوَاء الْبَارِد الَّذِي قد أثر أثرا قَوِيا فِيهَا وَقد يحدث بِسَبَب حرارة مذيبة للبدن للأخلاط فَإِذا وَقعت سدة لَا يُمكن مَعهَا انتفاض الْخَلْط وَأكْثر هَذَا يكون دفْعَة وَالِاخْتِلَاف رُبمَا كَانَ نَافِعًا جدا فِي اللحمي والطبيعة قد تجهد فِي أَن تدفع الْفضل المائي فِي المجاري الطبيعية وَغير الطبيعية. لَكِن رُبمَا عجزت عَن ذَلِك الدّفع أَو رُبمَا سبق نفوذها الْغَيْر الطبيعي فِي الْوُجُوه الْمَذْكُورَة لسيلان دفع الطبيعة عَلَيْهَا وَرُبمَا

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 537

لم تقبلهَا المجاري وَرُبمَا كَانَت الدافعة تدفعها إِلَى نَاحيَة الكبد لِأَنَّهَا مائية من جنس مَا ينْدَفع إِلَى الكبد فَإِذا لم يقبلهَا الكبد وَمَا يَليهَا لضعف أَو لِكَثْرَة مَادَّة أَو لِأَن الْبدن لَا يقبلهَا بِسَبَب سدد أَو غير ذَلِك تحيّرت بَين الدفعين. قَالَ أبقراط: من امْتَلَأَ كبده مَاء ثمَّ انفجر ذَلِك المَاء إِلَى الغشاء الْبَاطِن امْتَلَأَ بَطْنه وَمَات. قَالَ جالينوس: يَعْنِي بِهِ النفّاطات الْكَثِيرَة الَّتِي تحدث على ظَاهر الكبد وَتجمع مَاء فَإِنَّهَا إِذا انفجرت وَكَانَت كَثِيرَة حصلت فِي الفضاء وقلما ينفذ فِي الثرب إِلَّا لتأكل من الثرب فِي تِلْكَ الْجِهَة. قَالَ: وَهَذَا المَاء كَمَاء المستسقين وَقد يَسْتَسْقِي من لَا يَمُوت بل يخرج مَاؤُهُ ويعيش إِمَّا بطبع أَو علاج وَكَذَلِكَ لَا يبعد فِي هَذَا أَن يعِيش. وَأَنا أَظن أَنه ينْدر أَو يبعد أَن لَا يَمُوت لِأَن هَذَا المَاء يكون أردأ فِي جوهره فَيفْسد فِي الفضاء وَيهْلك ببخاره وَلِأَن الكبد مِنْهُ يكون قد فسد صفاقها الْمُحِيط بهَا. أَسبَاب الطبلي: أَكثر أَسبَاب الطبلي فَسَاد الهضم الأول لأجل القوّة أَو لأجل الْمَادَّة فَإِنَّهَا إِذا لم تنهضم جيدا وَقد عملت فِيهَا الْحَرَارَة الضعيفة فعلا مَا غير قوي وكرهها الْبدن ومجّها كَانَ أولى مَا يَسْتَحِيل إِلَيْهِ هُوَ البخارية والريحية. وَرُبمَا كَانَت هَذِه الْموَاد مواداً مطيّفة بنواحي الْمعدة والأمعاء وَرُبمَا فعلت مغصاً دَائِما لِأَن الْحَرَارَة الْغَيْر المستعلية فعلت فِيهَا تحليلاً ضَعِيفا أحالها رياحاً وخصوصاً إِذا كَانَت الْمعدة بَارِدَة رطبَة فَلم تهيئ لهضم الكبد ثمَّ كَانَ فِي الكبد حرارة مَا تحاول أَن تهضم شَيْئا لم يعدّ بعد لهضمها. وَرُبمَا كَانَ ذَلِك لحرارة شَدِيدَة غَرِيبَة فِي الْمعدة. والكبد تبادر إِلَى الأغذية الرّطبَة ورطوبات الْبدن قبل أَن يستولي عَلَيْهَا الهضم الَّذِي يصدر عَن الْحَرَارَة الغريزية فيفعل فِيهَا فعلا غير طبيعي فيحللها رياحاً قبل الهضم فَيكون سَبَب الطبلي ضعف الهضم الأول وَضعف الْحَرَارَة أَو لشدَّة الْحَرَارَة المستولية الَّتِي لَا تمهل ريث الهضم أَو للأغذية. وَقد يعرض فِي الحميات الوبائية وَفِي كثير من آخر الْأَمْرَاض الحادة انتفاخ من الْبَطن كَأَنَّهُ طبل يسمع مِنْهُ صَوت الطبل إِذا ضرب بِالْيَدِ وَهُوَ عَلامَة رَدِيئَة جدا. العلامات الْمُشْتَركَة: جَمِيع أَنْوَاع الاسْتِسْقَاء يتبعهَا فَسَاد اللَّوْن وَيكون اللَّوْن فِي الطحالي إِلَى خضرَة وَسَوَاد وَفِي جَمِيعهَا يحدث تهيج الرجلَيْن أَولا لضعف الْحَرَارَة الغريزية ولرطوبة الدَّم أَو بخاريته وتهيج الْعَينَيْنِ وتهيج الْأَطْرَاف الْأُخْرَى وجميعها لَا يَخْلُو من الْعَطش المبرح وضيق النَّفس. وَأَكْثَره يكون مَعَ قلَّة شَهْوَة الطَّعَام لشدَّة شَهْوَة المَاء إِلَّا بعض مَا يكون عَن برد الكبد وخصوصاً عَن شرب مَاء بَارِد فِي غير وقته وَفِي جَمِيعه

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 538

وخصوصاً فِي الزقي ثمَّ اللحمي يقل الْبَوْل وَفِي أَكثر أَحْوَاله يحمر لقلته فيجتمع فِيهِ الصَّبْغ الَّذِي يفشو فِي الْكثير. وَأَيْضًا لقلّته تميّز الدموية والمرة الْحَمْرَاء عَن الْبَوْل فَلَا يجب أَن يحكم فِيهِ بِسَبَب صبغ المَاء وحمرته على حرارة الاسْتِسْقَاء وَتعرض لَهُم كثيرا حمّيات فاترة وَكَثِيرًا مَا يعرض لَهُم بثور تتفقأ عَن مَاء أصفر وَيكثر الذرب فِي اللحمي والطبلي. وَإِذا كَانَ ابْتِدَاء الاسْتِسْقَاء عَن ورم فِي الكبد اشتدت الطبيعة وورم القدمان وَكَانَ سعال بِلَا نفث وتحدث أورام فِي الْجَانِب الْأَيْمن والأيسر يغيب ثمَّ يظْهر وَأكْثر ذَلِك فِي الزقي. وَإِن ابْتَدَأَ من الخاصرتين والقطن ابْتَدَأَ الورم من الْقَدَمَيْنِ وَعرض ذرب طَوِيل لَا ينْحل وَلَا يستفرغ مَعَه المَاء. وَالِاسْتِسْقَاء الَّذِي سَببه حَار تكون مَعَه عَلَامَات الْحَرَارَة من الالتهاب والعطش واصفرار اللَّوْن ومرارة الْفَم وَشدَّة يبس الْبدن وَسُقُوط الشَّهْوَة للطعام والقيء الْأَصْفَر والأخضر وتشتد حرقة الْبَوْل فِي آخِره لشدَّة حرارته وَالَّذِي كَانَ من جنس مَا كثر فِيهِ الذوبان واندفع لَا إِلَى المجريين الطبيعيين دلّ عَلَيْهِ كَثْرَة الصَّفْرَاء وعلامات الذوبان وَتقدم برازاً وَبَوْل غسالي وصديدي ويبتدئ من نَاحيَة الخاصرتين والقطن. وَكَذَلِكَ جَمِيع الاسْتِسْقَاء الْكَائِن عَن أمراض حادة. وَالِاسْتِسْقَاء الَّذِي سَببه بَارِد يكون بِخِلَاف ذَلِك وَقد تشتد مَعَه شَهْوَة الطَّعَام جدا كَمَا فِي برد الْمعدة ثمَّ إِذا أفرط المزاج سَقَطت. وَالِاسْتِسْقَاء الَّذِي سَببه ورم صلب فَيعرف بعلاماته وبالذرب الَّذِي يتبعهُ وبقلّة الشَّهْوَة للطعام. وَالَّذِي يكون سَببه ورماً حاراً فَإِنَّهُ يَبْتَدِئ من جِهَة الكبد وتنفعل مَعَه الطبيعة وَتَكون سَائِر العلامات الَّتِي للورم الْحَار والطحالي يل عَلَيْهِ لون إِلَى الخضرة وَعلل سَابِقَة فِي الطحال وَقد لَا تسْقط مَعَه الشَّهْوَة. وَكَذَلِكَ إِذا كَانَ السَّبَب فِي الْكُلِّي لم تسْقط الشَّهْوَة فِي الْوَقْت وَلَا فِي الْقدر سُقُوطهَا فِي الكبدي ويتقدمه علل الْكُلِّي وأوراقها وقروحها. عَلَامَات الزقي: الزقي يكون مَعَه ثقل محسوس فِي الْبَطن وَإِذا ضرب الْبَطن لم يكن لَهُ صَوت بل إِذا خضخض سمع مِنْهُ صَوت المَاء المخضخض وَكَذَلِكَ إِذا انْتقل صَاحبه من جنب إِلَى جنب ومسه مس الزق المملوء لَيْسَ الزق المنفوخ فِيهِ وَلَا تعبل مَعَه الْأَعْضَاء وَلَا يكبر حجمها كَمَا فِي اللحمي بل تذبل وَيكون على جلدَة الْبَطن صقالة الْجلد الرطب الممدد وَرُبمَا ورم مَعَه الذّكر وَحدثت قيلة الصفن وَيكون نبض صَاحبه صَغِيرا متواتراً مائلاً إِلَى الصلابة مَعَ شَيْء من التمدد لتمدد الْحجب وَرُبمَا مَال فِي آخِره إِلَى اللين لِكَثْرَة الرُّطُوبَة.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 539

وَإِذا كَانَ الاسْتِسْقَاء الزقي وَاقعا دفْعَة بعد حَصَاة خرجت من غير أَسبَاب ظَاهِرَة فِي الكبد فَاعْلَم أَن أحد المجريين الحالبين من الْكُلية قد انخرق. عَلَامَات اللحمي: يكون مَعَه انتفاخ فِي الْبدن كُله كَمَا يعرض لجسد الْمَيِّت وتميل الْأَعْضَاء صَافِيَة وخصوصاً الْوَجْه إِلَى العبالة لَيْسَ إِلَى الذبول وَإِذا غمزت بالإصبع فِي كل مَوضِع من بدنه انغمر وَلَيْسَ فِي بَطْنه من الانتفاخ والتخضخض أَو الانتفاخ وَخُرُوج السُّرَّة والتطبّل مَا فِي بطن الزقي والطبلي. وَفِي أَكثر الْأَمر يتبعهُ ذرب ولين طبيعة إِلَى الْبيَاض ونبض موجي عريض لين. وَقد قيل أَنه إِذا كَانَ بِوَجْه الْإِنْسَان أَو بدنه أَو يَده الْيُسْرَى رهل وَعرض لَهُ فِي مبدأ هَذَا الْعَارِض حكة فِي أَنفه مَاتَ فِي الْيَوْم الثَّانِي أَو الثَّالِث. عَلَامَات الطبلي: الطبلي تخرج فِيهِ السُّرَّة خُرُوجًا كثيرا وَلَا يكون هُنَاكَ من الثّقل مَا يكون فِي الزقّي بل رُبمَا كَانَ فِيهِ من التمدد مَا لَيْسَ فِي الزقي بل قد يكون كَأَنَّهُ وتر مَمْدُود وَلَا يكون فِيهِ من عبالة الْأَعْضَاء مَا فِي اللحمي بل تَأْخُذ الْأَعْضَاء إِلَى الذبول. وَإِذا ضرب الْبَطن بِالْيَدِ سمع صَوت كصوت الزقّ المنفوخ فِيهِ لَيْسَ الزق المملوء مَاء وَيكون مشتاقاً إِلَى الجشاء دَائِما ويستريح إِلَيْهِ وَإِلَى خُرُوج الرّيح. ونبضه أطول من نبض غَيره من المستسقين وَلَيْسَ بضعيف إِذْ لَيْسَ ينهك الْقُوَّة بكيفية أَو ثقل إنهاك الزقي وَهُوَ فِي الْأَكْثَر سريع متواتر مائل إِلَى الصلابة والتمدد وَلَا يكون فِيهِ من تهيّج الرجلَيْن مَا يكون فِي غَيره. المعالجات علاج سوء الْقنية: ينظر هَل فِي أبدانهم أخلاط مُخْتَلفَة مرارية فيسهلون بِمثل أيارج فيقرا فَإِنَّهُ يخرج الفضول دون الرطوبات الغريزية. وَإِن علم أَن أخلاطهم لزجة غَلِيظَة أسهلوا بأريارج الحنظل وَبِمَا يَقع فِيهِ الصَّبْر والحنظل والبسفايج والغاريقون مَعَ السقمونيا والأوزان فِي ذَلِك على قدر مَا يحدث من رقة الأخلاط وغلظها وَقُوَّة الْبدن وَضَعفه. وَرُبمَا اضطرّ إِلَى مثل الخربق إِن لم ينجح غَيره فِي التنقية وَإِخْرَاج الْفضل اللزج. وَمَعَ هَذَا كُله فَيجب أَن يرفق فِي إسهالهَم ويفرّق عَلَيْهِم السَّقْي وَكلما يخلّ أَن مَادَّة قد اجْتمعت لم يُمكن من الثَّبَات بل عوود الاستفراغ وَمَعَ ذَلِك فَيجب أَن يُرَاعى أَمر معدهم لِئَلَّا تتأذى بالمسهلات وَتجْعَل مسهلاتهم عطرة بِالْعودِ الخام وَنَحْوه. وَإِن كَانَت الْقُوَّة قَوِيَّة فَلَا تكْثر الْفِكر فِي ذَلِك وأرح بالمبلغ الْكَافِي. وَبِالْجُمْلَةِ يجب أَن يكون التَّدْبِير مَانِعا لتوليد الفضول وَذَلِكَ بالاستفراغات الرقيقة المواترة وليجنبوا الفصد مَا أمكن. فَإِن كَانَ لَا بدّ مِنْهُ للامتلاء من دمّ أقدم عَلَيْهِ بحذر وتفاريق فِي أَيَّام ثَلَاثَة أَو أَرْبَعَة.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 540

وَأكْثر مَا يجب الفصد إِذا كَانَ السَّبَب احتباس دم بواسير أَو طمث وَالْأولَى أَن يستفرغ أَولا بِمَا ينقّي الدَّم مثل الأيارج وَنَحْوه ثمَّ إِن لم يكن بُد كفى أَخذ دم قَلِيل. وَكَذَلِكَ الْأَحْوَال لمن بهم حَاجَة إِلَى استفراغ مَا يخرج الأخلاط بالإسهال وَيفتح السدد ثمَّ بِمَا يدرّ وَيفتح السدد. والحقن الملطّفة الحلّلة للرطوبات المسهلة لَهَا نفعة جدا. فَإِن استفرغوا كَانَ أولى مَا يعالجون بِهِ الرياضة المعتدلة وتقليل شرب المَاء والاستحمام بالمياه البورقية والكبريتية والشبّية وَأَن يقيموا عِنْد قرب الْبَحْر والحمّامات. وَأما الحمّامات العذبة فتضرّهم إِلَّا أَن يستعملوها جافة ويعرقوا فِي أهويتها الحارة وَأَن يستعملوا الْقَيْء قبل الطَّعَام فَإِنَّهُ نعم التَّدْبِير لَهُم وَيجب أَن يكون فِي أَوَائِل الْأَمر بفجل ينقع فِي السكنجبين وَفِي آخِره بالخربق وَأَن يقبلُوا على التجفيف مَا أمكن وعَلى التفتيح وَأَن يستعملوا فِي أضمدتهم ومشروباتهم الْأَدْوِيَة المجففة المفتحة الملطفة العطرة مثل السنبل والسليخة والدارصيني والأدوية الملطّفة مثل الأفنتين والكاشم والعافت وبزر الأنجرة والكمافيطوس والزراوند المحرج وعصارة قثاء الْحمار والقنطريون وورق المازريون والجاوشير والكاكنج بالخاصية. وَيَقَع فِي أدويتهم الكبريت وعصارة قثاء الْحمار وأصل المارزيون وورقه والنظرون ورماد السوسن وزبد الْبَحْر. وَهَذِه وأمثالها تصلح لدلوكاتهم فِي الْحمام وتنفعهم الميبة والخنديقون وَالشرَاب الريحاني الْقَلِيل الرَّقِيق وشراب السوسن. وَمِمَّا يَنْفَعهُمْ جدا شراب الأفسنتين على الرِّيق. وَمن المعاجين وخصوصاً بعد التنقية الترياق والمثروديطوس ودواء الكركم ودواء اللك والكلكلانج الْبزورِي وَرُبمَا سقوا من ألبان الْإِبِل الأعرابية وَأَبْوَالهَا وخصوصاً فِي الْأَبدَان الجاسية القوية وخصوصاً إِذا أزمن سوء الْقنية وَكَاد يصير استسقاء. وَرُبمَا سقوا أوقيتين من أَبْوَال الْإِبِل من سكنجبين إِلَى نصف مِثْقَال أَو أَكثر وَكَذَلِكَ فِي أَبْوَال الْمعز. وَرُبمَا كَانَ الأصوب أَن يخلط بهَا الهليلج الْأَصْفَر إِن كَانَت الْموَاد رقيقَة صفراوية. وينفع من الكمّادات تكميد الْمعدة والكبد بالسنبل والسليخة وَنَحْوهَا واتخاذ ضمّاد مِنْهَا بالميسوسن وَنَحْوه ويدام تمريخ بطونهم بِمثل البورق والكبريب بالأدهان الحارة الْمَعْرُوفَة. وينفعهم من الضمادات مرهم الكعك بالسفرجل وَإِن عَصا طلوا بإخثار الْبَقر وبعر الماعز. وَإِمَّا غذَاء صَاحب سوء الْقنية فَمَا فِيهِ لَذَّة وتقوية الطبيعة مثل الدراج والقبج ومرقهما الزيرباج المطيب جدا بِمثل القرنفل والدارصيني والزعفران والمصطكي. وَكَذَلِكَ المصوصات. وَمن الْفَوَاكِه الرُّمَّان والسفرجل الْقَلِيل مِنْهُ لَا يضرّهم. وَيجب أَن يخلط أَيْضا بأطعمتهم مثل الْخَرْدَل والكراث والثوم وَمَا يجْرِي مجْرَاه من غير أَن يكثر جدا.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 541

فصل فِي علاج الاسْتِسْقَاء الزقّي الْغَرَض الْعَام فِي معالجتهم التجفيف وَإِخْرَاج الفضول وَلَو بالقعود فِي الشَّمْس حَيْثُ لَا ريح واصطلاء النيرَان الموقدة من حطب مجفف وَالْأكل بميزان وَترك المَاء وتفتيح المسام والازدراد الْمُتَوَاتر وإسهال المائية بالرفق وبالتواتر والصابرة على الْعَطش وتدبيره والامتناع من رُؤْيَة المَاء فضلا عَن شربه مَا أمكن. وَإِن لم يكن بدّ من شربه شربه بعد الطَّعَام بِمدَّة وممزوجاً بشراب أَو غَيره وتقليل الْغذَاء وتلطيفه جدا هُوَ أفضل علاج. والرياضة الَّتِي ذَكرنَاهَا فِي بَاب اللحمي ومراعاة الْقُوَّة وتقويتها بالطيوب العطرة والمشمومات اللذيذة وروائح الْأَطْعِمَة القوية وتقويتها بِالشرابِ الْعطر وَلَيْسَ كَثْرَة شرب السكنجبين فِيهِ بمحمودة. وَمِمَّا يَنْفَعهُمْ الْقَذْف وخصوصاً قبل الطَّعَام وَأَيْضًا بعده غبّاً وربعاً وخمساً فَإِنَّهُ يَنْفَعهُمْ جدا. والتعطيس بالأدوية والنفوخات وَغير ذَلِك يَنْفَعهُمْ بِمَا يحدر المائية ويحركها إِلَى المجاري المستفرغة. وَأما الفصد فَيجب أَن يجتنبه كل صَاحب استسقاء مَا أمكن إِلَّا الَّذين بهم استسقاء احتباس من الدَّم فَإِن الفصد يمْنَع أعضاءهم الْغذَاء وَهِي قَليلَة الْغذَاء وَمَعَ ذَلِك تبرد أكبادهم. فالفصد ضار فِي غَالب الْأَحْوَال وَإِن كَانَ هُنَاكَ ورم اعتني بِهِ أول شَيْء وَإِذا اشْتَكَى المستسقي الْجَانِب الْأَيْسَر الْكثير الشرايين فَلَيْسَ اشتكاؤه للتمدد الَّذِي بِهِ فَإِن الْجَانِبَيْنِ مشتركان فِي ذَلِك بل ذَلِك للدم فليفصد أَولا ثمَّ يعالج الاسْتِسْقَاء وَإِن كَانَ ورم صلب فَلَا يطْمع فِي إِبْرَاء الاسْتِسْقَاء الزقي الَّذِي يتبعهُ وَلَو استفرغ المَاء أَي استفراغ كَانَ وَلَو مائَة مرّة عَاد وملأ. وَاعْلَم أَن الاستفراغ بالأدوية أَحْمد من البزل وَمن الاسترشاح المتعذر إلحامهما. وَيجب أَن يَقع الاستفراغ رقت أَن لَا تكون حمّى وَإِن كَانَ التَّدْبِير بِمَا جفف الاسْتِسْقَاء فَإِن الورم يُعِيدهُ وَيجب أَن يقلل عَنهُ مثل الأقراص القابضة وَأَن كَانَت مقوية مثل قرص الْأَمِير باريس خُصُوصا عِنْد انعقال الطبيعة وَيجب أَن يَقع التجفيف فِي الاسْتِسْقَاء الْبَارِد بِكُل حَار ملطّف مفتح وَأما فِي الاسْتِسْقَاء الْحَار فعلى وَجه آخر سنفرّد لَهُ كلَاما. وَاعْلَم أَن دهن الفستق واللوز نافعان فِي جَمِيع أَنْوَاع الاسْتِسْقَاء. وَأما الْأَدْوِيَة المفردة الصَّالِحَة لهَذَا الضَّرْب من الاسْتِسْقَاء إِذا كَانَ بَارِدًا فَمثل سلاقة الحندقوقا الشَّدِيدَة الطَّبْخ يسقى مِنْهَا كَل يَوْم أوقيتين أَو يطْبخ رَطْل من العنصل فِي أَرْبَعَة أقساط شراب فِي فخار نظيف حَتَّى يذهب ثلث الشَّرَاب ويسقى كل يَوْم أَولا قدر ملعقة كَبِيرَة ثمَّ يُزَاد إِلَى أَن يبلغ خمس ملاعق ثمَّ ينتقص إِلَى أَن يرجع إِلَى وَاحِدَة وَأَيْضًا يسقى كل يَوْم من عصارة الفرذنج أُوقِيَّة. وَقد ذكر بَعضهم أَنه يجب أَن تُؤْخَذ الذراريج فتقطع رؤوسها وأجنحتها ثمَّ تجْعَل أجسادها فِي مَاء الْعَسَل وَيدخل العليل الحمّام ثمَّ يسقى ذَلِك أَو يَأْكُل بِهِ الْخبز وَهَذَا شَيْء عِنْدِي فِيهِ مخاطرة عَظِيمَة. وَأكْثر مَا أجسر أَن أَسْقِي مِنْهُ قيراطاً فِي شربة من الْمِيَاه المعصورة الْمَعْلُومَة.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 542

وَقيل أَنه إِذا نقّى الْبدن وَشرب كل يَوْم من الترياق قدر حمصة بطبيخ الفودنج أحدا وَعشْرين يَوْمًا وَاقْتصر على أَكلَة وَاحِدَة خَفِيفَة وجبة برأَ. وَزعم بَعضهم أَن سقِِي بعر الماعز بالعسل نَافِع أَو بَوْل الشَّاة أَو بَوْل الْحمير بالسنبل وَالْعَسَل أَو زراوند مدحرج ثَلَاثَة دَرَاهِم فِي شراب. وَقد حمد لَهُم بَعضهم كل يَوْم أَو كل يَوْمَيْنِ قدر باقلاة من الشبث الرطب مصفى فِي المَاء. وَمن الْأَدْوِيَة النافعة كَذَلِك الكلكلانج ودواء اللكّ خَاصَّة للزقّي وَلكُل استسقاء ودواء الكركم ومعجون أبوريطوس خَاصَّة وجوارشن السوسن ودواء الأشقيل وشراب العنصل والترياق. وَاعْلَم أَن الترياق ودواء الكركم والكلكلانج نَافِع جدا فِي آخر الاسْتِسْقَاء الْبَارِد. وَمن الْأَدْوِيَة العجيبة النَّفْع أَقْرَاص شبرم. وتركيبها: يُؤْخَذ شبرم وإهليلج أصفر بالسواء والشربة متدرّجة من دانق وَنصف إِلَى قرب دِرْهَم يشرب فِي كل أَرْبَعَة أَيَّام مرّة وَفِيمَا بَينهَا يشرب أَقْرَاص الأمبر باريس. وَقد تركب أدوية من الراوند والقسط وَحب الْغَار والحلبة والترمس والراسن والجنطيانا وصمغ اللوز والقنة وَهِي أدوية نافعة. وَأما الْأَدْوِيَة المستفرغة للمائية فَهِيَ المسهلات والشيافات والحقن خَاصَّة فَإِنَّهَا أقرب إِلَى المَاء وأخف على الطبائع وَأبْعد عَن الرئيسة وأنواع من الاستحامات والحمامات والتنانير المسخنة والمياه الَّتِي طبخ فِيهَا الملطفات مثل البابونج والأذخر وأنواع من المروخات والضمادات والكمادات وَيدخل فِي جملَة ذَلِك سقِِي لبن الماعز وَلبن اللقَاح. وَمن هَذَا الْقَبِيل الْبَوْل وَلبن اللقَاح مُوَافق للزفي إِذا أَخذ أسبوعاً مَعَ أَقْرَاص الصفر أَولا نصف دِرْهَم مَعَ نصف دِرْهَم طباشير إِلَى أَن يبلغ درهما. وَبعد الْأُسْبُوع أَن استفرغ المَاء يُوزن دِرْهَمَيْنِ كلكلانج ثمَّ عاود أَقْرَاص الصفر أسبوعاً وَلم تزل تفعل هَكَذَا فَرُبمَا أَبْرَأ. والضعيف لَا يسقى من أَقْرَاص الصفر ابْتِدَاء إِلَّا قدر دانق وأقراص الصفر مَذْكُورَة فِي الأقراباذين وَكَذَلِكَ الكلاكلانج. وَمن كَانَ شَدِيد الْحَرَارَة لَا يلايمه لبن اللقَاح ويبتدئ لبن اللقَاح وزن أَرْبَعِينَ درهما وَيُزَاد كل يَوْم عشرَة عشرَة. وَأما المسهلات فَلَا يجب أَن يكون فِيهَا مَا يضر الكبد وَإِن اضْطر إِلَى مثله مُضْطَر وَجب أَن يصلح. وَلَا يجب أَن يكون دفْعَة بل مَرَّات فَإِن مَا يكون دفْعَة قَاتل وَأَقل ضَرَره تَضْعِيف الكبد. وَالصَّبْر وَحده رَدِيء جدا للكبد فَيَنْبَغِي أَن يبعد عَن الكبد إِلَّا لضَرُورَة أَو مَعَ حِيلَة إصْلَاح. وَيجب أَن يتبع المسهلات الصَّوْم فَلَا يَأْكُل المستسهل بعْدهَا يَوْمًا وَلَيْلَة إِن أمكن وَأَن يتبع بِمَا يُقَوي وَيقبض قَلِيلا مثل قرص الأمبر باريس وَمثل مياه الْفَوَاكِه الَّتِي فِيهَا لذاذة وَقبض

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 543

حَتَّى يقوى الكبد خُصُوصا بعد مثل الأوفربيون والمازريون والأشق وَنَحْوه ثمَّ تسْتَعْمل مصلحات المزاج كالترياق ودواء الكركم فِي الْبَارِد وَمَاء الهندبا فِي الْحَار وَيجب إِذا كَانَت حرارة أَن لَا تسهل الصَّفْرَاء فَإِنَّهَا مقاومة للمائية بِوَجْه وَلِأَن المائية تحْتَاج إِلَى إسهالها فيتضاعف الإسهال وتلحق الْقُوَّة آفَة بل الأوجب أَن تطفأ الصَّفْرَاء وتسهّل المائية إِلَّا أَن تكون الصَّفْرَاء مُجَاوزَة للحد فِي الْكَثْرَة فلتقتصر حِينَئِذٍ على مثل الهليلج فَنعم المسهل هُوَ فِي مثل هَذَا الْحَال. كَمَا أَن السكبينج نعم المسهل فِي حَال الْبرد. وكل إفراط فِي الاستفراغ فِي الكمية وَفِي الزَّمَان رَدِيء وَهُوَ فِي الْحَار أصلح. وَمن الملينات الجيدة مرق القنابر ومرق الديك الْهَرم خُصُوصا بالبسفايج والشبث وَنَحْوه. وَإِذا استفرغت عشرَة أَيَّام بِشَيْء من المستفرغات الرقيقة وبألبان اللقَاح ومياه الْجُبْن وَغير ذَلِك فنقص المَاء وَخص الورم فَمن الصَّوَاب أَن يكوى على الْبَطن لِئَلَّا يقبل المَاء بعد ذَلِك وَيكون الكي بعد الحمية وَترك المسهل يَوْمَيْنِ أَو ثَلَاثَة وَهِي سِتّ كيات: ثَلَاث فِي الطول تبتدأ من القص إِلَى الْعَانَة وَثَلَاث فِي الْعرض من الْبَطن وليصبر بعده على الْجُوع والعطش. وَمن الصَّوَاب أَن يسقى فِيمَا بَين مسقلين شَيْئا من المفتحات للسدد مثل أَقْرَاص اللوز المر. وَأما سقِِي ألبان اللقَاح والماعز وخصوصاً الأعرابيات وخصوصاً المعلوفات بالرازيانج والبابونج مِمَّا يسهل المائية ويلطّف ويحرّ مثل الشيح والقيسوم والقاقلة وَغير ذَلِك. وَفِي المحرورين مَا يُوَافق مَعَ ذَلِك الكبد مثل الكشوت والهندبا وَغير ذَلِك. وَلَا تلْتَفت إِلَى مَا يُقَال من أَنه دسيس السوفسطائيين وَمَا يُقَال من أَن طبيعة اللَّبن مضادة للاستسقاء. بل اعْلَم أَنه دَوَاء نَافِع لما فِيهِ من الْجلاء ويرقق وَلما فِيهِ من خاصية وَرُبمَا كَانَ الدَّوَاء الْمُطلق مضاداً لما يطْلب فِي علاج الْكَيْفِيَّة لكنه يكون مُوَافقا لخاصيته أَو لأمر آخر كاستفراغ وَنَحْوه كَمَا نفع الهندبا فِي معالجات الكبد الَّتِي بهَا أمراض بَارِدَة وكما يفزع إِلَى السقمونيا فِي الْأَمْرَاض الصفراوية. وَاعْلَم أَن هَذَا اللَّبن شَدِيد الْمَنْفَعَة فَلَو أَن إنْسَانا أَقَامَ عَلَيْهِ بدل المَاء وَالطَّعَام لشفي بِهِ. وَقد جرب ذَلِك مِنْهُ قوم دفعُوا إِلَى بِلَاد الْعَرَب. فقادتهم الضَّرُورَة إِلَى ذَلِك فعوفوا. وألبان اللقَاح قد تسْتَعْمل وَحدهَا وَقد تسْتَعْمل مخلوطة بغَيْرهَا من الْأَدْوِيَة الَّتِي بَعْضهَا يقْصد قصد تَدْبِير غير مسخن جدا مثل الهليلج مَعَ بزر الهندبا وبزر الكشوث وَالْملح النفطي. وَبَعضهَا يقْصد فِيهِ قصد تَدْبِير مسخن ملطف مثل السكبينج وحبّه. وَبَعضهَا يقْصد فِيهِ قصد منع إفراط الإسهال مثل القرط وَنَحْوه. وَقد يخلط بأبوال الْإِبِل وَقد يقْتَصر عَلَيْهَا طَعَاما وَشَرَابًا وَقد يُضَاف إِلَيْهَا طَعَام غَيرهَا.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 544

وَفِي الْحَالين يجب أَن تتَحَقَّق من أمره أَنه هَل يمتاز مِنْهُ الْبدن فَلَا يُطلق أَو يُطلق قَلِيلا أَو يُطلق أَكثر من وَزنه بِقدر مُحْتَمل أَو يفرط أَو يسهل فَوق الْمُحْتَمل أَو يتجبن فِي الْمعدة أَو فِي المجاري أَو يُؤَدِّي إِلَى تبريد أَو يخلف خلطاً بلغمياً أَو خلطاً محترقاً لعفونة إِن قبلهَا. وَاعْلَم أَن أفضل أَوْقَات سقيه الرّبيع إِلَى أول الصَّيف. وَمن التَّدْبِير الْحسن فِي سقيه مَا جربناه مرَارًا فنفع وَهُوَ أَن يشرب لبن اللقَاح على خلاء من الْبَطن وطي من أَيَّام وليال قبله لَا يتَنَاوَل فِيهَا إِلَّا قَلِيلا جدا وَإِن أمكن طيها فعل وَلَا بُد من طي اللَّيْلَة الَّتِي قبلهَا ثمَّ يشرب مِنْهُ الحليب فِي الْوَقْت وَالْمَكَان مِقْدَار أوقيتين أَو ثَلَاثَة. وأجوده أوقيتان مِنْهُ مَعَ أُوقِيَّة من بَوْل الْإِبِل ويهجر المَاء أَيَّامًا ثَلَاثَة فَيجب مَا يخرج بالإدرار قَرِيبا مِمَّا يشرب وَبعد ذَلِك رُبمَا اسْتطْلقَ الْبَطن بِمَا يشرب مِنْهُ وَرُبمَا لم يستطلق بِهِ إِلَّا بثفل قَلِيل وَإِنَّمَا لم يستطلق بِهِ لِأَن الْبدن يكون قد امتاز مِنْهُ فَإِن اسْتطْلقَ بَطْنه فَوق مَا شرب كف عَنهُ يَوْمًا أَو خلط بِهِ مَا فِيهِ قبض. وَإِن لم يستطلق فَيجب أَن يخَاف شَاربه التجبن وَكَذَلِكَ إِن اسْتطْلقَ دون مَا شرب وَحِينَئِذٍ يجب أَن يشرب شَيْئا يحدر مَا فِي الْمعدة مِنْهُ وَأَن يعاوده مخلوطاً بِهِ سكبينج وَنَحْوه بل من الِاحْتِيَاط أَن يسْتَعْمل فِي كل ثَلَاثَة أَيَّام شَيْئا من حبّ السكبينج وَنَحْوه بِقدر قَلِيل يخرج مَا عَسى أَن يكون تجبّن من بقاياه أَو تولّد مِنْهُ وخصوصاً ذَا تجشأ جشاء حامضاً وَوجد ثقلاً. وَمن التَّدْبِير النافع فِي مثل هَذِه الْحَال الحقن فِي الْوَقْت. وَيجب أَيْضا فِي مثل هَذِه الْحَال أَن يتْرك سقِِي اللَّبن يَوْمًا أَو يَوْمَيْنِ ويفزع إِلَى الضمّادات أَو الكمّادات الَّتِي يضمد بهَا الْبَطن فيحلل فَإِن كَانَ سقِِي اللَّبن لَا يحدث شَيْئا من ذَلِك وَيخرج كل يَوْم شَيْئا غير مفرط بل إِلَى قدر كوزين صغيرين مثلا اقْتصر عَلَيْهِ كَانَ وَحده أَو مَعَ السكبينج. والحبوب المسهلة الكسنجبينية وَغَيرهَا وَإِن أفرط الإسهال قطع عَنهُ اللَّبن يَوْمًا أَو يَوْمَيْنِ ثمَّ درج فِي سقيه فيسقى مِنْهُ لبن نجيبة قد علفت القوابض وخلط بِهِ سَاعَة يحلب خبث الْحَدِيد البَصْرِي المرضوض المغسول على الْخمر والخل المقلو قدر عشْرين درهما قرط وطراثيث من كل وَاحِد خَمْسَة دَرَاهِم بزر الكشوث وبزر الكرفس ثَلَاثَة دَرَاهِم باقات من صعتر وكرفس وسذاب يتْرك فِيهِ سَاعَة ثمَّ يصفى وَيشْرب بِهِ ثمَّ يتدرج إِلَى الصّرْف ثمَّ إِلَى الْمَخْلُوط بِمَا يسهل إِن احْتِيجَ إِلَيْهِ. وَأما المدرات النافعة فِي ذَلِك فَيجب أَن لَا يلْزم الْوَاحِد مِنْهَا بل ينْتَقل من بَعْضهَا إِلَى بعض. وأدويته مثل فطراساليون ونانخواه وفودنج وأسارون ورازيانج وبزر كرفس وسساليوس وَسَائِر الانجذان وكمافيطوس والوج والسنبلان ودوقو وفوومو وهليون وبزره وأصل الجزر الْبري والكاكنج. وَيجب أَن ينعّم سحقها حَتَّى يصل بِسُرْعَة إِلَى نَاحيَة الحدبة وَإِذا اسْتعْملت المدرات القوية فَيجب أَن تسْتَعْمل بعْدهَا شَيْئا من الأمرق الدسمة مثل مرقة دجَاجَة سَمِينَة. وَأما الأضمدة فالقانون أَن لَا يكثر فِيهَا مِمَّا يجفف ويحلل مَعَ قبض

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 545

قوي يسد مسام مَا يتنفس ويتحلل إِلَّا شَيْئا قَلِيلا قدر مَا يحفظ الْقُوَّة إِن احْتِيجَ إِلَيْهِ مثل السنبلين والكندر والسعد بِقدر قَلِيل جدا فَإِن ذَلِك يحفظ قُوَّة المراق وَمَا فِيهَا أَيْضا ويجعلها غير قَابِلَة. وَأما الْأَدْوِيَة الضمادية المفردة والضمادات المركبة النافعة فِي هَذِه الْعلَّة فقد ذكرنَا كثيرا مِنْهَا فِي الأقراباذين. وَالَّذِي نذكرهُ هَهُنَا فمما هُوَ مجرب نَافِع إخثاء الْبَقر وبعر الماعز الراعيتين للحشيش دون الْكلأ. وَهَذِه نُسْخَة ضمّاد مِنْهَا: يُؤْخَذ من هَذِه الأخثاء شَيْء ويغلى بِمَاء وملح ثمَّ يذر عَلَيْهِ كبريت مسحوق وَيجْعَل على الْبَطن وَأَيْضًا بعر الماعز مَعَ بَوْل الصَّبِي وَأَيْضًا زبل الْحمام وحبّ الْغَار والايرسا. وَمن الْقوي فِي هَذَا الْبَاب إخثاء الْبَقر بعر الماعز يَجْعَل فِيهِ شَيْء من الخربق وشبرم وَيجمع ببول اللقَاح ويضمد بِهِ. وَمن الضمادات أَن يلصق الودع المشقوق وَيتْرك على بطن المستسقي بِحَالهِ وَبعد الدقّ بصدره ويصبر عَلَيْهِ إِلَى أَن يجِف بِنَفسِهِ. وَمن الضمادات الجيدة ضمّاد يُوَافق الاسْتِسْقَاء: ونسخته يطْبخ التِّين اللحيم بِمَاء ويخلط مَعَه مازريون مسحوق جُزْء نطرون جزآن كمافيطوس جُزْء وَنصف يتَّخذ ضماداً فَإِنَّهُ نَافِع. آخر قوي جدا: يُؤْخَذ صمغ الصنوبر وشمع وزوفا رطب وزفت وصمغ البطم من كل وَاحِد ثَلَاث درخميات ميعة وَهُوَ الإصطرك ومصطكي وصبر وزعفران وأطراف الأفسنتين وأشق من كل وَاحِد درخمي جندبادستر وكبريت وحماما وصدف السّمك الْمَعْرُوف بسيفا من كل وَاحِد نصف درخمي ذرق الْحمام وحرف بابلي وزهر الْقصب فِي الْبحيرَة من كل وَاحِد ثَلَاث درخميات سوسن أسمانجوني أَربع درخميات بورق أَحْمَر درخمي يخلط بدهن البابونج. وَإِذا كَانَ فِي الكبد ورم نفع الضماد الْمُتَّخذ من حشيش السنبل والزعفران وَحب البان والمصطكي وإكليل الْملك وعساليج الْكَرم والبابونج والأدهان المطيبة. وَمن المراهم: مرهم بِهَذِهِ الصّفة ونسخته: يُؤْخَذ المارقشيتا والكبريت الْأَصْفَر والنطرون والأشق من كل وَاحِد جُزْء وَمن الكمون جزآن وَثلثا جُزْء يجمع بشمع وعلك البطم وشراب وَيُوضَع على الْبَطن ومرهم الجندبادستر ومرهم الأفسنتين ومرهم الإيرسا ومرهم الفربيون ومرهم شَحم الحنظل والمرهم الْمُتَّخذ بِالْخِلَافِ ومرهم حبّ الْغَار ومرهم البزور ومرهم بولور حيوش. وَمن الذرورات: نطرون وملح مشويان يذرّ على الْبَطن وخصوصاً بعد دهن حَار مثل دهن قثاء الْحمار ودهن الناردين. وَقد يسْتَعْمل لَهُم الْأَدْوِيَة المحمّرة وَرُبمَا ضربوا أعضاءهم الطرفية بقضبان دقاق وَذَلِكَ غير مَحْمُود عِنْدِي. وَرُبمَا عَلقُوا على أحقابهم وَمَا يَليهَا المثانات المفنوخ فِيهَا أَو لَا أعرف فِيهَا كَبِير فَائِدَة. وَأما البزل من المراق فَاعْلَم أَنه قَلما نجع إِلَّا فِي قوي الْبدن جدا إِذا

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 546

قدر بعده على رياضة معتدلة وعطش وتقليل غذَاء. وَيجب أَن لَا نقدم عَلَيْهِ مَا أمكن علاج غَيره وَالصَّوَاب أَن لَا يكون فِي دفْعَة وَاحِدَة فيستفرغ الرّوح دفْعَة وَتسقط الْقُوَّة بل قَلِيلا قَلِيلا وَأَن لَا يتَعَرَّض بِهِ لمنهوك. فَأَما صفة البزل فَإِن أفطيلوس أَمر أَن يُقَام قيَاما مستوياً إِن قدر عَلَيْهِ أَو يجلس جُلُوسًا مستوياً ويغمر الخدم أضلاعه ويدفعونها إِلَى أَسْفَل السرّة ثمَّ يشْتَغل بالبزل. فَإِن لم يقدر على ذَلِك فَلَا يبزله وَإِن أردْت أَن تبزله فَيجب أَن تبزل أَسْفَل السرّة قدر ثَلَاثَة أَصَابِع مَضْمُومَة ثمَّ يشقّ إِن كَانَ الاسْتِسْقَاء قد ابْتَدَأَ من المعي. وَإِن كَانَ من جَانب الكبد فلتجعل الشق من الْجَانِب الْأَيْسَر من السرّة. وَإِن كَانَ السَّبَب من الطحال فلتجعله من الْجَانِب الْأَيْمن من السُّرَّة وأرفق كي لَا تشقّ الصفاق بل لتسلخ المراق عَن الصفاق قَلِيلا إِلَى أَسْفَل من مَوضِع شقّ المراق ثمَّ تثقب المراق ثقباً صَغِيرا على أَن يكون ثقب المراق أَسْفَل من ثقب الصفاق حَتَّى إِذا أخرجت الأنبوبة انطبق ذَلِك الثقب فاحتبس المَاء لاخْتِلَاف الثقبين ثمَّ لتدخل فِيهِ أنبوبة نُحَاس فَإِذا أخذت المَاء بِقدر أنمة مُسْتَلْقِيا وَيجب أَن يُرَاعى النبض فَإِذا أَخذ يضعف قَلِيلا حبست المَاء وَإِذا أخرجت المَاء آخر الْإِخْرَاج بِقدر بقيت شَيْئا يَكْفِي الْخطب فِيهِ الْأَدْوِيَة المسهّلة. وَقد يكون بعد البزل الكي الَّذِي ذَكرْنَاهُ وَقد تكوى الْمعدة والكبد وَالطحَال وأسفل السرّة بمكاوٍ دقيقة. وَرُبمَا تلطفوا فأخرجوا المَاء إِلَى الصفن وبزلوا من الصفن قَلِيلا قَلِيلا وَهُوَ تَدْبِير نجيع نَافِع وَذَلِكَ بالتعطيس وَبِكُل مَا يجذب المائية إِلَى أَسْفَل وَيجب حِينَئِذٍ أَن يتوقّى لِئَلَّا يَقع مِنْهُ الفتق وَأَن يكون ذَلِك بِمَا لَيْسَ فِيهِ ضَرَر آخر. وَرُبمَا نخسوا الأدرّة بإبر كَثِيرَة ليَكُون للْمَاء مراشح كَثِيرَة وَرُبمَا أعقب البزل مغصاً ووجعاً فَيجب أَن يسْتَعْمل صب دهن الشبت ودهن البابونج والأدهان الملينة على المغص وَمَوْضِع البزل وَيُوضَع عَلَيْهِ الضمّادات المعمولة بالحلبة وبزر الْكَتَّان وبزر الخطمي وَنَحْوه. وَرُبمَا اقْتصر على مَاء حَار ودهن يصبّ على البزل فَإِذا سكن المغص أزيل. وَأما الاستفراغات الْجُزْئِيَّة لَهُم بالأدوية فلنورد مِنْهَا أبواباً. وَهَذِه الْأَدْوِيَة المسهلة للمائية قد عددناها فِي الجداول والقوية مِنْهَا مثل ألبان اليتوعات وشجرها. وَأفضل مَا يكسر غائلتها الخلّ والسفرجل والتفاح وَحب الرُّمَّان وخصوصاً خلّ رَبِّي فِيهِ السفرجل وَنَحْوه أَو طبخ فِيهِ أَو ترك فِيهِ أَيَّامًا أَو رش عَلَيْهِ عصارته. وَمِمَّا يعجن بِهِ اليتّوعات مثل لبن الشبرم وَنَحْوه كالميبختج يعجن بِهِ ويحبب. والسكنجبين أفضل من ذَلِك إِذا حلّ فِي الْأُوقِيَّة مِنْهُ دانق من مثل لبن الشبرم وخصوصاً الشَّجَرَة الَّتِي يتَّخذ مِنْهَا الترياق المغراوي والفوشنجي. وأظن أَنه اللاعية والفربيون دَوَاء

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 547

يسقى مِنْهُ وزن دِرْهَمَيْنِ فِي صفرَة الْبيض النيمبرشت فَإِنَّهُ قد ينفع فِي الأقوياء مرَارًا مَعَ خطر عَظِيم فِيهِ والروسختج وتوبال النّحاس وخصوصاً معجوناً بلبّ الْخبز محبباً وحشيشة تسمى مدرانا وعصارة قثاء الْحمار وَالشرَاب المنقوع فِيهِ شَحم الحنظل. والمازريون من جملَة اليتّوعات قوي فِي هَذَا الْبَاب وإصلاحه أَن ينقع فِي الخلّ وَقد يتَّخذ من خله سكنجبين والأشق قد يسقى إِلَى دِرْهَمَيْنِ بِمَاء الْعَسَل. وَمِمَّا هُوَ قريب الِاعْتِدَال السكبينج والايرسا وبزر الأبخرة مقشّراً من قشرة معجوناً بِعَسَل وَمَاء ورق الفجل. وَأما الَّتِي هِيَ أسلم وأضعف فماء القاقلي نصف رَطْل مَعَ سكر الْعشْر وَمَاء الكاكنج وَمَاء عِنَب الثَّعْلَب وسكنجبين المازريون وَلبن اللقَاح الْمُدبر وَمَاء الْجُبْن المدبّر بِقُوَّة الايرسا والمازريون وتوبالَ النّحاس وَنَحْوه. نُسْخَة جَيِّدَة: مَاء الْجُبْن يَجْعَل على الرطل مِنْهُ دِرْهَم ملح إندراني وَخَمْسَة دَرَاهِم تَرَبد مسحوق يغلى بِرِفْق وَتُؤْخَذ رغوته ويصفى وَيبدأ ويسقى مِنْهُ ثلث رَطْل وَيُزَاد قَلِيلا قَلِيلا إِلَى رَطْل فَإِنَّهُ ينقص المَاء بِلَا تسخين. وأجود مَاء الْجُبْن مَا اتخذ من لبن اللقَاح وأفضله للمحرورين الْمُتَّخذ من لبن الماعز وَلبن الأتن. وَمن الْأَدْوِيَة المقاربة لذَلِك وينفع الاسْتِسْقَاء الْحَار أَن ينقع فلق من السفرجل فِي الخلّ ثَلَاثَة أَيَّام ثمَّ يدق مَعَ وَزنه من المازريون الطري دقاً شَدِيدا حَتَّى يخلط ويلقى عَلَيْهِ نصف قدر الْخلّ سكّراً وبطيخ حَتَّى يسير فِي قوام الْعَسَل ويخلط الْجَمِيع. وَقد يقرب من هَذِه الْحُبُوب المتخذة من بور المازريون مَعَ سكّر الْعشْر وَهُوَ مِمَّا لَا خطر فِيهِ للحارة أَيْضا. وَمن المعاجين: الكلكلانج ومعجنون لنا بخبث الْحَدِيد والمازريون فِي الأقراباذين ومعجون لبَعْضهِم. ونسخته: يُؤْخَذ من بزر الهندبا وبزر كشوث عشرَة عشرَة عصارة الطرحشقوق مجففة وزن عشْرين درهما عصارة الأمبر باريس خَمْسَة عشر درهما لَك مغسول وراوند صيني من كل وَاحِد خَمْسَة دَرَاهِم عصارة الأفسنتين سَبْعَة دَرَاهِم عصارة قثاء الْحمار وشحم الحنظل خَمْسَة خَمْسَة غاريقون سَبْعَة يعجن بالجلاب ويسقى بِمَاء الْبُقُول. هَذَا دَوَاء جيد ذكره بعض الْأَوَّلين وانتحله بعض الْمُتَأَخِّرين وَهَذَا آمن جانباً من الكلكلانج وَفِيه تَقْوِيَة وإسهال قوي. وَمن الْأَشْرِبَة: شراب الايرسا وشراب بِهَذِهِ الصّفة. ونسخته: يُؤْخَذ نُحَاس محرق جيدا مِثْقَال ويسحق وَفرق الْحمام مِثْقَال وَثَلَاثَة من قضبان السذاب وَشَيْء يسير من ملح الْعَجِين يشرب ذَلِك بشراب. وَمن الْحُبُوب حبّ فيلغريوس وَصفته: يُؤْخَذ توبال النّحاس وورق المازريون وبزر أنيسون من كل وَاحِد جُزْء ويتخذ مِنْهُ حب ويسقى الْقوي مِنْهَا مِثْقَالا والضعيف درهما. وَأَيْضًا: حب الشعثا وَحب بهْرَام وَحب الْخَمْسَة وحبّ السكبينج وَحب المازريون وَهُوَ غَايَة للزقي. كَمَا أَن حب الراوند غَايَة للحمي وَحب الْمقل وحبّ الشبرم وحبوب ذَكرنَاهَا فِي الأقراباذين. وحبّ بِهَذِهِ الصّفة ونسخته: يُؤْخَذ لبن الشبرم وعصارة الأفسنتين وسنبل وَتَربد

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 548

من كل وَاحِد دانق غاريقون ورد من كل وَاحِد نصف دِرْهَم يحبب بِمَاء عِنَب الثَّعْلَب وَيشْرب فَإِنَّهُ نَافِع جدا. أُخْرَى: يُؤْخَذ قشر النّحاس كمافيطوس وأنيسون أَجزَاء سَوَاء يحبّب وَيبدأ مَه بدرخمي وَاحِد ويتصاعد. وَأَيْضًا: من الأقراص قرص الراوند الْكَبِير المسهل وأقراص المازريون بالبزور وأقراص المازريون نُسْخَة أُخْرَى مَعْرُوفَة. وَأما الاستحمامات: فَيكْرَه لَهُم الرطب مِنْهَا. وأجودها لَهُم الْيَابِس وأجود الْيَابِس تنّور مسجّر بِقدر يحْتَمل الْمَرِيض أَن يدْخلهُ وخصوصاً صَاحب اللحمي. وَإِذا أَدخل يتْرك رَأسه خَارِجا إِلَى الْهَوَاء الْبَارِد ليتأدى الْهَوَاء الْبَارِد إِلَى نَاحيَة الْقلب والرئة فيبرد قلبه وَلَا يعظم عطشه ويتحلل بدنه عرقاً غزيراً نَافِعًا. وَإِن كَانَ الرطب فمياه الحمّامات الحارة البورقية والكبريتية والشّبية الْمَعْرُوفَة المجففة انْتفع بهَا جدا فِي مُنْتَهى الْعلَّة خُصُوصا صَاحب اللحمي يتَكَرَّر فِيهَا فِي الْيَوْم مَرَّات. فَإِن لم تسْقط الْقُوَّة وَأمكنهُ أَن يُقيم فِيهَا يَوْمًا بِطُولِهِ فعل. وَمن هَذَا الْقَبِيل مَاء الْبَحْر إِذا فتّر وسخّن. وَأما الْبَارِد والسباحة فِيهِ فَذَلِك فِي الْأَمر شَدِيد الْمُوَافقَة. وَمن فَضَائِل مياه الحمّامات التَّمَكُّن من تَدْبِير النَّفس الْبَارِد الَّذِي يعوز مثله فِي الحمّام فَإِن لم يحضرهُ مياه الحمامات فاحلل الْمِيَاه العذبة بِمَا يخلط بهَا من الْأَدْوِيَة ويطبخ فِيهَا مثل البورق والكبريت والأشنان والخردل والنورة والعقاقير الْأُخْرَى الْمَعْلُومَة الَّتِي تشاكلها قبل الْيَأْس. وَهَذِه الْمِيَاه يجب أَن تلقى من صَاحب الزقي والطبلي بَطْنه وَمن صَاحب اللحمي جَمِيع الْبدن. وَأما الاسْتِسْقَاء الْحَار فَهُوَ إِمَّا تَابع لورم حَار أَو تَابع لمزاج حَار بِلَا ورم لضعف الْقُوَّة الْمُغيرَة وَلَيْسَ حمرَة المَاء دَلِيلا على هَذَا النَّوْع من الاسْتِسْقَاء لَا محَالة فَرُبمَا كَانَ صبغه لقلّته بل اعْتمد فِيهِ على سَائِر الدَّلَائِل ثمَّ عالج. وَيجب أَن يجْتَنب هَذَانِ جَمِيعًا الْأَدْوِيَة الحارة الْبَتَّةَ فتزيد فِي السَّبَب فتزيد فِي الْعلَّة بل يكون فِيهَا خطر عَظِيم. وَلَا يجب أَن تلْتَفت إِلَى من يَقُول أَن الاسْتِسْقَاء لَا يبرأ إِلَّا بالأدوية الحارة. فكثيراً مَا برأَ فِيمَا شَاهَدْنَاهُ وَفِيمَا جرب قبلنَا بِأَن عالجنا نَحن وَمن قبلنَا الأورام بعلاجها والمزاج الْحَار بالتبريد. وَرَأَيْت امْرَأَة نهكها الاسْتِسْقَاء وَعظم عَلَيْهَا فأكبت على شَيْء كثير من الرُّمَّان يستبشع ذكره فبرأت وَكَانَت دبرت بِنَفسِهَا وشهوتها هَذَا التَّدْبِير. وَمَعَ هَذَا أَيْضا فَيجب أَن تراعي جِهَة المائية المجتمعة فَإنَّك إِن راعيت جَانب الْحمى وَحدهَا كَانَ خطراً وَإِن راعيت جَانب المائية كَانَ خطأ فَيجب أَن تجمع بَين التدبيرين بِرِفْق ولتفرغ إِلَى المعتدلات ومقاومة الْأَغْلَب.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 549

وَاعْلَم أَنَّك إِن اجتهدت فِي إِبْرَاء الاسْتِسْقَاء والورم - والحمى قَائِم - فَإِنَّهُ لَا يمكنك - وَالتَّدْبِير فِي مثل هَذَا - أَن تسْتَعْمل مَاء عِنَب الثَّعْلَب وَمَاء الكاكنج وَمَاء الكرفس وَمَاء القاقلي وَكَذَلِكَ مَاء الطرحشقوق وَهُوَ التصعيد المرّ وَيجب أَن يخل بِهَذِهِ شَيْء من اللكّ والزعفران والراوند مَعَ هليلج أصفر وَأَن تسْتَعْمل أَيْضا عِنْد الضرورات مَا جَعَلْنَاهُ فِي الطَّبَقَة السافلة من المسهلات المازريونية وَغَيرهَا. وَيجب أَن تتأمل مَا قَالَه جالينوس فِي علاج مستسقي حَار الاسْتِسْقَاء وكتبناه بِلَفْظِهِ قَالَ جالينوس: مَا دبرت بِهِ الشَّيْخ صديقنا من استسقاء زقي مَعَ حرارة وَقُوَّة ضَعِيفَة غذيته بِلَحْم الجدي مشوياً وبالقبج والطيهوج وَنَحْوهَا من الطُّيُور وَالْخبْز الخشكار والقريص والمصوص والهلام بهَا والعدس بالخل عدسية صفراء وأوسعت عَلَيْهِ فِي ذَلِك لحفظ قوته وَلم آذن لَهُ فِي المرق الْبَتَّةَ إِلَّا يَوْم عزمي على سقيه دَوَاء فَكنت فِي ذَلِك الْيَوْم آذن لَهُ فِي زيرباج قبل الدَّوَاء وَبعده فَكَانَ لَا يكثر عطشه وأمرته أَن يَأْكُل هَذِه بخلّ متوسط الثقافة وأسهلته بِهَذَا الْمَطْبُوخ. ونسخته: يُؤْخَذ هليلج أصفر سَبْعَة دَرَاهِم شاهترج أَرْبَعَة دَرَاهِم حشيش الأفسنتين دِرْهَمَيْنِ حشيش الغافت دِرْهَمَيْنِ هندبا غضّ باقة سنبل الطّيب دِرْهَمَيْنِ بزر هندبا دِرْهَمَيْنِ ورد دِرْهَمَيْنِ يطْبخ بِثَلَاثَة أَرْطَال مَاء حَتَّى يصير رطلا ويمرس فِيهِ عشرَة دَرَاهِم سكرا وَيشْرب. وَأَيْضًا هَذَا الْحبّ ونسخته: يُؤْخَذ لبن الشبرم وَمثله سكر عقدته وَكنت أعْطِيه قبل غذائه وَرُبمَا عقدته بِلَحْم التِّين وأعطيته مِنْهُ حمصتين أَو ثَلَاثًا وسقيته بعده ربّ الحصرم والريباس وضمدت كبده بالباردة وبحب قيرس وبالمازريون المنقع بالخل. وَمن أطليته على الْبَطن: الطين الأرمني بالخل والماورد ودقيق الشّعير والجاورس وإخثاء الْبَقر وبعر الْمعز ورماد البلوط وَالْكَرم وَفِي الْأَحَايِين البورق والكبريت كلهَا بخل وَحَتَّى ضمدت كبده بالضماد الصندلي وَرُبمَا وضعت ضماد الصندل على نَاحيَة الكبد والمحللة على السُّرَّة والبطن وَقد أسهلته أَيْضا بشراب الْورْد بعد أَن أنقعت فِيهِ مازريون وَمرَّة دفت فِيهِ لبن الشبرم وأذنت لَهُ من الْفَوَاكِه فِي التِّين الْيَابِس واللوز وَالسكر وأمرته بمصابرة الْعَطش. وَإِن أفرط عَلَيْهِ مزجت لَهُ جلاباً بِمَاء وسقيته وَقد دققت ورق المازريون ونخلته وعجنته بِعَسَل التِّين وَكنت أَعْطيته مِنْهُ قبل الْأكل وَبعده. وَجُمْلَة فَلم أَدَعهُ يَوْمًا بِلَا نقص فَهَذِهِ أَقْوَاله. فِي أغذيتهم: وَأما الْغذَاء لأَصْحَاب الاسْتِسْقَاء فَيجب أَن يكون قَلِيلا ووجبة وَلَو أمكنه أَن يهجر الْخبز من الْحِنْطَة للزوجته وتسديده فعل ويقتصر على خبز الشّعير بالبزور. وَإِن كَانَ لَا بدّ فَيجب أَن يكون من خبز بنوري خشكار نضيج مجفف لِئَلَّا يقطن وَليكن من حِنْطَة غير علكة. وَمن النَّاس من يَجْعَل فِيهِ دَقِيق الحمص وَأَن يكون دسمهم من مثل زَيْت الأنفاق وَمن أغذيتهم الخلّ بالزيت المبزر والمفوه بِهِ فَإِنَّهُ يوافقهم. ومرق الْحجَّاج نَافِع لَهُم فَإِنَّهُ يجمع إِلَى الإدرار إصْلَاح الكبد. وَالطَّعَام الَّذِي يَتَّخِذهُ النَّصَارَى من الزَّيْتُون والجزر والثوم

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 550

وَيجب أَن يكون مرقهم مَاء الحمص ومرقة للقنابر والديك الْهَرم والدجاج وخصوصاً بحشيش الماهنودانه وَتَكون اللحوم الَّتِي رُبمَا يتناولونها لحرم الطير الْخفاف مثل الدراج والدجاج والشفانين والقبج والفواخت والقنابر وَلحم القطا والغزلان والجداء وصغار السّمك البمزرة الملطفة والحريفة الْمُقطعَة وملح الأفعى جيد لَهُم جدا وَلكنه رُبمَا أفرط فِي الْعَطش وبقولهم مثل أصل الكرفس والسلق والبقلة الْيَهُودِيَّة والهندباِ والشاهترج وَقَلِيل من السرمق والكرّاث والسذاب وورق الكراويا والفوذنج والثوم وَالْكبر والخردل. والحبوب كل تَضُرهُمْ وخاصة أَصْحَاب الطبلي. وَأما اللبوب فالفستق والبندق واللوز المر يَنْفَعهُمْ وَرُبمَا رخص لَهُم فِي وَقت مسفوف فِي التَّمْر وَالزَّبِيب وَلَا رخصَة لَهُم فِي شَيْء من الْفَوَاكِه الرّطبَة اللينة إِلَّا الرُّمَّان الحلو. وَأما الشَّرَاب فَلَا يقربن مِنْهُ صَاحب الاسْتِسْقَاء الْحَار وَأما صَاحب الاسْتِسْقَاء الْبَارِد فَيجب أَن لَا يشرب مِنْهُ إِلَّا الرَّقِيق الْعَتِيق الْقَلِيل لَا على الرِّيق وَلَا على الطَّعَام بل بعد حِين. وَإِذا علم انحدار الطَّعَام من الْمعدة. وَأما الحقن والشيافات فالحقن المتخذة من الْمِيَاه المخرجة للمائية مَعَ مثل السكبينج والايرسا وَنَحْوه. شياف: يستفرغ المَاء استفراغاً جيدا يُؤْخَذ بزر أنجرة خمسين عددا حب الماهنوندانه ثَلَاثِينَ عددا غاريقون سَبْعَة قراريط قشر النّحاس ثَلَاثُونَ درخمي يخلط مَعَ لبوب الْخبز وَيعْمل شيافاً ويتناول مَعَه سِتَّة قراريط أَو تِسْعَة. وَأما المدرات فَجَمِيع المدرات تنفعهم. وَمِمَّا هُوَ جيد لَهُم دَوَاء يدر الْبَوْل يُؤْخَذ بزر أنجرة تِسْعَة قراريط خربق أسود مثله كاكنج درخميان سنبل هندي درخمي يخلط ويتناول. الشربة مِنْهُ مِثْقَال بشراب الأفاويه. آخر يدر الْبَوْل: يُؤْخَذ عيدَان البلسان وسنبل الطّيب وسليخة وكمون وأصل السوسن وأوفاريقون وفقاح الْإِذْخر ولوف وقسط وجزر بري وحماما وسمربيون وَهُوَ صنف من الكرفس الْبري وفطراساليون وَهُوَ بزر الكرفس الْجبلي وقصبة الذريرة وفلفل وكاكنج وساليوس وَهُوَ الانجذان الرُّومِي من كل وَاحِد درخمي يخلط الْجَمِيع والشربة مِنْهُ دِرْهَمَانِ.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 551

فصل فِي علاج الاسْتِسْقَاء اللحمي الْأُصُول الْكُلية نافعة فِي الاسْتِسْقَاء اللحمي وَمَعَ ذَلِك فقد ذكرنَا فِي بَاب الاسْتِسْقَاء الزقي إشارات إِلَى معالجات الاسْتِسْقَاء اللحمي. وَقد تقع الْحَاجة فِيهِ إِلَى الفصد وَإِن كَانَ السَّبَب فِيهِ احتباس دم الطمث أَو البواسير وَكَانَ هُنَاكَ دَلَائِل الامتلاء فَإِن فِي الفصد حِينَئِذٍ إِزَالَة الخانق المطفئ. والفصد أَشد مُنَاسبَة للحي مِنْهُ للزقي وَإِذا كَانَ مَعَ اللحمي حمى لم يجز إسهال بدواء وَلَا فصد مَا لم يزل. وأقراص الشبرم وشربها على مَا وَصفنَا فِي بَاب الزقي أَشد ملائمة للحمي مِنْهَا لسَائِر أَنْوَاع الاسْتِسْقَاء ولين الطبيعة مِنْهُم صَالح لَهُم جدا. فَلَا يجب أَن تحبس بل يجب أَن تطلق دَائِما وَلَو بالدواء المعتدل وينفع الْقَذْف وَتَنْفَع الغراغر المنقية للدماغ وينفع الإسهال. وأفضله مَا كَانَ بحبّ الراوند. وللاستسقاء وخصوصاً اللحمي رياضة تبتدئ أَولا مُسْتَلْقِيا ثمَّ مُتَمَكنًا على ظهر الدَّابَّة ثمَّ مَاشِيا قَلِيلا على أَرض لينَة رملية. وَمِنْهُم من يمسح الْعرق لِئَلَّا يُؤثر كبّ الرشح الأول على الثَّانِي سدداً ويتعرض بعد الرياضة للتسخين خُصُوصا بالشمس فَإِنَّهَا قَوِيَّة الغوص وَإِذا اشْتَدَّ حر الشَّمْس وقى الرَّأْس لِئَلَّا يُصِيبهُ عِلّة دماغية ويكشف سَائِر الْأَعْضَاء وَيكون مضطجعه الرمل إِن وجده فَإِنَّهُ صَالح لما ذكرنَا بالمدرات الْمَذْكُورَة. فَإِذا أدر مِنْهُ الْعرق مَسحه ودهن بِمثل دهن قثاء الْحمار وَنَحْوه. ويتوقى مهاب الرِّيَاح الْبَارِدَة وَيجب أَن يشرب دَوَاء اللكّ ودواء الكركم وَكَذَلِكَ الكلكلانج أَيْضا وَيسْتَعْمل المدرات الْمَذْكُورَة والمسهّلات الَّتِي فِيهَا تلطيف وتجفيف وَمِنْهَا أَقْرَاص الغافت مَعَ الأبهل فِي مَاء الْأُصُول وَفِي السكنجبين الْبزورِي إِن كَانَت حرارة. والأدوية المفردة فِي الزقّي نافعة فِي هَذَا كُله حَتَّى السكبينج والقسط والمازريون والفربيون. وطبيخ الابهل نَافِع جدا. وَإِن طبخ وَحده بِقدر مَا يحمّر المَاء مِنْهُ ثمَّ يُؤْخَذ وزن ثَلَاثَة دَرَاهِم إبهل وَيشْرب من ذَلِك المَاء عَلَيْهِ ويسقى أَيْضا نانخواه وكمون وملح الطبرزذ. وَأما الَّذِي عَن سَبَب حَار فَيجب أَن يفصد ليخرج الصديد الرَّدِيء ويدرّ. فَإِذا انتقت الْعُرُوق أصلح مزاج الكبد بِمَا يرد الكبد عَن الالتهاب إِلَى المزاج الطبيعي وتغذيه اللحمي الْبَارِد والحار وتعطيشه كَمَا فِي الزقي الْبَارِد والحار بِعَيْنِه. فصل فِي علاج الاسْتِسْقَاء الطبلي القانون فِي علاجه أَن يستفرغ الْخَلْط الرطب إِن كَانَ هُوَ لاحتباسه سَببا للنفخة وَرُبمَا احْتَاجَ إِلَى استفراغ المائية وَإِلَى البزل أَيْضا كالزقي وَأَن تقوّي الْمعدة إِن كَانَ السَّبَب ضعفها أَو يعدل

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 552

تجذب المرارة المرار أَو جذبت فَلم تستنق عَنهُ حدثت آفَات فَإِن الصَّفْرَاء إِذا احْتبست فَوق المرارة أَو رمت الكبد وأورثت اليرقان وَرُبمَا عفنت وأحدثت حميات رَدِيئَة. وَإِذا سَالَتْ إِلَى أَعْضَاء الْبَوْل بإفراط قرحت وَإِذا سَالَتْ إِلَى عُضْو مَا أحدثت الْحمرَة والنملة وَإِذا دبت فِي الْبدن كُله سَاكِنة غير هائجة أحدثت اليرقان وَإِذا سَالَتْ عَن المرارة إِلَى الأمعاء بإفراط أورثت الإسهال المراري والسحج. فصل فِي تشريح الطحال إِن الطحال بِالْجُمْلَةِ مفرغة ثفل الدَّم وحرافته وهما السَّوْدَاء الطبيعية والعرضية وَله شَأْن مَا وَقُوَّة فَهُوَ يُقَاوم الْقلب من تَحت والكبد والمرارة من جَانب. وَإِذا جذب كدورة الدَّم هضمها فَإِذا حمضت أَو عفصت وصلحت لدغدغة فَم الْمعدة ودباغته واعتدل حرهَا أرسلها إِلَيْهِ فِي وريد عَظِيم. وَإِذا ضعف الطحال عَن تنقية الكبد وَمَا يَليهَا من السَّوْدَاء حدثت فِي الْبدن أمراض سوداوية من السرطان والدوالي وداء الْفِيل والقوباء والبهق الْأسود والبرص الْأسود بل من المالنخوليا والجذام وَغير ذَلِك وَإِذا ضعف عَن إِخْرَاج مَا يجب أَن يخرج عَن نَفسه من السَّوْدَاء وَجب أَيْضا أَن يكبر ويعظم ويرم وَأَن لَا يكون لما يتولّد فِيهِ من السَّوْدَاء مَكَان فِيهِ وَأَن يحتبس مَا يدغدغ فَم الْمعدة. وَإِذا أرسل بإفراط اشْتَدَّ الْجُوع وَإِن كَانَ حامضاً وَكَانَ لَيْسَ بمفرط فيغثي ويقيء وَرُبمَا أحدث فِي الأمعاء سحجاً سوداوياً قتالاً وَإِذا سمن الطحال هزل الْبدن وهزل الكبد فَهُوَ أَشد ضداً للكبد وَرُبمَا احترقت السَّوْدَاء فِي الطحال لَا إِلَى الحموضة المعتدلة وَرُبمَا انصب كثيرا فَاحِشا إِلَى الْمعدة فأحدث الْقَيْء السوداوي وَرُبمَا كَانَ لَهُ أدوار وَعرض مِنْهُ الْمَرَض الْمُسَمّى انقلاب الْمعدة. وَإِذا كثر استفراغ السَّوْدَاء وَلم تكن هُنَاكَ حمى فَهُوَ لضعف الماسكة أَو الْقُوَّة الدافعة وَإِذا كثر احتباسها فبالضد. وَالطحَال عُضْو مستطيل لساني مُتَّصِل بالمعدة من يسارها إِلَى خلف وَحَيْثُ الصلب يجذب السَّوْدَاء بعنق مُتَّصِل بتقعيرِ الكبد تَحت مُتَّصِل عنق المرارة ويدفعها بعنق نابت من بَاطِنه وتقعيرة يَلِي الْمعدة وحسبته تلِي الأضلاع وَلَيْسَ تعلقهَا بالأضلاع برباطات كَثِيرَة وقوية بل بقليلة ليفية منسدة بأغشية الأضلاع. وَمن هَذَا الْجَانِب يتَّصل بالعروق الساكنة والضاربة. وجانبه المقعر المسطوح يقبل على الكبد

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 555

والمعدة وَإِن كَانَ موار بالأسفل الكبد. وَاقعا عِنْد أَسْفَل الْمعدة ويصل بَينه وَبَين الْمعدة عرق يلتحم بِكُل وَاحِد مِنْهُمَا وَفِيه الباسليق أَيْضا ويدعمه الصفاق المطوي طاقين بشعب تتفرق مِنْهُ فِيهِ كَثِيرَة الْعدَد صَغِيرَة الْمَقَادِير تدَاخل الطحال والثرب. وَفِي الطحال عروق ضوارب وَغير ضوارب كَثِيرَة ينضج فِيهَا الدَّم وتشبه بجوهره ثمَّ تدفع الْفضل وجرمه سخيفاً ليسهل قبُوله للفضل الغليظ السوداوي الَّذِي يداخله ويغشيه غشاء فصل فِي اليرقان الْأَصْفَر وَالْأسود اعْلَم أَن اليرقان تغير فَاحش من لون الْبدن إِلَى صفرَة أَو سَواد لجَرَيَان الْخَلْط الْأَصْفَر أَو الْأسود إِلَى الْجلد وَمَا يَلِيهِ بِلَا عفونة لَو كَانَت لصحبها غبّ فِي الصَّفْرَاء أَو ربع فِي السَّوْدَاء. وَسبب الْأَصْفَر فِي أَكثر الْأَمر هُوَ من جِهَة الكبد وَمن جِهَة المرارة. وَسبب الْأسود من الطحال. وَقد يكون من الكبد وَقد يتَّفق أَن يكون سَبَب الْأَصْفَر والأَسود مَعًا هُوَ المزاج الْعَام للبدن. فلنتكلم أَولا فِي اليرقان الصفراوي فَنَقُول: أَن اليرقان الصفراوي إِمَّا أَن يكون لِكَثْرَة تولد الصَّفْرَاء أَو لِامْتِنَاع استفراغها وَكَثْرَة مَا يتَوَلَّد مِنْهَا إِمَّا بِسَبَب الْعُضْو المولّد أَو بِسَبَب الْمَادَّة الَّتِي مِنْهَا تتولد أَو لأسباب غَرِيبَة. والعضو المولّد فِي الطَّبْع هُوَ الكبد فَإِنَّهَا إِذا سخنت جدا للأسباب المسخنة أَو الأورام فِي الكبد وَفِي مجاري الصَّفْرَاء أَو لسدد تحتبس الْمرة أَو لمرارة أَو لحرارة مزاج الْمرة فتسخّن الكبد جدا أحدثت الصَّفْرَاء على مَا علمت فِي موَاضعه وَأما المولد لَا فِي الطَّبْع فَهُوَ جَمِيع الْبدن إِذا سخن سخونة مفرطة أحَال جَمِيع مَا فِيهِ من الدَّم إِلَى الصَّفْرَاء والمادة هِيَ الأغذية. وَإِذا كَانَت من جنس مَا تتولد مِنْهَا الصَّفْرَاء إِمَّا لحرارة مزاجها وَإِمَّا لسرعة استحالتها إِلَى الْحَرَارَة كاللبن فِي الْمعدة الحارة لم تخل عَن توليد الصَّفْرَاء الْكَثِيرَة. وَأما الْأَسْبَاب الغريبة فَمثل حر من خَارج يشْتَمل عَلَيْهِ أَو يفشو فِيهِ بِسَبَب مثل لسعة من جرارة أَو حَيَّة أَو ضرب من الزنابير الخبيثة أَو عضّ مثل قملة النسْر. وَقد تَفْعَلهُ الْأَدْوِيَة المشروبة كمرارة النمر والأفعى إِذا كَانَا بِحَيْثُ لَا يقتلان. والسمّي فِي الْأَكْثَر يظْهر دفْعَة وَمَا يكون من اليرقان لكثره الصَّفْرَاء فقد يكون انتشارها من نَفسهَا لشدَّة الْغَلَبَة على الدَّم وَقد يكون على سَبِيل دفع من الطبيعة وَهُوَ اليرقان البحراني وَهَذِه الْكَثْرَة قد يتَّفق أَن تتولد دفْعَة وَقد تتولد قَلِيلا قَلِيلا وَفِي الْأَيَّام إِذا كَانَ مَا يتَوَلَّد لَا يتَحَلَّل لكثافة الْجلد أَو غلظ الْمَادَّة. ولهذين السببين مَا يكثر اليرقان عِنْد هيجان الرِّيَاح الشمالية وَفِي الشتَاء

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 556

الْبَارِد وَعند احتباس الْعرق الْمُعْتَاد. وَكَثْرَة تولد الصَّفْرَاء قد تكون فِي الكبد وَقد تكون فِي الْبدن كُله على مَا قد علمت وَقد تكون بِسَبَب الأورام الحارة حَيْثُ كَانَت لما تغير من المزاج إِلَى الْحَرَارَة فيكثر تولد الصَّفْرَاء فَيحدث اليرقان عَن مجاورة أورام حارة لتغيرها المزاج وَإِن كَانَ قد يحدث ذَلِك أَيْضا على سَبِيل التسديد وَمنع الاستفراغ. والباردة أولى بتوليد المرار الْأسود فَهَذَا هُوَ الْكَائِن بِسَبَب الْكَثْرَة. وَأما الْكَائِن بِسَبَب عدم الاستفراغ فإمَّا أَن يكون عَن الاستفراغ عَن الكبد أَو عَن المرارة أَو عَن الأمعاء والأعضاء الْأُخْرَى وَإِذا لم تستفرغ عَن الكبد فإمَّا أَن يكون السَّبَب فِي الْفَاعِل أَو يكون فِي الْآلَة. وَالسَّبَب الَّذِي فِي الْفَاعِل هُوَ ضعف الْقُوَّة المميزة أَو ضعف الْقُوَّة الدافعة. وَالسَّبَب الَّذِي فِي الْآلَة فَهُوَ انسداد المجرى أَو مَا بَين الكبد والمجرى. وَمن هَذَا الْقَبِيل مَا يتولّد عَن أورام الكبد الحارة والصلبة. وَمن هَذَا الْقَبِيل اليرقان الَّذِي يكون مَعَ برد يُصِيب قَعْر الكبد فَيقبض مجاريها. وَالَّذِي يكون من انضغاط أَيْضا وَسَائِر أَسبَاب السدد. وَاعْلَم أَنه إِذا حصلت سدة تحبس الصَّفْرَاء فِي الكبد فِي أَي الْمَوَاضِع كَانَت من الكبد والمرارة وَجب أَن يصير الكبد أسخن مِمَّا هُوَ فيتولد المرار أَيْضا أَكثر مِمَّا كَانَ يتولّد فِي حَال السَّلامَة. وَأما الْكَائِن بِسَبَب المرارة فإمَّا لِضعْفِهَا عَن الجذب من الكبد لَا سِيمَا إِذا كَانَ مَعَ ضعف الكبد عَن التَّمْيِيز وَالدَّفْع أَو لشدَّة قُوَّة جاذبتها فيملأها جذباً دفْعَة وَاحِدَة وَلَا يَسعهَا غير مَا يملأها ويمددها كثيرا فَتسقط قوتها فَلَا تجذب. وَإِمَّا لوُقُوع سدة فِي مجْراهَا إِلَى الأمعاء وَقد تكون تِلْكَ السدة بِسَبَب شدَّة اكتناز مِنْهَا لما سَالَ إِلَيْهَا من الصَّفْرَاء دفْعَة لِكَثْرَة تولّد أَو شدَّة دفع فِي الكبد أَو جذب من المرارة فينطبق على فَم المجرى مَا يحتبس. وَمَعَ ذَلِك فَإِن الْقُوَّة للأذى تضعف وَقد يكون لسَائِر أَسبَاب السدد. وَالَّذِي يكون فِي القولنج فَيكون لِأَن الْخَلْط اللزج يغري وَجه المجرى فَلَا ينصبّ المرار إِلَى الأمعاء وَهَذَا هُوَ الَّذِي سَببه القولنج. وَقد يكون من اليرقان مَا هُوَ مَعَ القولنج وَلَيْسَ سَببه القولنج بل هما جَمِيعًا مشتركان فِي سَبَب وَاحِد وَهُوَ سدة سبقت إِلَى مجْرى المرارة قبل حُدُوث القولنج فمنعت المرار أَن ينصب إِلَى الأمعاء ويغسلها فَلَمَّا منعت عرض أَن الأمعاء لم تنغسل وَكثر فِيهَا الرطوبات وهاج القولنج وَعرض أَن الصَّفْرَاء رجعت إِلَى الْبدن فهاج اليرقان وكل سدة فِي مجْرى الكبد إِلَى المرارة أَو فِي مجْرى المرارة إِلَى الأمعاء كَانَت من إلتحام أَو ثؤلول لم يرج برؤها. وَأما الْكَائِن عَن الأمعاء فَهُوَ مَا ظَنّه قوم من أَنه قد يعرض أَن يجْتَمع فِي الأمعاء.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 557

وخصوصاً قولون صفراء كَثِيرَة قد انصبت إِلَيْهِ وَلَيْسَت تخرج مِنْهُ لسَبَب حَائِل فَلَا تَجِد الْمرة الَّتِي فِي المرارة موضعا يفرغ فِيهِ وَإِن كَانَ المجرى مَفْتُوحًا وَهَذَا قَلِيل جدا وَكَأَنَّهُ بعيد لِأَن المرارة إِذا كثرت وحصلت فِي معي أخرجت نَفسهَا وَغَيرهَا إِلَّا أَن يكون عرض للحس أَن بَطل وللدافعة أَن سَقَطت. وَأما اليرقان الْأسود الطحالي نَفسه فِي وُجُوه تكونه على اليرقان المراري من حَيْثُ تكونه لسدد المجريين وَمن حَيْثُ كَونه لضعف بعض القوى وَقُوَّة بَعْضهَا. وَأما اليرقان الْأسود الكبدي فَرُبمَا كَانَ لشدَّة حرارة الكبد فيحرق الدَّم إِلَى السَّوْدَاء وتكثر السَّوْدَاء فِي الْبدن فَإِن أَعَانَهُ من الطحال والمجاري معاون تمّ الْأَمر وَرُبمَا كَانَ لشدَّة بردهَا فيتعكّر لَهَا الدَّم ويسودّ. وَقد يكون ذَلِك الْبرد مَعَ يبس وَقد يكون مَعَ رُطُوبَة وَقد يكون بِسَبَب أورام بَارِدَة وصلبة. وَأما اليرقان الْأسود الَّذِي بِسَبَب الْبدن كُله فإمَّا لشدَّة حرارة الْبدن فيحرق الدَّم سَوْدَاء أَو لشدَّة بروده فيجمده ويسوده. وكل يرقان أصفر أَو أسود يكون سَببه الْبدن كُله فَهُوَ بِسَبَب الْعُرُوق المنبثة فِي الْبدن وَيكون فَسَاد اسْتِحَالَة الدَّم إِلَيْهَا على قِيَاس فَسَاد اسْتِحَالَة الدَّم إِلَى مَادَّة الاسْتِسْقَاء اللحمي الكائنة مِنْهُ إِن لم يكن هُنَاكَ فَسَاد ظَاهر فِي الكبد بل كَانَ فِي الْعُرُوق فَقَط. وَقد يمكنك أَن تقدم فتعلم أَن اليرقان الْأسود قد يكون للكثرة وَقد يكون للاحتباس وعَلى قِيَاس مَا قيل فِي الْأَصْفَر وَقد تَجْتَمِع اليرقانات مَعًا إِمَّا لِأَن الصَّفْرَاء المنتشرة يعرض لَهَا وللمخالطها من الدَّم الاحتراق فَيصير سَوْدَاء ويتركّب الخلطان أَو لِأَن فِي الْجَانِبَيْنِ جَمِيعًا آفَة أَعنِي جَانب الكبد والمرارة وجانب الطحال. وَقد ظن قوم أَن الْأَصْفَر قد يعرض بَغْتَة وَالْأسود لَا يعرض بَغْتَة وذهبوا إِلَى أَن سَبَب تولّد الصَّفْرَاء أقوى من سَبَب تولد السَّوْدَاء والسوداء تتولد قَلِيلا قَلِيلا وَلَيْسَ الْأَمر كَذَلِك وَإِن كَانَ الْأَكْثَر على مَا قَالُوا. وَقد يتَّفق أَيْضا أَن يكون اليرقان الْأسود بحراناً لأمراض الطحال وَمَا يشبهها إِذا لم تهتد الطبيعة إِلَى جِهَة النَّقْص لسَبَب معوّق. وَأكْثر أَصْحَاب اليرقان الْأَصْفَر تعتقل طبيعتهم لاحتباس المنبه اللذاع الَّذِي وَمن كَانَ بِهِ يرقان وَترك فَلم يعالجه وَلم تتحلل مادته خيف عَلَيْهِ الْخطر. وَكثير مِنْهُم يُصِيبهُ الْمَوْت فَجْأَة. وشرّ أَصْنَاف اليرقان الكبدي مَا كَانَ عَن ورم وَهُوَ الَّذِي ذكره أبقراط فَقَالَ: إِذا كَانَ الكبد فِي الماروق صلبة فَذَلِك دَلِيل رَدِيء. وَقد قَالَ أبقراط فِي بعض مَا ينْسب إِلَيْهِ: أَن من اليرقان ضربا رديئاً سريع الإهلاك وَيكون فِي بَوْل صَاحبه شَبيه بالكرسنّة أَحْمَر اللَّوْن وَيكون مَعَه غرز فِي الْبَطن وَحمى وقشعريرة ضَعِيفَة وَيكون ضعف فِي الْكَلَام من شدَّة الدوار وَهَذَا يقتل إِلَى أَرْبَعَة عشر يَوْمًا.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 558

فصل فِي عَلَامَات اليرقان الْأَصْفَر اعْلَم أَن أَكثر اليرقانات الصفر والسود فَإِن زيد الْبَوْل يُصبغ فِيهَا وَكلما كَانَ الْبَوْل أَكثر صبغاً فَهُوَ أحدّ وأدل على سَلامَة الكبد وقوتها. وَأما الْكَائِن عَن سوء مزاج حَار فِي الكبد فعلاماته العلامات الْمَعْلُومَة كَانَت تِلْكَ العلامات مَعَ عَلامَة الورم الْحَار أَو لم تكن إِذا لم يبيضّ مَعَه الرجيع ابيضاضه فِي السددي بل رُبمَا انصبغ أَكثر وَلَا يحسّ بثقل يحس فِي السددي وتقل الشَّهْوَة وَيكثر الْعَطش وينحف الْبدن ويحمرّ الْبَوْل وقلما يكون دفْعَة. وَإِن كَانَ سَببه شدَّة حرافة الْمرة فِي المرارة والتهابها فِيهَا فعلامته دوَام اصفرار لون الْبدن وَسَوَاد الْوَجْه وَحده وَبَيَاض اللِّسَان والهزال واعتقال الطبيعة لشدَّة تجفيف المرارة للثقل وَبَيَاض الْبَوْل ورقته فِي الأول لاحتباس المرار فِي الْبدن دون الدَّافِع ثمَّ شدَّة اصفراره ثمَّ اسوداده وغلظه وَشدَّة نَتن رَائِحَته فِي الآخر. وَأما الْكَائِن عَن سوء مزاج حَار فِي الْبدن كُله فَأن يكون الْبدن كُله حَار الملمس وَفِيه حكة وَتَكون الشَّهْوَة قَليلَة مَعَ قبُول للغليظ والحلو وَقد يكون البرَاز قَرِيبا من الْمُعْتَاد إِلَى لين وَكَذَلِكَ الْبَوْل وَأَن تكون الْعُرُوق تحس حارة جيدا متغيرة اللَّوْن وَلَا يكون من بَيَاض الرجيع وَثقل نَاحيَة الكبد والمرارة مَا يكون فِي حَال السّديّ بل رُبمَا كَانَ البرَاز منصبغاً وَالْبدن خَفِيفا وَلَا يخْتَص بالكبد شَيْء من علاماته المفردة لَهُ وَلَا يكون دفْعَة كَون ضرب من السّديّ. وَإِن كَانَ لورم حَار أَو صلب علمت علاماته مِمَّا ذكر. وَأما السّديّ فَمن علاماتها اللَّازِمَة إبيضاض الرجيع فِي أَكثر الْأَوْقَات أَو قلَّة صفرته وَشدَّة اصفرار الْبَوْل فِي لَونه وَثقل فِي المراق والجانب الْأَيْمن ووجع وَنفخ عِنْد الْغذَاء وحكّة فِي جَمِيع الْبدن ويخف النّوم على الْجَانِب الْأَيْسَر لَكِن المراري مِنْهُ يبيضّ مَعَه البرَاز دفْعَة إبيضاضاً شَدِيدا فيبض البرَاز أَولا ثمَّ يحدث اليرقان. والكبدي لَا يبيض مَعَه البرَاز إِلَّا بتدريج فَإِن المرارة ترسل مَا فِيهَا من الْمرة قَلِيلا قَلِيلا إِلَى أَن تفنى وَلذَلِك يبيض البرَاز قَلِيلا قَلِيلا إِلَى أَن يتم بياضه وَقد ظهر اليرقان. وَإِذا وَقعت السدة فِي مجْرى المرارة إِلَى الأمعاء وَاحْتبسَ البرَاز دفْعَة وَلم يكن فِي أَفعَال الكبد آفَة سالفة وَلَا فِي الْوَقْت إِلَّا بعد مَا يتَأَذَّى بِهِ من احتباس الْمرة فِيهَا وَلَا يجد سَبِيلا إِلَى المرارة احْتبسَ دفْعَة وَتَكون مرَارَة الْفَم. أَشد والعطش قَوِيا. والمراري كثيرا مَا يهيجه القولنج أَو يَصْحَبهُ على الْوَجْه الَّذِي أومأنا إِلَيْهِ وَمَا كَانَ من السّديّ سَببه برد أَو تقبض دلّ عَلَيْهِ الْأَحْوَال الْمَاضِيَة وَمن جملَته حَال الْبدن كُله. وَإِن كَانَ سَببه خلطاً غليظاً دلّ عَلَيْهِ التَّدْبِير الْمُتَقَدّم. وَأما إِن كَانَ سَببه نَبَات شَيْء أَو التحاماً دلّ عَلَيْهِ الدَّوَام من اليرقان ودوام عَلَامَات السدد وَقلة نفع اسْتِعْمَال

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 559

المفتحات من الحقن وَغَيرهَا. وَمَا كَانَ السَّبَب فِيهِ ضعف الْقُوَّة الدافعة من الكبد أَو المميزة لم يكن صبغ الْبَوْل فِيهِ شَدِيدا جدا كَمَا يكون فِي السَّقْي فِي حَال مَا تكون الْقُوَّة المميزة والدافعة قويتين وَلَا ابيض البرَاز ابيضاضاً ناصعاً وَلم يحسّ بالثقل الَّذِي يكون من السدة وَوجد فِي سَائِر أَفعَال الكبد ضعف وَرُبمَا صَحبه ذرب. وعلامة ضعف الكبد وَمَا كَانَ السَّبَب فِيهِ ضعفا من قوى المرارة كَانَ مَعَ غثيان شَدِيد ومرارة فَم من غير ثقل وَكَانَ تولده قَلِيلا قَلِيلا وَكَانَ الصَّبْغ فِي البرَاز بَين الْأَصْفَر والأبيض لكنه يكون فِي الْبَوْل قَوِيا جدا يرقانياً إِذا لم يكن هُنَاكَ ضعف من قوى الكبد المميزة والدافعة. وَقد ظن بَعضهم أَن الَّذِي يكون من المرارة مَعَ صَلَاح من الكبد فَإِن الْبَوْل يكون فِيهِ على لَونه وأحواله الطبيعية وَهَذَا محَال فَإِن الكبد الصَّالِحَة تدفع المرار أَولا إِلَى المرارة فَإِن لم يُمكن فَإلَى الْبَوْل وتمنع نُفُوذه فِي الدَّم مَا أمكن وَلكنه إِذا كثر بَقَاء الْبَوْل ابيض مَعَ اليرقان أَو قَلِيل الصَّبْغ فَهُوَ أَخبث وأخوف أَن يَقع صَاحبه فِي الاسْتِسْقَاء لِأَنَّهُ يدل على أَن السدد من برد. وَأما السمي فَيدل عَلَيْهِ النهشة إِن كَانَ عَن حَيَوَان وَأما إِن كَانَ عَن سمّ فَإِنَّمَا يدل عَلَيْهِ سوق الصِّحَّة وجودة الأخلاط ثمَّ عرُوض ذَلِك دفْعَة من غير تغيّر البرَاز إِلَى الْبيَاض. وَأما البحراني مِنْهُ فعلاماته أَن يكون فِي الْأَمْرَاض الحادة ذَوَات البحرانات بهَا وَيكون مَعَه عَلَامَات أخر للبحران مثل غثيان وتهوعّ وقِي مرار وَشدَّة سهر وعطش وَقلة شَهْوَة الطَّعَام ومرارة الْفَم وَصغر النَّفس ويبس الطبيعة. والبحراني يدلّ على البحراني فَقَط وَأما الْجَوْدَة والرداءة فَتَصِح بالدلائل الْمُقَارنَة كَمَا نتكلم فِيهَا فِي بَابهَا. والنبض فِي اليرقان الْأَصْفَر فِي أَكثر الْأَحْوَال صَغِير لضعف الْقُوَّة لكنه لَيْسَ شَدِيدا لِأَن الْمرة خَفِيفَة حارة لكنه صلب لشدَّة اليبوسة وَلَيْسَ بذلك السَّرِيع لِأَن الْقُوَّة لَيست بِتِلْكَ القوية لرداءة المزاج واليرقان الْأَصْفَر كثيرا مَا يخرج مَعَه عرق أصفر. فصل فِي عَلَامَات أَسبَاب اليرقان الْأسود أما الْكَائِن عَن الطحال وَحده فقد يدل عَلَيْهِ بِأَن لَا يكون كَانَ أصفر ثمَّ صَار أسود فَإِن الْأَصْفَر لَا يكون من الطحال الْبَتَّةَ وَإِن كَانَ الْأسود قد يكون من الكبد لَكِن الْأسود الطحالي أشدّ سواداً ويقارنه عَلَامَات صلابة الطحال وعظمه وأوجاعه الَّتِي فِي الْجَانِب الْأَيْسَر. وَقد يكون البرَاز وَالْبَوْل فِيهِ أسودين وَرُبمَا خرج فِي البرَاز درديّ أسود وَهَذَا دَلِيل قوي. وَرُبمَا سلم الْبَوْل إِذا لم تكن فِي الكبد آفَة بِأَن لم تتعد إِلَيْهَا الآفة تَعَديا مفرطاً فَتكون سلامتها حِينَئِذٍ دَلِيلا على أَن اليرقان طحالي. وَفِي هَذَا اليرقان قد يكون المراق متمدداً مَعَ وجع وَثقل.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 560

وَفِي أَكثر الْأَحْوَال تكون الطبيعة معتقلة وَرُبمَا لانت وَيكون الهضم رديئاً والقراقر كَثِيرَة وَيكون مَعَه خبث نفس وغم ووسواس بِلَا سَبَب. وَرُبمَا خرج مَعَه عرق أسود. والكائن لسدة فِي المجاري يدل عَلَيْهِ الثّقل الشَّديد وصعوبة النّوم على الْجَانِب الْأَيْسَر. والكائن للورم الْحَار والصلب يكون مَعَه علاماتهما. والكائن للضعف لَا يكون مَعَه ثفل فَإِن كَانَ الضعْف من الكبد أَيْضا دلّ عَلَيْهِ علاماته. والكائن عَن الكبد فَيدل عَلَيْهِ أَن لآفات الأولى تظهر فِي الكبد وَيكون الطحال سليما أَو مؤفاً إِلَّا أَن مَعَه آفَات الكبد الفاعلية للسوداء وَلَا يكون السوَاد شَدِيدا خَالِصا كَمَا فِي الطحال. وَيدل عَلَيْهِ الآفة فِي الْبَوْل فَإِن كَانَ الْفساد من جِهَة الْحَرَارَة واليبوسة كَانَ السوَاد إِلَى الصُّفْرَة وَإِن كَانَ من جَانب الْحَرَارَة والرطوبة كَانَ هُنَاكَ صفرَة مَعَ حمرَة كشقرة مَا وَإِن كَانَ من جَانب الْبرد واليبوسة وَالْبرد أغلب كَانَ إِلَى الخضرة أَو اليبس أغلب كَانَ إِلَى السوَاد وَإِن كَانَ من جَانب الْبرد والرطوبة والرطوبة أغلب كَانَ إِلَى صفر مَا وفستقية وَإِن كَانَت الْبُرُودَة أغلب كَانَ إِلَى الخضرة وَأما الطحالي فلونه وَاحِد. فصل فِي المعالجات وأولاً فِي معالجات اليرقان الْأَصْفَر: اعْلَم أَن الفصد فِي علاج اليرقان مُتَوَجّه نَحْو أَمريْن: أَحدهمَا إِزَالَة اليرقان نَفسه بِمَا يحلله عَن الْجلد ودهن الْعين بالأدوية المعرقة والغسالة وبالسعوطات للعين وبالأدوية المسهّلة للمادة الفاعلة لليرقان وَالثَّانِي ينحو نَحْو السَّبَب فيقطعه. وَهُوَ إِمَّا إصْلَاح مزاج وَإِمَّا تَقْوِيَة قُوَّة وَإِمَّا تَدْبِير ورم وَإِمَّا تفتيح سدد وَإِمَّا استفراغ بفصد باسليق أَو أسيلم أَو الْعرق الَّذِي تَحت اللِّسَان فِيمَا وَصفه بَعضهم. وَإِن لم يُمكن ذَلِك فحجامة فَوق مَوضِع الكبد تَحت الْكَتف الْأَيْمن أَو تَحْتَهُ فِي الفضاء الَّذِي تَحت الأضلاع أَو استفراغ بإسهال يستفرغ المدد للمادة وَإِن لم يستفرغ الْمَادَّة والاستفراغ بالقيء فَإِنَّهُ نَافِع فِي كل يرقان لَا فِي كل زمَان وَلكُل شخص وَإِمَّا معالجة ضَرَر سمّ وَلِأَن قطع السَّبَب أولى مَا يَنْبَغِي أَن يقدم فَيجب أَن يشْتَغل بِهِ أَولا. فاليرقان الَّذِي سَببه مزاج حَار فِي الكبد أَو فِي الْبدن أَو فِي المرارة بِسَبَب من الْأَسْبَاب غير مشروب ومأكول أَو مِنْهُمَا فَإِن علاجه - إِن كَانَ هُنَاكَ امتلاء دموي أَو صفراوي - وَجب استفراغهما أول شَيْء. أما الدَّم فبالفصد من مثل الباسليق وَأما الصَّفْرَاء فبالإسهال بِمثل الهليلج والشاهترج وبمثل السقمونيا فِي الرائب. وَبِالْجُمْلَةِ فبمسهّلات الصَّفْرَاء وأنواع مَاء الْجُبْن المقواة بالهليلج والسقمونيا وَنَحْوه.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 561

نُسْخَة لماء الْجُبْن جَيِّدَة: يُؤْخَذ من لبن الماعز ثَلَاثَة أَرْطَال وَمن القرطم كفّ يدقّ ويمرس فِي اللَّبن سَاعَة ثمَّ يصفى وَيتْرك اللَّبن لينعقد فِي اللَّيْل ثمَّ يصفى عَن جبنه وَيُؤْخَذ مَاؤُهُ ويلقى عَلَيْهِ شَيْء من الْعَسَل أَو السكّر وَمن الْملح الْهِنْدِيّ وزن دِرْهَمَيْنِ وَإِن شِئْت أَن تَجْعَلهُ قَوِيا جعلت فِيهِ من السقمونيا قدر دانق يشرب مِنْهُ على مَا يحْتَمل ثَلَاثَة أَيَّام. وَمِمَّا يجمع تنقية اليرقان مَعَ إسهال الْمَادَّة دَوَاء بِهَذِهِ الصّفة. ونسخته: يُؤْخَذ من مَاء ورق الفجل وزن أُوقِيَّة وَمن الْخِيَار الشنبر سَبْعَة دَرَاهِم وَمن بزر القطونا دِرْهَم وَمن الصَّبْر دانق وَمن الزَّعْفَرَان دانق. وَهَذَا صَالح لما كَانَ مَعَ ورم حَار فِي الكبد أَو فِي المجاري وَحمى أَيْضا. وَيكون الْغذَاء مثل مَاء الشّعير والبقول وعَلى مَا علمت فِي بَاب أورام الكبد لَيْسَ فِي تَطْوِيل الْكَلَام فِيهِ فَائِدَة فَإِذا ظهر للنضج جسرت على مَا فِيهِ السقمونيا وَالصَّبْر وَنَحْوه إِذا كَسرته بِمثل مياه الكشوث وَبِالْجُمْلَةِ مَا لم يزل الورم وَلم يصلح الْخَال فَلَا تطمع فِي علاج اليرقان نَفسه. وَأما إِن لم تكن حمّى وَكَانَت الْقُوَّة قَوِيَّة وَذلك دَلِيل أَن لَا ورم ثمَّ كَانَ التهاباً فَعَلَيْك بالمصوصات وقرّيص السّمك وقريص الْبَقر والجداء ومياه الْفَوَاكِه وعصارتها وخصوصاً مَاء الرمانين على الرِّيق وسكباج الْبَقر وسكباج السّمك وعصارة الْبُقُول الْبَارِدَة فَإِن كثيرا من هَذِه - وَإِن كَانَت من الأغذية - فَإِن لَهَا خاصية أقوى. وأدوية هَذَا الْبَاب أقوى فِي النَّفْع وَإِصْلَاح المزاج. وَمن علاج مثل هَذِه الْحَال مَا نسخِته: عصارة ورق الفجل وعصارة التوث بالسواء يشرب مِنْهُمَا وزن ثَلَاثِينَ درهما فَإِنَّهُ أَيْضا يقْصد قصد نفس اليرقان وَكَذَلِكَ أَن كَانَ الالتهاب فِي المرارة وينفع هَؤُلَاءِ لبن الأتان يطْبخ مَعَ يسير خل ويسقى أَو عصارة الأفسنتين بِمَاء بَارِد. وَقد ينفع أَن يطعم العليل خبْزًا فطيراً وملحاً جريشاً وهندبا ويغتذي كثيرا سَبْعَة أَيَّام فَإِن هَذَا يغسل المرارة ويزيل عفونتها ويغظ مَا يكون فِيهَا. وَهَؤُلَاء لَا يُطلق لَهُم أَن يشْربُوا شرابًا إِلَّا ممزوجاً كثير المزاج وَلَا أَن يتعرّضوا إِلَّا لما خف من اللَّحْم ولمرق لُحُوم الطير. وَمن كَانَ بِهِ يرقان من سَبَب حَار فَيجب أَن يهجر السهر وَالْغَضَب وَالْحَرَكَة الْكَثِيرَة والحمّام وَإِن كَانَت الْحَرَارَة فِي الْبدن كُله وبرّدت الكبد والمرارة برّدت الْعُرُوق وخصوصاً إِذا اسْتعْملت الاستحمام بمياه فاترة طبخ فِيهَا الْأَدْوِيَة الْبَارِدَة الرّطبَة. وَأما المَاء الْبَارِد بِالْفِعْلِ وَالَّذِي فِيهِ قوى أدوية قابضة فقد يمْنَع تحلّل اليرقان وَقد يسْتَعْمل فِي علاج الكبد والمرارة الحارتين ضمادات عَلَيْهِمَا وَقد يسقى مِنْهَا قرص مؤلف من حبّ الْخِيَار وبزر الهندبا وبزر الخسّ وَحب القرع والصندل والطباشير والورد الْأَحْمَر أَجزَاء سَوَاء يطْرَح على كل دِرْهَمَيْنِ مِنْهُ قِيرَاط كافور ويقرص وَيشْرب وَقد جرب مَنْفَعَة

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 562

تضميد الكبد وَمَا يَليهَا بالعصارات المبردة على الثَّلج وَمَاء الصندلين والكافور حَتَّى يحس بِبرد بَاطِن فَإِنَّهُ يَزُول اليرقان ويبيض المَاء فِي الْيَوْم وَإِن كَانَ السَّبَب ضعفا فِي الكبد والمرارة عولج بالتدابير الْمَذْكُورَة فِي ضعف الكبد فَإِن علاج المرارة نَفسهَا ذَلِك العلاج أَيْضا. وَأما تَدْبِير الورم فقد أَشَرنَا إِلَيْهِ هَهُنَا وأكثرنا القَوْل فِي بَاب الكبد. وَأما السّديّ فَالَّذِي يعمّ كل سدة علاج السدد الْمَذْكُورَة فِي بَاب الكبد من الفصد وَمن الإدرار إِن كَانَت السدة فِي الحدبة وَمن الإسهال إِن كَانَت فِي التقعير وبحسب الْحَاجة وَاجْتنَاب كل مَا يقبض ويجفف. وَإِن كَانَ حاراً فَإِنَّهُ يضيق المجرى ويقوى السدة. وَمن الصَّوَاب أَن تقدم تليينها وترطيبها ثمَّ تتبعه التفتيح وَيكون الملين تَارَة حاراً رطبا وَتارَة بَارِدًا رطبا كَمَا يُوجِبهُ الْحَال. وَإِذا فتحت أخيراً أَو ابْتِدَاء فَمن الصَّوَاب أَن تتبعه إسهالاً بِحَسب مَا يحْتَمل وبحسب مَا سلف من الإسهال. وَاعْلَم أَنَّك إِذا بدأت بالإسهال فَلم تُؤثر أثرا فَعَلَيْك بالمفتّحات القوية ثمَّ بمسهل قوي وَمن شَيْء قد ثَبت فِي المجرى يسقى دفْعَة وَاحِدَة بِحَسب الْقُوَّة فَإِن كَانَت السدة فَمَا أقدر أَن أذكر لَهُ دَوَاء وَقد ذكر بَعضهم لَهُ دَوَاء بِهَذِهِ الصّفة. ونسخته: يُؤْخَذ عصارة بقلة الحمقاء النيئة وعصارة ورق الفجل النيء وَمَاء ورق الحماض كل ذَلِك مَأْخُوذ بالدق فيغلى الْجَمِيع مَعًا ويصفى وَيجْعَل فِيهِ عصارة الحمّاض مَعَ شَيْء من الكرسنة مدقوقة وَقَالَ يسقى أَيْضا مِنْهُ شَيْئا مَعَ بزر الفجل وبزر الْبِطِّيخ مقشرين مخلوطين بربعهما مر وقسط فَإِن كَانَت السدة من يبس وقحل وَذَلِكَ مِمَّا يدل عَلَيْهِ حَال الْبدن فليستعمل من الملينات الملطفة للصفراء مثل اللعابات وَمثل السبستان وَنَحْوه بدهن اللوز. وَأما إِن كَانَت السدة من ورم حَار فعلاجها علاجه فَإِذا نضج فأقدم على سقِِي المدرّات مثل الأنيسون والرازيانج بِلَا خوف. وَكَذَلِكَ على إسهال الصَّفْرَاء. وَإِن كَانَ الورم صلباً فَالْأَمْر فِيهِ صَعب فَإِنَّهُ يَنْبَغِي أَن يعالج الورم الصلب إِلَى أَن يفعل ذَلِك فَيَنْبَغِي أَن تقصد قصد اليرقان نَفسه بِمَا سَنذكرُهُ فِي الْأَدْوِيَة المفردة المستعملة فِي هَذَا الْبَاب الْمَذْكُورَة فِي الأقراباذين وَفِي بَاب سدد الكبد. وَمن المفتّحات الجيدة الْخَاصَّة لهَذَا الْبَاب العنصل والأسارون وأقراص تتَّخذ من اللوز المر وَكَذَلِكَ من الأفسنتين والأسارون والأنيسون والغاريقون وَمَا فِيهِ مَعَ التفتيح معانٍ أخر وَهُوَ أَن يُؤْخَذ حب الصنوبر الْكِبَار ثَلَاثَة دَرَاهِم وَمن الزَّبِيب المنزوع الْعَجم خَمْسَة دَرَاهِم وَمن الكبريت الْأَصْفَر نصف مِثْقَال وَمن الأفتيمون وبزر الكرفس الْجبلي والحمص الْأسود والكندر الْأَبْيَض من كل وَاحِد دِرْهَمَانِ دِرْهَمَانِ يدق وينخل وَيُؤْخَذ من جَمِيعهَا

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 563

مِثْقَال بِمَاء الرازيانج يسْتَعْمل أَيَّامًا. كَذَلِك فَإِنَّهُ شافٍ معافٍ قد جربناه مرَارًا. والشنجار من أَجود أدوية اليرقان. وأصعب هَذَا مَا تكون السدة فِيهِ فِي المجرى المراري لَكِن الحقن والمسهلات أوفق فِيهِ ويتخذ مسهلاته من مثل الأفتيمون والبسفايج والغاريقون والقرطم وَالْملح النفطي وَمَا أشبه ذَلِك. وَكَذَلِكَ جَفْنَة يَجْعَل فِيهَا هَذِه الْأَدْوِيَة وَهُوَ جيد فِي مَعنا ذَلِك. نُسْخَة جَيِّدَة لذَلِك: يُؤْخَذ من حب الصنوبر ربع دِرْهَم وَمن غاريقون ثلثا دِرْهَم وَمن عصارة الغافت وزن ثَلَاثَة دَرَاهِم وَمن السقمونيا وزن ربع دِرْهَم يحبب بعصارة الهندبا وَيشْرب مِنْهُ دِرْهَم ويكرر مرَارًا. وَإِذا أزمن اليرقان السددي فألجأ إِلَى دَوَاء الكركم والرياق وَنَحْوه ليفتح بِقُوَّة. وَكَذَلِكَ دواه اللك وَإِذا كَانَ مَعَ السدد حمى فالقطف جيد جدا فَإِنَّهُ مفتح ملطّف. وَكَذَلِكَ أصل خس المَاء يُؤْخَذ مِنْهُ وزن دِرْهَمَيْنِ بِعَسَل وَكَذَلِكَ مَاء الكشوث والهندبا المر بفلوس الْخِيَار الشنبر مَعَ دهن لوز المر والحلو. وَأما المعالجات اليرقانية الَّتِي تقصد قصد الْمَرَض نَفسه وتحليله. وَإِن كَانَ فِيهَا تفتيح السدد وَسَائِر الْمَنَافِع فَمِنْهَا مشروبة وَمِنْهَا غسولات وَمِنْهَا سعوطات وَأكْثر مَنَافِعهَا فِي الْعين وَالْوَجْه وَمِنْهَا مَا هُوَ تَدْبِير عَام مثل اسْتِعْمَال الْحمام المتواقر فَإِن الْمدَار عَلَيْهِ وعَلى مَا يجْرِي مجْرَاه. وَمن اسْتِعْمَال الأبزن بالمياه المنقية وَإِذا أَخذه للبول بَال فِي الأبزن فَإِنَّهُ علاج وَإِذا خرج من الْحمام تدثر لِئَلَّا يُصِيبهُ الْبرد الْبَتَّةَ وينام متدثراً وَأما مَا هُوَ غير الْحمام مِمَّا اسْتِعْمَاله اسْتِعْمَال الدَّوَاء فَهِيَ الَّتِي تخرج من الْجلد اليرقان. والأدوية الَّتِي تخرج ذَلِك فقد تخرجه إِمَّا بالإسهال وَإِمَّا بالإدرار الْقوي وَإِمَّا بالعرق. وأجوده أَن يكون على رياضة وتعب وعطش وخصوصاً إِذا كَانَ الْعرق شرابًا وَكَذَلِكَ عقيب الْحمام. وَمن أُرِيد معالجة يرقانه بالتحليل ضره الْبرد وَالشمَال إِلَّا أَن يُرَاد بِهِ مقاومة الدَّوَاء الْحَار وَجمعه كَمَا يسقى الفلفل ثمَّ بعد ذَلِك تقعد فِي مَاء بَارِد. وَقد قيل أَن أَصْحَاب اليرقان يتتفعون بِالنّظرِ إِلَى الْأَشْيَاء الصفر فَإِن ذَلِك يُحَرك الطبيعة إِلَى دفع الْمَادَّة الصفراوية كلهَا إِلَى الْجلد فتخف مرنة العلاج. وَأما أَنا فلست مِمَّن يُنكر أَمْثَال هَذِه المعالجات إِنْكَار كثير مِمَّن يتفلسف لَهَا. وَمن الْأَدْوِيَة المشروبة المعرقة فَمِنْهَا أَن يسقى وَهُوَ فِي الأبزن أوقيتين من

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 564

وَكَذَلِكَ مرَارَة الدبّ. وَمِمَّا جرب أَيْضا أَن يسقى أصُول الحماض ويقام فِي الشَّمْس وَيَمْشي بعد ذَلِك سَاعَة حَتَّى يحمّى ويعطش ثمَّ يسقى طبيخ برشياوشان فَإِنَّهُ يعرق فِي الْحَال عرقاً شَدِيدا أصفر وخصوصاً إِن كَانَ مَعَ برشياوشان فوة الصَّبْغ ونعناع. وَكَذَلِكَ إِن سقِِي عقيب الحمّام. وَمن المدرّات الْخَاصَّة بِهِ أَن يُؤْخَذ من جوز السرو وزن دِرْهَمَيْنِ ويسقى مَعَ دِرْهَم سليخة منقاة بالطلاء الْعَتِيق ثمَّ يعد وَصَاحبه شاداً فَإِنَّهُ يبوّل اليرقان كُله وَقد يَنْتَفِعُونَ بِلَحْم الْقُنْفُذ لقُوَّة دراره وتنقيته وموافقته للكبد وَهُوَ غذَاء. وَمَاء الكشوث إِذا سقِِي مِنْهُ اسكرجة مَعَ بزر الكرفس وَالسكر الطبرزد كَانَ نَافِعًا. وَمن المسهلات الْخَاصَّة بِهِ أَن تقوّر الحنظلة ويرمى بِمَا فِيهَا ويملأ طلاء ويغلى على الْجَمْر ويصفّى ويسقى. وَمِمَّا جربناه أَيْضا أَن يُؤْخَذ من الصَّبْر وزن نصف دِرْهَم وَمن السقمونيا وزن دانقين وَمن الْملح النفطي ربع دِرْهَم وَمن فوة الصباغين والغاريقون من كل وَاحِد نصف دِرْهَم ويتخذ مِنْهُ حب ويسقى فِي مَاء البزور والأدوية الَّتِي ذَكرنَاهَا قبل وَقد ذكرنَا حَقنا فِي الأقرباذين لهَذَا الْبَاب. وَمن السعوطات عصارات يسعط بهَا مثل عصارة قثاء الْحمار وعصارة ورق الْحَرْف وعصارة الفراسيون أَو عصارة العرطنيثا كَمَا هِيَ أَو ترضّ العرطنيثا وتنقع فِي لبن امْرَأَة لَيْلَة ثمَّ يعصر من الغدو تفير وتقطّر أَو عصارة أصل الرّطبَة يعصر ويغلى مَعَ الزنبق غلية خَفِيفَة وَفِيه قَلِيل السكر ويسعط بِهِ. أَو عصارة فجل مدقوق بِوَرَقَة. وَمن العصارات الَّتِي لَيست بحارة جدا عصارة السلق. وَمن العصارات الْبَارِدَة عصارة حَيّ الْعَالم أَو عصارة الأفسنتين عِنْد قوم أَو عصارة الأسفيوس النَّهْرِي عِنْدِي والخل نَفسه إِذا استنشق وأمسكه سَاعَة والعليل فِي حَوْض الْحمام فَإِنَّهُ نعم العلاج. وَكَذَلِكَ إِن أنقع فِيهِ الشونيز يَوْمًا وَلَيْلَة ثمَّ يصفّى ويسعط وشمّ مِنْهُ وَحده وممزوجاً. وَمن غير العصارات يُؤْخَذ من الميويزج ربع دِرْهَم يسحق ويداف بِمَاء الكزبرة ودهن اللوز بِالسَّوِيَّةِ عشرَة دَرَاهِم يسعط بِهِ وَهُوَ فِي الابزن أَو بركَة الحمّام. وَرُبمَا مزج بِهِ شَيْء عَن سعتر يَابِس وَشَيْء من خل خمر. وَأما الْعين نَفسهَا فيدام غسلهَا بِمَاء الْورْد وبماء الكزبرة وبماء الثَّلج. وَأما الغسولات لأَصْحَاب اليرقان فمياه طبخ فِيهَا البرشياوشان والشيح والمرزنجوش والجعدة والبابونج والأقحوان خَاصَّة والحسك والبرشياوشان والشبث أصل فِيهِ يَجْعَل بِسَبَب الْحَار من اليرقان فِيهَا حمّاض الأترج فَإِنَّهُ شَدِيد الْجلاء بتقطيعه لكل صبغ. وَقد يتَّخذ من هَذِه الْأَشْيَاء ضمّادات ويتخذ مِنْهَا أدهان يمرخ بهَا مثل دهن الأقحوان ودهن البابونج ودهن الشبث وَأَيْضًا دهن عقيد الْعِنَب ودهن السوسن. وَأما اليرقان البحراني فَيجب إِذا نقصت الْعلَّة أَن تقصد فِيهِ قصد نفس الْعلَّة بالغسولات والمدرات المنقّية. وَرُبمَا لم فَإِن رَأَيْت فِي أبوالهم وأثفالهم قلَّة الصّباغ فَاعْلَم أَن الْمَادَّة فِيهَا أغْلظ فقو مَا يعالجه بِهِ من المغسولات والمغرّيات وَنَحْوهَا. وَأما السمي فعلاجه الترياق والمثروديطوس ليقاوم السمّ ثمَّ يشرب مثل مَاء التفاح الحامض وَمَاء الرُّمَّان وعصارة الهندبا والبقة الحمقاء

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 566

ولعاب بزر قطونا والأمبر باريس وَجَمِيع مَا فِيهِ تبريد مَعَ ترياقية وليعدل المزاج ثمَّ يقْصد قصد اليرقان نَفسه. وَقد جرّب أَيْضا فِي ابْتِدَاء عروضه وخصوصاً إِن كَانَ السمّ مسقياً أَن يشرب اللَّبن دَائِما مَعَ دهن اللوز. وَأما تدبيرهم بالأغذية فقد عَرفْنَاهُ فِي المزاج الْحَار بِلَا ضعف ظَاهر وَلَا سدد. وَأما السددي والضعفي فتعرفه مِمَّا قيلَ فِي بَاب الكبد. وغذاء أَصْحَاب اليرقان مَا خفّ ولطف وَكَانَ فِيهِ تفتيح. ومرق السّمك يَنْفَعهُمْ خُصُوصا مَعَ مَا يدر أَو يلطف مِمَّا سَنذكرُهُ فِي آخر الْأَبْوَاب. فصل فِي علاجات اليرقان الْأسود واجتماع اليرقانين أما الطحالي مِنْهُ فتنظر هَل هُنَاكَ امتلاء دموي كثير فتفصد الباسليق الْأَيْسَر والأسيلم بعده ثمَّ تشتغل بالطحال وَإِصْلَاح سدده وأورامه وَضَعفه. وَإِن كَانَ السَّبَب كَثْرَة السَّوْدَاء بِسَبَب مَا يولّدها من الْقوي والأغذية على مَا قُلْنَا وَجب أَيْضا استفراغها بِمَا يستفرغها من ذَلِك طبيخ أسقولوقندريون بالخربق الْمَذْكُور فِي الأقرباذين ويستفرغ مرَارًا ومطبوخ الأفتيمون على هَذِه الصّفة. ونسخته: يُؤْخَذ من الهليلج الْأسود وَمن الكابلي من كل وَاحِد عشرَة شاهترج سقولوقندريون بسفانج فقاح الْكبر خَمْسَة خَمْسَة أصل الكرفس والرازيانج من كل وَاحِد حفْنَة الخربق الْأسود وزن دِرْهَمَيْنِ يطْبخ فِي ثَلَاثَة أَرْطَال من المَاء حَتَّى يبْقى الرّبع ويلقى عَلَيْهِ من الأفتيمون خَمْسَة دَرَاهِم ويغلى غلية خَفِيفَة ثمَّ يصفّى ويركب مَعَه أيارج فيقرا ثُلثي دِرْهَم. وَكَذَلِكَ الْحُبُوب المتخذة من الهليلج الْأسود والأفتيمون وَالْملح الْهِنْدِيّ والغاريقون وقشور أصل الْكبر. وَإِذا استفرغ سقِِي لبن اللقَاح. وَإِن لم يُوجد فماء الْجُبْن الْمُتَّخذ بالسكنجبين الْبزورِي والأذخر والجعدة والأدوية الطحالية من سقولوقندريون وَمن أصل الْكبر وَنَحْوه ومياه طبخ فِيهَا ورق الطرفاء وأصوله وَمَاء ورق الْكبر وَمَاء ورق الفجل والسكنجبين وَكَذَلِكَ مَاء عِنَب الثَّعْلَب وَمَاء الكرفس إِن كَانَت حرارة. والسكنجبين الْمَطْبُوخ فِيهِ سقولوقندريون وورق الْكبر وَثَمَرَة الطرفاء والجعدة. وَإِن كَانَ فِي الطحال ورم حَار فَيجب أَن لَا يفرط فِي المسخّنات. وَإِن كَانَ فِي سدد فالمفتّحات القوية الْمَذْكُورَة فِي بَاب الكبد نافعة فِيهِ أَيْضا. وَسَنذكر فِي بَاب سدد الطحال أدوية تخصّه. وَإِن كَانَ بِسَبَب ضعف جذب من الطحال فَمن الْوَاجِب أَن يوضع عَلَيْهِ المحاجم بِلَا شَرط وَأَن يسْتَعْمل الرياضة وضمادات تقوّي الطحال مثل مَا يتَّخذ من الأفسنتين والقردمانا وفقاح الأذخر والحاشا والقنطريون وأصل الكرفس من كل وَاحِد جُزْء وَمن الْورْد جزءان وَمن الْمقل جُزْء وَنصف وَمن الأشق سَبْعَة أَجزَاء وَعشر جُزْء ويضمّد بِهِ وَإِذا غسل غسل بخل ثَقِيف يغلى فِيهِ الشبث والبورق وَالْملح والسذاب والفوذنج. وَإِن كَانَ السَّبَب فِي اليرقان الْأسود حرارة الكبد عَالَجت الكبد

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 567

بالمطفّئات. وَإِن كَانَت برودة عالجتها بالترياق الْأَكْبَر خَاصَّة وبالأدوية الْمَعْلُومَة لَهَا. وَإِن كَانَ السَّبَب فِيهِ الْبدن بكليته فعلت أَولا مَا يجب بالكبد لتنقية الْعُرُوق ثمَّ الْبدن. وَأما نفس اليرقان فتعالجه بِمَا يعالج بِهِ نفس اليرقان الْأَصْفَر وبالقوية مِنْهَا. وَإِذا اجْتمع اليرقانان مَعًا وَكَانَ امتلاء واحتيج إِلَى الفصد فصد من الْيَدَيْنِ جَمِيعًا أَو يَجْعَل بَينهمَا أَيَّامًا وَيجمع بَين التدبيرين ويسقى بَينهمَا مطبوخ الأفسنتين والأفتيمون وَتجمع مياه أوراق الفجل والطرفاء وَالْخلاف من كل وَاحِد أُوقِيَّة وَنصف مَاء عِنَب الثَّعْلَب ثَلَاث أَوَاقٍ مَاء ورق الْكبر أوقيتان يجمع ويغلى جَمِيعًا مَعَ وزن عشرَة دَرَاهِم خِيَار شنبر ويلقى عَلَيْهِ وزن ثُلثي دِرْهَم أرياج فيقرا وَوزن دانقين زعفران وَوزن ثَلَاثَة قراريط سقمونيا مشوي فِي السفرجل ثمَّ يصبر يَوْمَيْنِ وَبعد ذَلِك يشرب مَاء الْجُبْن والسكنجبين. وَأما الأغذية فِي جَمِيع ذَلِك فالأغذية الْخَفِيفَة الْمَعْلُومَة والسمك الرضراضي ومرق الفراريخ المسمنة وَمن الْبُقُول الهندبا والكرفس المربيان خَاصَّة
(الْمقَالة الثَّانِيَة بَاقِي أَحْوَال الطحال)
فصل فِي كَلَام كلّي فِي أمراض الطحال قد يعرض للطحال جَمِيع أَصْنَاف الْأَمْرَاض الْمَذْكُورَة من أمراض سوء المزاج والتركيب كالسدد وتفرّق الِاتِّصَال وَنَحْوهَا والأورام بأصنافها. وَاعْلَم أَن الطحال إِذا سمن هزل الْبدن لِأَنَّهُ أَولا يوهن قُوَّة الكبد إيهاناً شَدِيدا بالمضادة فيقل تولّد الدَّم. وَمَعَ ذَلِك فَإِنَّهُ يجب من دم ذَلِك الْقَلِيل شَيْئا كثيرا لعظمه وَبِالْجُمْلَةِ فَإِن هزال الطحال يدل على جودة الأخلاط وسمنه على رداءة الأخلاط. وَقد تؤول أمراض الطحال إِلَى حميات مختلطة كَمَا أَنَّهَا قد تتولد عَن تِلْكَ الْأَمْرَاض فَإِنَّهُ قد يتولّد كثيرا من الغبّ الْغَيْر الْخَالِصَة وَمن الحميات الوبائية والحميات المختلطة وَأكْثر أمراض الطحال خريفية ولون صَاحبه إِلَى صفرَة وَسَوَاد. وَقد تتعدى أمراض الطحال إِلَى الْمعدة فَرُبمَا زَاد فِي شهوتها وَرُبمَا أبطل شهوتها وَرُبمَا أحوجها عِنْد مقاربة الهضم إِلَى الْقَذْف بِشَيْء حامض تغلي مِنْهُ الأَرْض بعد أَذَى وَبعد وجع. وَالْبَوْل الدموي جيد فِي آخر أمراض الطحال وَكَذَلِكَ الغليظ الَّذِي فِيهِ ثفل يتشبث وَالَّذِي فِيهِ مثل علق الدَّم وَرُبمَا انحل بِهِ حمّى من أمراض الطحال وانحل بِهِ طحاله.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 568

فصل فِي عَلَامَات أمزجة الطحال أما الْحَار فَيدل عَلَيْهِ الْعَطش والتهاب فِي الْيَسَار وَفَسَاد قيء وَقُوَّة جذب مِنْهُ للسوداء. والبارد يدل عَلَيْهِ ضعف جاذبيته وَسُقُوط الشَّهْوَة وتكدر الملتحمة وَكَثْرَة القراقر والجشاء واليابس يدل عَلَيْهِ صلابته ونحافة الْبدن وَغلظ الدَّم وَشدَّة اسوداد اللَّوْن وَالرّطب يدل عَلَيْهِ لين الْجَانِب الْأَيْسَر ورهل الْبدن وَسَوَاد يضْرب إِلَى بَيَاض أسربي أَي رصاصية اللَّوْن أَو إِلَى كمودة. المعالجات: هِيَ قريبَة من علاجات الكبد وَيحْتَاج إِلَى أَن تكون الْأَدْوِيَة أقوى وأنفذ ويحتال لنفوذها بِمَا ينفذ وَبِمَا يحفظ الْقُوَّة عَلَيْهَا إِلَى أَن يفعل فِيهَا فعلهَا. وَاعْلَم أَن الْفرق بَين المعالجات الطحالية والكبدية هُوَ فِي الْقُوَّة والضعف والعنف والرفق فَإِن الكبد أولى بِأَن يرفق بِهِ وَلَا يفرط فِي تَقْوِيَة مَعَ يعالج بِهِ وَلَا يُورد عَلَيْهِ. الْأَدْوِيَة الحارة جدا مثل الْخلّ الثقيف إِلَّا فِي الضَّرُورَة. وَالطحَال بِخِلَاف ذَلِك وَالطحَال يحْتَاج أَن تعان أدويته بِمَا يحفظ قُوَّة الْأَدْوِيَة وَبِمَا ينفذ. وللطحال أدوية هِيَ أخص بِهِ مثل قشور أصل الْكبر وَمثل سقولوقندريون والأشق والثوم الْبري وَقد تحوج أمراض الطحال إِلَى فصد الباسليق الْكَبِير وفصد الصَّافِن بل فصد الوداجين. فصل فِي أورام الطحال الحارة والباردة والصلبة وصلابته الَّتِي من الورم اعْلَم أَنه تقل فِي الطحال عرُوض الأورام الحارة وإثباتها مَعًا بل مَتى حدثت بالطحال أورام حارة أسرعت إِلَى التصلب لِأَن الدَّم الَّذِي يصل إِلَيْهِ لغذائه وَهُوَ الدَّم الغليظ يتراكم فِي الورم فيصلب. وَأما الْبَارِدَة فيكثر فِيهِ الصلبة مِنْهَا وَأما الرهلة فقد تكون فِي بعض الأحيان وَأكْثر مَا تعرض فِيهِ الأورام الحارة هُوَ الدموي. والصفراوي يعرض فِيهِ أَحْيَانًا كَمَا أَن أَكثر مَا يعرض فِيهِ من الْبَارِد هُوَ الصلب وَيكون فِي أَسْفَل الطحال لثقل الْمَادَّة. وأشكاله أَرْبَعَة المستدير العريض والطويل الغليظ والطويل الرَّقِيق. وَأما البلغمي فتعرض فِيهِ نَادرا. والمطحول هُوَ الَّذِي بِهِ صلابة فِي طحاله إِمَّا لغلظ جوهره - وَإِن لم يبلغ مبلغ الورم - وَإِمَّا لورم صلب فِيهِ. وَالْأول أخفّ. قَالَ أبقراط: إِن وجد المطحول وجعاً بَاطِنا فَهُوَ أسلم وَذَلِكَ لِأَن بِهِ حسا بعد. قَالَ: وَإِذا أَصَابَهُ اخْتِلَاف دمّ فَهُوَ خير أَي يُرْجَى مَعَه انحلال مَادَّة طحاله فَإِن دَامَ حدث بِهِ زلق الأمعاء أَو استسقاء وَهلك. وَالسَّبَب فِيهِ اسْتِيلَاء الْبرد على المزاج وَقيل من كَانَت بِهِ نَوَازِل لم يعرض لَهُ طحال وَفِي هَذَا نظر. وَعَسَى أَن تكون كَثْرَة نوازله تدل على رُطُوبَة

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 569

وَفِي كتاب أبقراط من كَانَ بِهِ وجع فِي طحاله وورم وسال مِنْهُ دم أَحْمَر وَظهر بيدَيْهِ قُرُوح بيض لَا تؤلم مَاتَ فِي الْيَوْم الثَّانِي. وأو لَا تسْقط شَهْوَته وَقد تتخزّن أورام الطحال بالرعاف أَيْضا وخصوصاً من الْجَانِب الْأَيْسَر ويأورام عِنْد الْأُذُنَيْنِ عسرة التقيح والانفتاح لغلظ الْمَادَّة. وَأحمد أبوالهم هُوَ الغليظ الدموي وَالْبَوْل الَّذِي فِيهِ ثفل يتشبّث وَقد يدل على برْء الطحال وإبلاله. وَقَالُوا إِذا كَانَ فِي الْبَوْل كعلق الدَّم وبالمحموم طحال ذبل طحاله. وَقد يتَّفق فِي بعض النَّاس أَن يُولد عَظِيم الطحال وَيبقى عَلَيْهِ زَمَانا طَويلا وَيكون على سَلامَة من أَحْوَاله الظَّاهِرَة مُدَّة عمره. وَإِن كَانَ تعرض من عظمه آفَات كَثِيرَة أَيْضا بِحَسب الْمَادَّة الفاعلة وبحسب قُوَّة الطحال. وَاعْلَم أَن الطحال قد يرم بعد ورم الكبد على سَبِيل الِانْتِقَال وَذَلِكَ أفضل من أَن ينْتَقل ورم الطحال إِلَى الكبد. فصل فِي العلامات تشترك أورام الطحال كلهَا فِي الثّقل وَفِي الْعظم من أورامه عِنْد الوجع إِلَى الْحجاب من الْجَانِب الْأَيْسَر وَرُبمَا علا إِلَى الترقوة وألم الْمنْكب الْأَيْسَر بمشاركة الترقوّة وَرُبمَا جعل النَّفس مضاعفاً يكون على هَيْئَة نفس بكاء الصَّبِي لِأَن الورم يعاوق الْحجاب على أَن يسْتَمر فِي حركته النفسية فيقف وَقْفَة للأذى ثمَّ يعود. وَمَا لم يكن الورم عَظِيما لم يزاحم الْحجاب فَإِن مُشَاركَة الطحال للحجاب أقل كثيرا من مُشَاركَة الكبد للحجاب وَأَقل من مُشَاركَة الْمعدة أَيْضا. وَأَيْضًا فَإِن الْحس يُصِيب انتفاخ الطحال وَالْبدن ينحف. وَقد يعرض من أورام الطحال وخصوصاً إِذا كَانَت فِي النَّاحِيَة السُّفْلى مِنْهُ أَن يرق الدَّم لِأَن الطحال يشْتَد جذبه لثقلية الدَّم وعكره ويعرض أَن تحمّى قدماه وَركبَتَاهُ وكفّاه وَذَلِكَ لِأَن فَم الْمعدة مشارك لأسفل الطحال لِأَنَّهُ يصعد مِنْهُ الوريد النافض للخلط السوداوي فَإِن هزم حرارته الغريزية هازم طارت إِلَى الْأَطْرَاف القوية. ويعرض لأطراف أَنفه وَأُذُنَيْهِ أَن تبرد لما يعرض فِيهَا من رقّة الدَّم وَسُرْعَة الانفعال لَهَا وقلته أَيْضا. وَهَذِه الْأَعْضَاء شَدِيدَة الانفعال من المبرّدات والورم يُفَارق النفخة بِعَدَمِ الثّقل وَأَن الورم يوجعه الجسّ والنفخة رُبمَا سكنها الغمز وأزال ألمها. وأحدث قرقرة وجشاء. وتشترك أورامه الحارة مَعَ الْأَعْرَاض الْمَذْكُورَة فِي الالتهاب والحمى والعطش. لَكِن الصفراوي يكون التهابه أشدّ وعطشه أقوى وَثقله أقلّ وَيكون الوجع إِلَى الالتهاب أميل مِنْهُ إِلَى التمدد وَيكون اللَّوْن إِلَى الصُّفْرَة. وَأما أورامه الصلبة فيخبث مَعهَا التنفس ويهيج الغمّ والوسواس وَفِي بعض الْأَوْقَات يشْتَد حَاله.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 570

وَأما اخْتِلَاط الذِّهْن الْقوي فَلَنْ يعرض إِلَّا عِنْد كَثْرَة غالبة لِأَن الْمَادَّة السوداوية متحركة إِلَى غير جِهَة الرَّأْس وَإِن كَانَ قد يعرض من جِهَة أُخْرَى هُوَ بمشاركة الطحال للحجاب ثمَّ الْحجاب للدماغ وَقد يسود اللِّسَان من صلابات الطحال ويسودّ اللَّوْن ويحسّ صلابة من غير قريرة عِنْد الغمز اللَّهُمَّ إِلَّا أَن تجامعها النفخة وَلَا يكون مَعهَا حمّى لَازِمَة بل رُبمَا كَانَت لَا على نظام وَرُبمَا كثر مَعهَا قُرُوح السَّاقَيْن وتأكل الْأَسْنَان واللثة لغلظ الدَّم الَّذِي ينزل إِلَى السَّاقَيْن وَفَسَاد البخار الَّذِي يصعد إِلَى اللثة والأسنان. وَرُبمَا كَانَ فِي قُرُوح السَّاقَيْن بحران لذَلِك فَإِن كثيرا من النَّاس الَّذين بهم طحال إِذا عرضت لَهُم رياضات عنيفة انحدرت الْموَاد إِلَى السَّاقَيْن فتبثّرت وَتخرج بهَا البثور الَّتِي تسمّى البطم وَكَثِيرًا مَا تكون قَارُورَة المطحول كالسليمة وَلكنه إِذا رَاض نَفسه تحلل سوداؤه إِلَى القارورة فأورثتها سواداً لم يكن. وَلَو كَانَ السَّبَب فِيهِ الكلى لدام وَلَو فِي وَقت الرَّاحَة. والفصد الْكثير يورم طحاله أَكثر والخريف عدوّه. وَإِذا كَانَت الصلابة فِي الطحال بعد ورم حَار تقدّمت أَعْرَاض الْحَار ثمَّ بطلت إِلَى أَعْرَاض الصلب وَكَثِيرًا مَا يقوى الطحال دفْعَة بِنَفسِهِ أَو بِمَا يقوّيه فَيقدم على جَمِيع مَا فِيهِ من الْمَادَّة الرَّديئَة فيسهلها دردياً كثفل الزَّيْتُون. وَيدل على أَنه من الطحال دون الكبد بَرَاءَة الكبد من الْعِلَل ومقاساة الطحال لَهَا وضموره لما عرض لَهَا من تِلْكَ الأورام. وَأما الأورام الْبَارِدَة البلغمية فَتكون مَعهَا عَلَامَات الورم مَعَ لين من المسّ وَمَعَ بَيَاض من اللَّوْن فِيهِ قَلِيل سَواد والمطحولون أَزِيد شَهْوَة للطعام من غَيرهم لَكِن الْقَيْء يعسر عَلَيْهِم جدا وتكن طبائعهم معتقلة فِي الْأَكْثَر ويحتاجون فِي الْقَيْء والإسهال إِلَى أدوية قَوِيَّة جدا. فصل فِي أورام الطحال الحارة والمعالجة تقرب معالجتها من معالجات أَمْثَالهَا فِي الكبد من غير حَاجَة إِلَى تِلْكَ المراعاة لجَانب الْقَبْض لَكِن مَعَ حذر التسخين الشَّديد لِئَلَّا تسرع الْمَادَّة إِلَى الغلظ والصلابة ويشارك فِي هَذَا الكبد أَيْضا فَإِنَّهُمَا مستعدان لِأَن ينتقلا من الأورام الحارة إِلَى الصلبة وَلَكِن يجب أَن تخلط بهَا أدوية فِيهَا ثقطيع مَا مَعَ حرارة باعتدال وَقبض وقوّة بَارِدَة مثل الشبّ. وَاعْلَم أَن الْخلّ دخال جدا فِي علاج علل الطحال كلهَا وَيجب أَن تسْتَعْمل جَمِيع الْأَدْوِيَة فِي علاجاته وَيجب أَن يبتدأ أَولا بالفصد من الباسليق ثمَّ يسقى العصارات والمياه الْمَذْكُورَة فِي علل الكبد. وَالَّذِي يخص الطحال أَكثر هُوَ مَاء ورق الطرفاء وَمَاء ورد الْخلاف وَمَاء ورق الغرب وَمَاء بقلة الحمقاء وَمَاء البرشاوشان الرطب. وَمِمَّا ينفع فِيهَا

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 571

أَن يسقى وزن دِرْهَمَيْنِ بزر البقلة الحمقاء بالخلّ فَإِن لَهَا خاصية فِي تَحْلِيل أورام الطحال وصلاباته وَأَن يستف من لِسَان الْحمل المجفف كل يَوْم قدر ملعقة. والغذاء مَا ذَكرْنَاهُ فِي بَاب الكبد. وللزرشكية خاصية نفع خُصُوصا إِذا كسر يبسه بالسكّر أَو بالترنجبين. إِذا علمت أَن السَّبَب فِي ذَلِك مدد من دم كثير سوداوي فَيجب أَن تفصد الباسليق وتترك الأسليم يحتبس من نَفسه إِن احْتبسَ قبل سُقُوط الْقُوَّة وَرُبمَا اضطررت إِلَى أَن تفصد الوداج الْأَيْسَر وَرُبمَا احتجت أَن تتبعه بالاستفراغ بِمَا تخرج بِهِ السَّوْدَاء مِمَّا قيل فِي بَاب اليرقان الْأسود وَيجب أَن لَا تنسى القانون الْمَذْكُور فِي علاج الصلابات من تليين يتبع كل تَحْلِيل لِئَلَّا يتحجر الْخَلْط. فَإِن فرغت من ذَلِك أَو لم تحتج إِلَيْهِ كَانَ الْوَاجِب عَلَيْك أَن تسْتَعْمل الْأَدْوِيَة الجلاّءة المقطّعة الَّتِي لَيْسَ لَهَا كثير حرارة. وَرُبمَا وجدت هَذِه الْأَعْرَاض فِي الْأَدْوِيَة المفردة وَرُبمَا احتجت إِلَى تركيب. والأدوية المفردة الَّتِي تفعل ذَلِك هِيَ الْأَدْوِيَة الَّتِي تَجِد فِيهَا مرَارَة وقبضاً أَو حرافة معتدلة وقبضاً وَقد تَجِد أدوية مُفْردَة تفعل ذَلِك بخاصيات فِيهَا وَإِن لم يكن ظَاهر الْحَال فِيهَا مَا أَشَرنَا إِلَيْهِ فَإِذا وجدت دَوَاء فِيهِ مرَارَة فَقَط فاخلطه بخل وبشيء من الشبّ فَإِن الشبّ يُفِيد تَقْوِيَة وتلطيفاً. والكي الْمَذْكُور فِي أمراض الطحال هُوَ على الْعرق الَّذِي فِي بَاطِن الذِّرَاع الْأَيْسَر وَإِن لم يكن ظَاهر الْحَال فِيمَا أَشَرنَا إِلَيْهِ. وَرُبمَا كفى التَّدْبِير الملطف فِي شِفَاء الطحال وَقد يتَّفق أَن ينفع مِنْهُ التَّدْبِير المخصب للبدن إِذا لم يُوقع سدداً وَلم يكن مغلظاً للدم أَو كَانَ كَذَلِك لَكِن الكبد يقوى على إِصْلَاحه فَإِن التَّدْبِير المخصب بِمَا يرطّب الدَّم ويعدله ويصلحه يكسر السَّوْدَاء وَقد تبلغ صلابة الطحال إِلَى أَن لَا يَكْفِي علاجها الِاسْتِعَانَة بِمَا يشرب دون مَا يضمّد بِهِ وكل لبن غير لبن اللقَاح رَدِيء للطحال. والأدوية المفردة الَّتِي تسْتَعْمل لهَذَا السَّبَب يشبه أَن يكون أفضلهَا قشر أصل الكَبَر فَإِنَّهُ كثيرا مَا أخرج بولاً وغائطاً دموياً ودردياً وشفى وخصوصاً إِذا شرب مَعَ السكنجبين الْبزورِي الضَّارِب إِلَى الحموضة وَلَيْسَ هُوَ وَحده بل وَمثل قنطريون وعصارته وخصوصاً الدَّقِيق وأصل السوسن وزهر الْملح والوج معجوناً بالعسل كل يَوْم ملعقة وَحب الْفَقْد والآس وكمافيطوس والكمادريوس والحبة الخضراء مَعَ السكنجبين والفراسيون خُصُوصا بِمَاء الحدادين الَّذِي سَنذكرُهُ. والبصل جيد غَايَة والأجود سكنجبينه وسقولوقندريون بعصارة

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 572

الطرفاء والحرف والشونيز والغاريقون وَحده بالسكنجبين أَو القنطريون. والشربة من أَيهمَا كَانَ مِثْقَال إِلَى دِرْهَمَيْنِ والأفتيمون وزن خَمْسَة دَرَاهِم فِي أُوقِيَّة من السكنجبين. فَإِن هَذَا إِذا كرر أسهل مَا فِي الطحال وأضمره والأشق والترمس لَا سِيمَا طبيخه السكنجبين وطبيخ الشوبلا بِالْمَاءِ القراح وَيشْرب بالسكنجبين أَو بِمَاء طبيخ الجعدة والحمّاض الْبري بخل مَعَ سكنجبين وعصارة الشوك الطري أَو الشبث الْيَابِس يُؤْخَذ مِنْهُ كل يَوْم دِرْهَمَانِ وَيتبع ببول وَالِانْتِفَاع بألبان الْإِبِل وَأَبْوَالهَا شَدِيدا جدا. ويتناول مِنْهُ الضَّعِيف وَالْقَوِي كل بِحَسبِهِ. وأجودها مَا تكون النَّاقة قد رعت الغرب والشيح والكرفس والرازيانج وَإِذا ظهر من شربهَا إنهضام الورم وَظهر فِي الثفل استفراغ سوداوي أقبل بعده بالتقوية أَو يَأْخُذ بالبطم المنقوع بالخلّ الثقيف سَبْعَة أَيَّام ثمَّ يتَنَاوَل من ذَلِك البطم كل يَوْم ثَلَاث معالق ويتحسّى من ذَلِك الْخلّ على أَثَره أَو يسقى بزر الفجل دِرْهَم وَنصف بخلّ ثَقِيف أَو طبيخ ورق الْجَوْز الطري مطبوخاً بخلّ الاشقيل أَو مَاء ورق الْكبر بالسكنجبين أَو الناردين بخلّ العنصل. وَمِمَّا يجْرِي مجْرَاه مِمَّا لَهُ خاصية وزن دِرْهَمَيْنِ بزر البقلة الحمقاء بالخلّ أَو البسد المسحوق جدا وزن مِثْقَال بِشَيْء من الْأَشْرِبَة الطحالية أَو جَرَادَة القرع الرُّخص أَو القرع نَفسه تدقّ بعد التجفيف وَيشْرب مِنْهُ دِرْهَمَانِ بالسكنجبين. وَأَيْضًا بزر الْقصب وبزر الكشوث وورق الْخلاف لمرارته وَقَبضه وبزر الحمّاض وبزر السرمق وَثَمَرَة الطرفا وورقها أَو رئة الثَّعْلَب أَو كبده وزن دِرْهَمَيْنِ فِي السكنجبين أَو من طحال حمَار الْوَحْش أَو من طحال الْفرس وَالْمهْر أَيهمَا كَانَ وزن دِرْهَمَيْنِ مجفّفاً. أَو تَأْخُذ الخفافيش وتذبحها وتجففها وتدفنها وَتَأْخُذ مِنْهَا مَا تحمله ثَلَاث أَصَابِع أَو تَأْخُذ سَبْعَة خفافيش سَمِينَة وتذبحها وتنقيها وتجعلها فِي قدر خزف وتغمر بالخل الثقيف وتطين وتترك فِي تنور مسجر. فَإِذا أنضج يتْرك الْقدر فِيهِ إِلَى أَن يبرد ثمَّ يخرج ويمرس فِي الخلّ ويسقى مِنْهَا كل يَوْم دِرْهَمَيْنِ. وَهَذَا علاج مجرّب. وأمثال هَذِه الْأَدْوِيَة المفردة الْمَذْكُورَة أَولا وأخيراً يصلح أَن يشرب بالسكنجبين والخلّ وَأَن يتَّخذ مِنْهَا أضمدة وتقوّى بالخلّ. وَأما الْأَدْوِيَة المركبة المشروبة فَمثل سقولوقندريون والطباشير يشرب مِنْهَا دِرْهَمَيْنِ بسكنجبين وأقراص الْكبر وأقراص الفنجنكشث فِي السكنجبين وأقراص الزراوند الْمُتَّخذ بقشور أصل الْكبر ويسقى فِي خلّ شَدِيد الحموضة وَذَلِكَ إِذا لم تكن نفخة. وأقراص الفوّة وترياق الْأَرْبَعَة جيد جدا إِذا لم تكن حمى.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 573

أَو يُؤْخَذ من الْحَرْف جُزْء وَمن الشونيز نصف جُزْء يتَّخذ بِعَسَل منزوع الرغوة والشربة ثَلَاثَة دَرَاهِم بالخل الممزوج أَو سفوف من زراوند وهليلج كابلي يُؤْخَذ مِنْهُ ملعقة ببول الْإِبِل أَو بَوْل الْبَقر أَو قشور الْكبر أَرْبَعَة دَرَاهِم زراوند طَوِيل دِرْهَمَيْنِ بزر الفنجنكشت والفلفل من كل وَاحِد سِتَّة دَرَاهِم يتَّخذ مِنْهُ أَقْرَاص. وَمِمَّا جرب لَهُ برشياوشان وقشور أصل الْكبر وبزر الحمقاء وبزر السذاب وبزر الفنجنكشت والزوفا وأجزاء سَوَاء. والشربة ثَلَاثَة دَرَاهِم فِي السكنجبين أَو تَأْخُذ أصُول الْكبر وَالزَّبِيب وبزر السلجم والزوفا يدق كُله وينقع فِي الْخلّ يَوْمًا وَلَيْلَة وتطبخه فِي مَاء كثير حَتَّى يرجع إِلَى الْقَلِيل ويمزج بِهِ السكنجبين الْقوي البزور ويشربه أَو يسقى من خل طبخ فِيهِ الأبهل وَجوز السرو طبخاً جيدا حَتَّى يبْقى الْقَلِيل وَيشْرب مِنْهُ مَا يقدر ويضمّد بثفله أَو لبن اللقَاح على شَرطهَا ويسقى بحب ورق الغرب. وَأَيْضًا يُؤْخَذ من الفوة اثْنَا عشر درهما وَمن قشور أصل الْكبر وَمن الزراوند الطَّوِيل وَمن الايرسا من كل وَاحِد دِرْهَمَيْنِ يسحق جيدا ويعجن بالسكنجبين الحامض ويقرّص. والشربة مِثْقَال بِمَاء الأفسنتين وقشور أصل الْكبر مطبوخين مَعًا. أَو يُؤْخَذ ورق العقيق الطري وقشور أصل الْكبر وَثَمَرَة الطرفاء وسقولوقندريون وعنصل مشوي وفلفل أَبيض أَجزَاء سَوَاء يقرص. والشربة مثقالان بسكنجبين. أَو يُؤْخَذ طحال حمَار الْوَحْش وطحال الْمهْر مجففين ويسحقان وَيشْرب مِنْهُمَا مِثْقَال إِلَى دِرْهَمَيْنِ بشراب ممزوج. وَقيل أَن أَمْثَال هَذِه الْأَدْوِيَة إِذا سقيتها الْخَنَازِير أَيَّامًا لم يُوجد لَهَا طحال مَثَاقِيل أَو يُؤْخَذ قشور أصل الْكبر وسقولوقندريون وَثَمَرَة الطرفاء ولحاء الْخلاف وفوّة وأسارون ووجّ يطْبخ بالخلّ الحاذق ثمَّ يصفى ويتخذ مِنْهُ سكنجبين عَسَلِي وَيشْرب مِنْهُ دِرْهَم فَإِنَّهُ عَجِيب. والمطحول إِذا اشْتَكَى قيام لَا دم فِيهِ وَلَا مغص أَخذ من سفوف حب الرُّمَّان ثَلَاثَة أَيَّام أَو أَرْبَعَة أَيَّام كل يَوْم وزن ثَلَاثَة دَرَاهِم وَجعل غذاءه نصف مَا كَانَ يغتذي فَإِن قِيَامه طحالي. وَاعْلَم أَن الْأَشْيَاء الحارة لَيست بكثيرة الْمُوَافقَة للطحال لما يصلب ويجفف فَيمْنَع من التَّحْلِيل وَإِذا كَانَ فِي القارورة حرارة فالأجود أَيْضا أَن يسقى أَقْرَاص أَمِير باريس وَنَحْوهَا. وَهَذَا الدَّوَاء الَّذِي نَحن واصفوه نَافِع من الصلابة المزمنة الْعَارِضَة فِي الطحال وَهُوَ أَن يُؤْخَذ أصل الجاوشير وأشق وقشور أصل الْكبر. وَالنَّوْع من اللبلاب الْمَعْرُوف بأنطرونيون ولب العنصل المشوي وَحب البان والثوم الْبري من كل وَاحِد جُزْء يخلط الْجَمِيع وَيُؤْخَذ مِنْهُ درخمي وَاحِد بِالْغَدَاةِ مَعَ السكنجبين أَو خل ممزوج. آخر مجرب: يُؤْخَذ لب حب البان ثَلَاث درخميات ثوم بري سِتّ درخميات قشر أصل الْكبر

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 574

أَربع درخميات قسط درخمي اسطورفيون سِتّ درخميات جعدة ثَلَاث درخميات أصل النَّبَات الْمَعْرُوف بقوطوليدون وَهُوَ النَّوْع الْمَعْرُوف بالسكرجة درخميين. وَزَعَمُوا أَن هَذَا النَّوْع من السكرجات - وَهُوَ نَبَات ورقه يشبه الآس وَفِي وَسطه كخاتمة مَاء شَبيهَة بِالْعينِ - شَبيه بحي الْعَالم الْأَكْبَر وحبّ اللبلاب الْأَكْبَر خَمْسَة وَعِشْرُونَ عددا أشق أَربع درخميات بازاورد درخمي بزر شَجَرَة. مَرْيَم درخمي أَو أَصله ثَلَاث درخميات قردمانا درخمي وَنصف حب الاشقيل وَهُوَ العنصل مقلواً سِتَّة عشر درخمياً يخلط مَعًا وَيسْتَعْمل مَعَ السكنجبين. والشربة مِنْهُ درخمي وَنصف وَفِي الْأَكْثَر درخميان اثْنَان. وَهَذِه أَقْرَاص أخر تفعل تِلْكَ الْأَفْعَال بِعَينهَا بل أَجود وَهِي أَن يُؤْخَذ بزر السرمق أَربع درخميات فلفل أَبيض وسنبل سوري وأشق من كل وَاحِد درخميان يقرص وَيسْتَعْمل مثل الَّتِي قبله. قرص آخر: نَافِع للمطحولين مَنْفَعَة بيّنة وجرب ذَلِك وَهُوَ أَن يُؤْخَذ أشق وَثَمَرَة العوسج من كل وَاحِد ثَمَان درخميات قشر أصل الْكبر وَثَمَرَة الطرفاء وفلفل أَبيض وثوم برّي وعنصل منقّى مشوي من كل وَاحِد درخميان يعجن ويقرّص القرص درخمي. والشربة وَاحِد مِنْهَا بشراب الْعَسَل فَإِنَّهُ نَافِع. أُخْرَى: يُؤْخَذ لبّ العنصل المشوي رطلين أصل الْكَرم ثَمَانِيَة أَرْطَال فلفل أَبيض وفطراساليون وجزر بري ودقيق الكرسنة وحبّ الصنوبر من كل وَاحِد ثَمَان أَوَاقٍ يعجن. وَإِذا اسْتعْملت شَيْئا من هَذِه فَالْأَحْسَن أَن يهجر المَاء أَو يقل شربه ليَكُون الدَّوَاء مَحْفُوظ الْقُوَّة وَلَا ينجذب إِلَى نواحي الحدبة من الكبد بمعونة المَاء الْكثير. وَأما الأضمدة فالأجود فِي اسْتِعْمَالهَا أَن يسْتَعْمل قبلهَا الْحمام الطَّوِيل على الرِّيق وَيكثر الْمقَام فِي الابزن وَإِذا خرج العليل مِنْهُ يتَنَاوَل المقطّعات الحريفة المعطّشة مثل السّمك المالح والقديد والخردل والصحناء ويسقى شرابًا ممزوجاً بِمَاء الْبَحْر ويلطف تَدْبيره يفعل ذَلِك ثَلَاثَة أَيَّام وَفِي الرَّابِع يراض حَتَّى يعرق ويتواتر نَفسه ثمَّ يضمد بِهَذَا إِن كَانَ الْأَمر قَوِيا وَإِن كَانَ أَضْعَف من هَذَا فاقتصر على مَا هُوَ أخفّ من هَذَا. وَأما مَاهِيَّة الأضمدة فقد تتَّخذ من تِلْكَ المبردات الَّتِي ذَكرنَاهَا والأشق نَفسه وبعر الْغنم إِذا ضمّد بهما بالخلّ كَانَ ضماداً قَوِيا أَو بعر الشَّاة محرقاً إِذا اسْتعْمل بخل ضماد ورماد الأتون ضماد جيد إِذا عجن بالخل وضمد بِهِ. وَكَذَلِكَ الضمّاد بِأَصْل الكرمة الْبَيْضَاء بالخلّ أَيْضا أَو كبريت بخل أَو ورق اليتوع بالخل أَو السذاب بالخل. وَإِذا أخفت إخثاء الْبَقر الراعية فجففت أَولا ثمَّ يطبخت بالخل كَانَ مِنْهَا ضماد جيد وَرُبمَا ذَر عَلَيْهَا كبريت أصفر. والتضميد بزهرة الْملح عَجِيب.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 575

وَمن ذَلِك تجمير حب البان بالخلّ وَأَيْضًا الحرمل مَعَ بزره يطْبخ فِي الْخلّ حَتَّى يتهرى ويضمد بِهِ. وَمِمَّا هُوَ أقرب إِلَى الِاعْتِدَال السلق الْمَطْبُوخ بالخل أَو أصُول الخطمي معجونة بالخل. وَمن المركبات مرهم الباسليقون ومرهم جالينوس ومرهم الْحَكِيم أسقلافيدوس الضماد الذَّهَبِيّ وضمّاد الصَّبْر الجالينوس ومرهم يتَّخذ من قشور أصل الْكبر ينقع فِي الخلّ سَاعَات حَتَّى يلين ثمَّ يجفف ويدق نَاعِمًا ويتخذ مِنْهُ مرهم بالشمع ودهن الْحِنَّاء أَو يُؤْخَذ سَواد قدور النّحاس فيتخذ مِنْهُ وَمن دَقِيق الشّعير والخلّ والسكنجبين فَإِنَّهُ ضماد نَافِع بَالغ أَو يسْتَعْمل ضماد الْخَرْدَل فَإِنَّهُ قوي جدا. ضمّاد آخر يحلل الصلابة وَهُوَ أَن يُؤْخَذ أشق وشمع وصمغ الصنوبر من كل وَاحِد ثَمَانِيَة درخميات علك البطم ومقل وبازاورد من كل وَاحِد سِتّ درخميات كندر ومرّ ودهن قثاء الْحمار من كل وَاحِد أَربع درخميات تنقع الذائبة فِي الْخلّ وتخلط وتستعمل. آخر: يُؤْخَذ حلبة ودقيق الكرسنة من كل وَاحِد أوقيتان أشق وصمغ البطم من كل وَاحِد خمس أَوَاقٍ قشر أصل الْكبر وَحب الْفَقْد وأصل الثوم الْبري وفوة من كل وَاحِد درخمي شمع رطلان ينقع فِي الْخلّ ويخلط فِي زَيْت عَتيق وَيسْتَعْمل. أَو دَقِيق الحلبة وخردل أَبيض ونطرون أَو تين مطبوخ فِي الْخلّ يَجْعَل عَلَيْهِ سدسه أشقاً أَو يُؤْخَذ عسل الشهد ويطلى على قِطْعَة من طرس بِقدر الورم ويذر عَلَيْهِ الْخَرْدَل ويضمد بِهِ الطحال وَيتْرك مَا احْتمل. آخر: يُؤْخَذ من التِّين السمان عشرَة وينقع فِي الْخلّ سَاعَات ثَلَاثَة ثمَّ يطْبخ ويهرى ويصفّى وَيُؤْخَذ بوزنه خَرْدَل وأصل الْكبر مجموعين ويخلط الْجَمِيع بالسحق وَرُبمَا جعلُوا فِيهِ أشقاً ومازريون بِقدر الْحَاجة ويتخذ من جَمِيعهَا طلاء أَو ضماد. آخر: الحلبة والقردمانا والنورة والبورق بالخل وَيتْرك أَيَّامًا أَو أشق وكور وَمر وكندر بِالسَّوِيَّةِ بخل ثَقِيف يطلى وَيصير عَلَيْهِ قطنة وَيتْرك أَيَّامًا إِلَى أَن يَقع بِنَفسِهِ. وَمِمَّا جرب وَاخْتَارَهُ الْكِنْدِيّ سذاب وقشور أصل الْكبر وأفسنتين وفوذنج وصعتر يطْبخ بخل حاذق وَيُوضَع على قطع لبود ويضمد بهَا حارة ويجدد كلما برد إِحْدَى وَعشْرين مرّة على الرِّيق. وَمن الأضمدة الجيدة جدا أَن يُؤْخَذ من دَقِيق البلوط رطلان فَيتْرك على جمر ويلقى عَلَيْهِ رَطْل نورة ويخلطان ويتخذ مِنْهُمَا ضماد. آخر: يُؤْخَذ بورق ونورة وعاقر قرحا وخردل يجمع الْجَمِيع بالقطران ويطلى وَلَا يصلح مَعَ الْحمى. آخر: يُؤْخَذ من العاقر قرحا خمس أَوَاقٍ وَمن الْخَرْدَل خَمْسَة عشر درهما وَمن حب

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 576

المازريون أَربع أَوَاقٍ وَمن القردمانا ثَلَاث أَوَاقٍ وَمن جوز الطّيب أُوقِيَّة وَمن الفلفل أَربع أَوَاقٍ يجمع بخل العنصل ويكمد بِهِ الطحال ثَلَاث سَاعَات بعد أَن يغسل الْموضع بخردل ونطرون. وللمزمن طلاء من أشق واللوز المرّ عشرَة عشرَة وَمن ورق السذاب وبعر الْمعز والخردل الطري معجوناً بِبَعْض العصارات النافعة وَقَلِيل خلّ وَمن النطولات مَا طبخ فِيهِ الترمس والسذاب والفلفل. وَمن الأضمدة الشَّدِيدَة القوية أَن يتَّخذ من الخربق الْأسود ثَلَاث أَوَاقٍ وَمن الخربق الْأَبْيَض أَربع أَوَاقٍ وَمن الأشق ثَلَاث أَوَاقٍ وَمن النطرون ثَلَاث أَوَاقٍ وَمن السقمونيا أوقيتين فلفل ثَلَاثُونَ حَبَّة يقوّم بِالشرابِ بعلك البطم تقويماً يحْتَمل الْخَلْط بِهَذِهِ كالمرهم ويطلى على الْموضع بعد تسخينه بالدلك وَهَذَا أَيْضا مسهل. وَإِذا لم تَنْفَع الْأَدْوِيَة فَيجب أَن تضع المحاجم وتشرط عَلَيْهَا وَرُبمَا وَجب عِنْد غَلَبَة الْخَلْط السوداوي وَالدَّم أَن يفصد الوداج الْأَيْسَر ويكوى على خَمْسَة مَوَاضِع من الطحال أَو سِتَّة ثمَّ لَا تدعها تَبرأ. فَإِن لم يصبر على النَّار اسْتعْملت الكاوي من الْأَدْوِيَة مثل ضمّاد التِّين والخردل وَمثل ضمّاد ثافسيا وَغير ذَلِك. وَإِن غلبت الْحَرَارَة وَلم يحْتَمل العليل الأضمدة القوية بخّر طحاله ببخار خلّ من حجر رُخَام أَو حجر أسود أَو يستلقي على الرِّيق وَيُوضَع على طحاله قِطْعَة لبد مغموسة فِي الْخلّ المسخّن وخصوصاً الْمَطْبُوخ فِيهِ السذاب أَو درديّ الخلّ المسخّن. وأجود ذَلِك أَن يدْخل العليل الْحمام الْحَار على الرِّيق إِذا كَانَ مُحْتملا لذَلِك ويستلقي فِيهِ وَلَا يزَال تُوضَع عَلَيْهِ اللبود المغموسة فِي الخلّ وَاحِدَة بعد أُخْرَى مَا احْتمل ويكرّر عَلَيْهِ أَيَّامًا فَإِنَّهُ علاج قوي. وَمِمَّا يقرب من هَذَا وَيصْلح للحار أَن يُؤْخَذ من بزر الهندبا وبزر البقلة الحمقاء والقرع المجفّف وبزر الفنجنكشت يسقى من ذَلِك مثقالين بالسكنجبين الشَّديد الحموضة ثمَّ يعالج بعد ذَلِك بعلاج لبود الخلّ وَكثير مِمَّن بِهِ طحال مَعَ حرارة نسقيه مَاء الهندبا بالسكنجبين إِذا كرّر عَلَيْهِ. وَأما الأغذية فَمَا خفّ ودسم من المرق الْمُتَّخذ مِمَّا خفّ ولطف وسخن باعتدال كَمَا علمت وَالْكبر المخلل وحبة الخضراء المخلّلة وَسَائِر مَا عَلمته فِي مَوَاضِع أُخْرَى وَيجب أَن يسْتَعْمل مَعَ ذَلِك الملطّفات مثل الْخَرْدَل وَمَا أشبه ذَلِك ومشروباتهم مَاء الحدادين أَو مَاء طفئ فِيهِ الْحَدِيد المحمّى مرَارًا. فصل فِي معالجات الورم البلغمي فِي الطحال علاجه هُوَ المعتدل: من معالجات الصلب مَعَ استفراغ البلغم والسوداء فَإِن بلغمه سوداوي والضمّادات المتخذة من إكليل الْملك والشبث وقصب الذريرة والسذاب الْيَابِس وَغير ذَلِك.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 577

فصل فِي سدد الطحال قد يكون من ريح وَيكون من ورم وَيكون من أخلاط على مَا علمت. والريحي يكون مَعَه تمدد شَدِيد مَعَ خفَّة والورمي يكون مَعَ عَلَامَات الورم والسدد الْأُخْرَى تكون مَعَ ثقل وَلَا تصحبها أَعْلَام الورم. المعالجات: هِيَ بِعَينهَا القوية من معالجات سدد الكبد وَقد أَشَرنَا إِلَيْهَا هُنَاكَ أَيْضا. فصل فِي الرّيح والنفخة فِي الطحال النفخة فِي الطحال هِيَ أَن يحسّ فِيهِ تمدّد وصلابة ونتوء ينغمز إِلَى قرقرة وجشاء من غير ثقل الأورام. المعالجات: اعْلَم أَن الْأَدْوِيَة الصَّالِحَة لعلاج صلابة الطحال مقاربة فِي الْقُوَّة الصَّالِحَة لعلاج النفخة فَإِنَّهَا تحْتَاج أَيْضا إِلَى مفتح جلاّء يحلّل مَعَ قُوَّة قابضة قَوِيَّة أَكثر من قُوَّة التحاليل لِأَن الْمَادَّة ريحية خَفِيفَة وَهَذِه بِخِلَاف مَا فِي الأورام وَمَعَ ذَلِك فَإِنَّهَا أدوية هِيَ بهَا أشبه وفيهَا أعمل وَلها أصلح مثل الفنجنكشت والكمّون وبزر السذاب والنانخواه وَمَا أشبه ذَلِك. وينفع من ذَلِك مَنْفَعَة عَظِيمَة وضع المحاجم بالنَّار على الطحال وَيجب أَن يجوع وَلَا يتَنَاوَل الْغذَاء دفْعَة وَاحِدَة بل تفاريق قَليلَة الْمِقْدَار جدا وَلَا يشرب المَاء مَا قدر بل يشرب نبيذاً عتيقاً رَقِيقا مرا قَلِيلا وَلَا ينَام حَتَّى تَجف بَطْنه. وَإِذا هاج على امتلاء بَطْنه وجع لَيْلًا أَو نَهَارا غمزه غمزاً بعد غمز واحتال للبراز ونام. فَإِن لم ينفع ذَلِك كمد. وَإِذا علمت أَن الْمَادَّة السوداوية كَثِيرَة وتنفخ بكثرتها استفرغت. وَمن المشروبات أَقْرَاص بِهَذِهِ الصّفة. ونسخته: يُؤْخَذ الْحَرْف الْأَبْيَض وزن ثَلَاثِينَ درهما يدقّ وينخل ويعجن بخل خمر حاذق ويتخذ مِنْهُ أَقْرَاص رقاق صغَار ويخبر فِي تنور أَو طابق إِلَى أَن يجِف وَلَا يبلغ أَن يَحْتَرِق وَيُؤْخَذ قرص من وزن ثَلَاثَة دَرَاهِم فِي الأَصْل قبل الْخبز ويسحق ويخلط بِهِ من حبّ الْفَقْد وَثَمَرَة الطرفاء خَمْسَة خَمْسَة وَمن الأسقولو قندريون سَبْعَة ويقرص. والشربة مِنْهَا ثَلَاثَة دَرَاهِم بسكنجبين. وَتَنْفَع أَيْضا أَقْرَاص الفنجنكش أَو يُؤْخَذ كزمازك وزن عشرَة دَرَاهِم حبّ المرو وزن عشرَة دَرَاهِم بزر الهندبا وبزر البقلة الحمقاء من كل وَاحِد وزن خَمْسَة دَرَاهِم ويقرص. والشربة مِنْهُ ثَلَاثَة دَرَاهِم بالسكنجبين السكرِي. وَقد يَنْفَعهُ أَن يستف من الفنجنكشت والنانخواه وقشور أصل الْكبر والسذاب الْيَابِس والوج مِثْقَالا بشراب عَتيق أَو بطبيخ الْأَدْوِيَة النافعة لَهُ. وَأما المروخات والضمادات: فَمن الأدهان دهن الأفسنتين ودهن الناردين

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 578

يعرف بالأعور ثمَّ معي يعرف بالقولون ثمَّ معي يعرف بالستقيم وَهُوَ السرم. وَهَذِه الأمعاء كلهَا مربوطة بالصلب برباطات تشدها على وَاجِب أوضاعها. وخلقت الْعليا مِنْهَا رقيقَة الْجَوْهَر لِأَن حَاجَة مَا فِيهَا إِلَى الإنضاج ونفوذ قُوَّة الكبد إِلَيْهَا أَكثر من الْحَاجة فِي الأمعاء السُّفْلى وَلِأَن مَا يتضمنه لطيف لَا يخْشَى فَسخه لجوهر المعي بنفوذه فِيهِ ومروره بِهِ وَلَا خدشه لَهُ. والسفلى مبتدأه من الْأَعْوَر غَلِيظَة ثخينة مشحمة الْبَاطِن لتَكون مقاومة للثفل الَّذِي إِنَّمَا يصلب ويكثف أَكْثَره هُنَاكَ وَكَذَلِكَ إِنَّمَا يتعفن إِذا أَخذ يتعفن فِيهِ. والعليا لَا شَحم عَلَيْهَا وَلَكِن لم تخل فِي الْخلقَة من تغرية سطحها الدَّاخِل لزجة مخاطية تقوم لَهَا مقَام الشَّحْم والمعي الإثني عشري مُتَّصِل قَعْر الْمعدة وَله فَم يَلِي الْمعدة يُسمى البواب. وَهَذَا بِالْجُمْلَةِ مُقَابل للمريء فَكَمَا أَن المريء إِنَّمَا هُوَ للجذب إِلَى الْمعدة من فَوق فَكَذَلِك هَذَا إِنَّمَا هُوَ للدَّفْع عَن الْمعدة من تَحت فَهُوَ أضيق من المريء وَاسْتغْنى فِي الْخلقَة عَن توسيعه توسيع المريء لأمرين. أَحدهمَا أَن الشَّيْء الَّذِي ينفذ فِي المريء أخشن وأصلب وَأعظم حجماً وَالَّذِي ينفذ فِي هَذَا المعي أَلين وأسلس وأرقّ حجماً لانهضامه فِي الْمعدة واختلاط الرطوله المائية بِهِ. والثالْي: أَن النَّافِذ فِي المري لَا يتعاطاه من القوى الطبيعية إِلَّا قُوَّة وَاحِدَة وَإِن كَانَت الإرادية تعينها فَإِنَّهَا تعينها من جِهَة وَاحِدَة وَهِي الجاذبة فأعينت بتفسيح المسيل وتوسيعه. وَأما النَّافِذ فِي المعي الأول فَإِنَّهُ ينفعل عَن قوتين: إِحْدَاهمَا الدافعة الَّتِي هِيَ فِي الْمعدة وَالْأُخْرَى الجاذبة الَّتِي فِي المعي ويرافدها الْعقل الَّذِي يحصل بجملة الطَّعَام فيسهل بذلك اندفاعه فِي المسيل المعتدل السعَة وَهَذِه القصبة تخَالف المري فِي أَن المريء كجزء من الْمعدة مشاكل لَهَا فِي هَيْئَة تأليفها من الطَّبَقَات. وَأما هَذِه القصبة فكشيء غَرِيب ملصق بهَا مُخَالف فِي جَوْهَر طبقاته لطبقتي الْمعدة إِذْ كَانَت الْمعدة تحْتَاج إِلَى جذب قوي لَا يحْتَاج إِلَى مثله المعي فَلذَلِك الْغَالِب على طبقتي المعي الليف الذَّاهِب فِي الْعرض وَلَكِن المعي الْمُسْتَقيم قد ظهر فِيهِ لِيف كثير بالطول لِأَنَّهُ منق للأمعاء عَظِيم النَّفْع يحْتَاج إِلَى جذب لما فَوْقه ليستعين بِهِ على جودة الْعَصْر وَالدَّفْع والإخراج فَإِن الْقَلِيل عَاص على المخ

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 581

فَإِذا حَاذَى الْجَانِب الْأَيْسَر مَال إِلَى الْيَمين وَإِلَى خلف منحدراً أَيْضا فهناك يتَّصل بالمستقيم وَهُوَ عِنْد مجازه بالطحال يضيق وَلذَلِك مَا كَانَ ورم الطحال يمْنَع خُرُوج الرّيح مَا لم يغمز عَلَيْهِ. وَالْمَنْفَعَة فِي هَذَا المعي جمع الثفل وحصره وتدريجه من الاندفاع بعد استصفاء فضل من الْغذَاء إِن كَانَت فِيهِ وَهَذَا المعي يعرض فِيهِ القولنج فِي الْأَكْثَر وَمِنْه اشتقّ اسْمه. والمعي الْمُسْتَقيم وَهُوَ آخر الأمعاء يتَّصل بِأَسْفَل القولون ثمَّ ينحدر مِنْهُ على الاسْتقَامَة فيتصل بالشرج مُتكئا على ظهر الْقطن متوشعاً يكَاد يَحْكِي الْمعدة وخصوصاً أَسْفَله. وَمَنْفَعَة هَذَا المعي قذف السّفل إِلَى خَارج وَقد خلق الْخَالِق تَعَالَى لَهُ أَربع عضلات كَمَا عَلمته وَإِنَّمَا خلق هَذَا المعي مُسْتَقِيمًا ليَكُون اندفاع الثفل عَنهُ أَسْفَل والعضل الْمعينَة لَهُ على الدّفع لَيست فِيهِ بل على المراق وَهِي ثَمَان عضلات وَهِي ثَمَان عضلات فَلْيَكُن هَذَا الْمِقْدَار كَافِيا فِي تشريح الأمعاء وَذكر مَنْفَعَتهَا. وَلَيْسَ يَتَحَرَّك شَيْء من هَذِه اّلأعضاء الَّتِي هِيَ مجْرى الْغذَاء بعضل إِلَّا الطرفان أَعنِي الرَّأْس وَهُوَ المريء والحلقوم والأسفل وَهُوَ المقعدة وَقد تَأتي الأمعاء كلهَا أوردة وشرايين وَعصب أَكثر من عصب الكبد لحاجتها إِلَى حس كَبِير. فَاعْلَم جَمِيع ذَلِك إِذْ فصل فِي كَلَام فِي استطلاق الْبَطن من جَمِيع الْوُجُوه والأسباب حَتَّى زلق الامعاء والهيضة والذرب وَاخْتِلَاف الدَّم واندفاعات الْأَشْيَاء من الكبد وَالطحَال والدماغ وَمن الْبدن وَفِي الزحير: اعْلَم أَن كل استطلاق إِمَّا أَن يكون من الْأَطْعِمَة والأغذية والهواء الْمُحِيط وَإِمَّا أَن يكون من الْأَعْضَاء. ولنتكلم أَولا فِي الْكَائِن من الْأَعْضَاء. فالكائن من الْأَعْضَاء إِمَّا أَن يكون من الْمعدة وَإِمَّا من الماساريقا وَإِمَّا من الكبد وَإِمَّا من الطحال وَإِمَّا من الأمعاء وَإِمَّا من الرَّأْس وَإِمَّا من جَمِيع الْبدن. ويشترك جَمِيع ذَلِك فِي أَسبَاب فَإِنَّهُ إِمَّا أَن يتبع ذَلِك سوء مزاج يضعف الماسكة أَو الهاضمة أَو الدافعة أَو يُقَوي الدافعة. وكل ذَلِك إِمَّا سوء مزاج مُفْرد وَإِمَّا أَو سوء مزاج مَعَ مَادَّة مستكنة فِي الْأَعْضَاء أَو لاطخة لوجوهها أَو مرض آليّ من رض أَو قرحَة أَو فتق. والكائن عَن الكبد قد فَرغْنَا مِنْهُ وَذكرنَا فِيهِ مَا يكون بِسَبَب مزاجها وأورامها وسددها وَغير

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 584

ذَلِك. وَكَذَلِكَ ذكرنَا مَا يكون من الماساريقا. وَأما الْكَائِن عَن الدِّمَاغ فَهُوَ الَّذِي يكون بِسَبَب نَوَازِل تنزل مِنْهُ إِلَى الْمعدة والأمعاء فَيفْسد الْغذَاء وتنزله وتنزل هِيَ بِنَفسِهَا مَعَه لزلقها ولدفع الدافعة. وَأما الْكَائِن عَن الْمعدة فَلَيْسَ كُله يكون غير منهضم بل قد يكون منهضماً انهضاماً مَا وَيكون غير منهضم. وَسبب ذَلِك ضعف الْقُوَّة الماسكة فِي الْمعدة فَلَا تطِيق حمل الْغذَاء إِلَّا إِلَى زمَان مَا قد ينهضم فِيهِ وَقد لَا ينهضم ثمَّ لَا تقدر على تدريج إرْسَاله وإخراجه. وَذَلِكَ لضعف يكون لسوء مزاج بَارِد فِي الْأَكْثَر وَيكون للحار وَالرّطب واليابس. وَأَخْطَأ من ظن أَن كل ذَلِك للبلغم لَا غير وللمزاج الْبَارِد الرطب وَإِن كَانَ هَذَا هُوَ الْغَالِب. وَهَذَا هُوَ الْمُؤَدِّي بِطُولِهِ إِلَى الاسْتِسْقَاء وَهُوَ فِي الْجُمْلَة صَعب العلاج إِذا استحكم. وَكَثِيرًا مَا يكون السَّبَب بَقِيَّة قُوَّة من أدوية مسهلة لَزِمت سطح الأمعاء والمعدة وفوهات عروق الْمعدة والأمعاء وَهَذِه رُبمَا حفظت أدواراً. وَكَثِيرًا مَا يُؤَدِّي إِلَى سحج رَدِيء وقروح وَقد يكون هَذَا المعدي بِسَبَب ضعف الهضم فَيفْسد ويستدعي الدّفع وَقد يكون لزلق فِي الْمعدة من رطوبات فَلَا يُمكنهُ من الثَّبَات قدر الهضم فَيفْسد ويستدي الدّفع وَقد يكون لزلق فِي الْمعدة من رطوبات فَلَا يُمكنهُ من الثَّبَات قدر الهضم. وَلَيْسَ هَذَا فِي الْحَقِيقَة خَارِجا مِمَّا ذَكرْنَاهُ إِلَّا أَنا خصصناه بالإيراد فِي التَّفْصِيل للتّنْبِيه. وَهَذَا أَكثر فِي أَنه يُؤَدِّي إِلَى الاسْتِسْقَاء. ويحمد أبقراط فِيهِ الجشاء الحامض لِأَنَّهُ يدل على تسوّر حرارة تبخر بخاراً مَا. وَإِن لم تكن تَامَّة بَعْدَمَا كَانَت ميتَة وَلِأَن الحموضة رُبمَا قطعت ودبغت الْمعدة وأورثت إمساكاً مَا فتجد ذَلِك من حَيْثُ هُوَ سَبَب وَقد يكون مثل هَذَا الزلق من قُرُوح فِيهَا أَو فِيمَا يجاورها من المعي فتشاركها الْمعدة للوجع أَو لإيذاب قُرُوح. وَذَلِكَ فِي الْمعدة قَلِيل وَقد يكون الإسهال المعدي وإزلاق الْمعدة لما تحويها من أخلاط رَدِيئَة تنصب إِلَيْهَا من الْبدن فَيفْسد الطَّعَام. وَإِن كَانَ جيد الْجَوْهَر فيحوج إِلَى قذفه أَو إنزاله وَإِن كَانَت النَّاحِيَة الْعليا أقوى لم تنْدَفع إِلَيْهَا وَلم تخرج بالقيء بل بالإسهال. وَرُبمَا لم يكن إسهال تِلْكَ الأخلاط لسَبَب إفسادها الطَّعَام وإحواج الْمعدة إِلَى قذفْه بل قد تكون فِيهِ قُوَّة تكرهها الْمعدة فتدفعه وَمَا مَعَه أَو يكون فِيهِ نَفسه قُوَّة مسهلة أَو مزلقة أَو مقطّعة ساحجة كَمَا يَفْعَله أكثرة انصباب السَّوْدَاء إِلَى فمّ الْمعدة فَيصير ذَلِك سَببا للإسهال المعدي. وَقد يكون ذَلِك بِسَبَب ريَاح وَنفخ تولّدت فأفسدت الهضم فَعرض مَا ذَكرْنَاهُ. وَقد يكون الزلق لَيْسَ بسب شَيْء غير الْمَأْكُول من ضعف ماسكة أَو مُخَالطَة مُفسد بل بِسَبَب الْمَأْكُول لَا لكيفيته بل لكمّيته فَإِنَّهُ إِذا كثر وقهر الْقُوَّة الماسكة خرج كَمَا دخل وَقد يكون بِسَبَب أَنه فسد إِمَّا لكثرته وَإِمَّا لقلته كَمَا علمت وَإِمَّا لسوء ترتيبه ثمَّ استتبع. وَرُبمَا كَانَ الإسهال المعدي لسَبَب أوجاع تكون فِي الْمعدة

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 585

أَو مَا يجاورها فَيعرض ضعف الْقُوَّة الماسكة مِنْهَا. وَتلك الأوجاع قد تكون عَن ريَاح وَعَن أورام وَعَن سوء مزاج مُخْتَلف جَمِيع ذَلِك مِنْهَا أَو مَا يتَأَذَّى إِلَيْهَا مِمَّا يجاورها. وَأما الْكَائِن عَن الطحال فلقوة دافعته وَكَثْرَة السَّوْدَاء أَو لضمور صلابة وتحلّل مادتها أَو لانفجار أورامه. وَأما الْكَائِن من الأمعاء فلنذكر أَولا مَا يكون من الأمعاء الْخمس الْعليا فَنَقُول أَن الإسهال الْكَائِن مِنْهَا إِمَّا أَن يكون مَعَ سحج وَإِمَّا أَن لَا يكون. والسحج هُوَ وجع الجارد من سحج الأمعاء وَذَلِكَ الجارد إِمَّا من موادّ صفراوية أَو دموية حادة. أَو صديدية أَو مدية أوّ درردية تنبعث عَن نفس الأمعاء أَو عَمَّا فَوْقهَا فَتَصِير إِلَى الأمعاء والكبد من هَذَا الْقَبِيل وَقد سلف كلامنأ المستقصى فِيهِ والكبد الورمي أسلم من الكبد الضعفي وَأَقْبل للعلاج. والسحج والإسهال الطحالي والمراري والمدّي وَالَّذِي يكون من قُرُوح فِي الْمعدة والمريء كُله من قبيل مَا يبْعَث الْمَادَّة إِلَى المعي. وَلَيْسَ كلامنا الْآن فِيهِ بل فِي الَّذِي عَن نفس الامعاء. وَذَلِكَ إِمَّا عَن ورم فِي الأمعاء وَإِمَّا للذع مرار أَو دم انصب من الكبد شَدِيد الْحَرَارَة أَو انفتاق عرق فِي الأعالي والأسافل أَو لدواء مسهل جرح الأمعاء مثل شَحم الحنظل أَو من قلاع قُرُوح مَعَ عفونة وتأكل أَو قُرُوح بِلَا تَأْكُل وعفونة أَو قُرُوح نقية أَو قُرُوح وسخة. وَهِي إِمَّا أَن تكون فِي الأمعاء الْغِلَاظ وَهِي أسلم أَو فِي الأمعاء الدقاق وَهِي أصعب وخصوصاً الْوَاقِع فِي الصَّائِم فَإِنَّهُ يشبه أَن لَا تَبرأ قروحه فضلاَ عَن خرقه لِكَثْرَة عروقه وعظمها ورقة جِسْمه وسيلان المرار الصّرْف إِلَيْهِ من المرارة من غير خلط آخر وَلِأَنَّهُ عَظِيم غائلة الْأَذَى لقُرْبه من عُضْو رَئِيس هُوَ الكبد فَلَيْسَ شَيْء من الأمعاء أقرب إِلَيْهِ من الصَّائِم. والدواء أَيْضا لَا يقف عَلَيْهِ بل يزلق عَنهُ. والقروح تكون من سحج ثفل وَمن حِدة مرار أَو ملوحة خلط أَو شدَّة تشبّثه للزوجته فَإِذا انقلع خرج أَو لانفجار الأورام وَسَائِر الاستفراغات الْمُخْتَلفَة المؤذية بمرورها. وَمَا كَانَ من السحج السوداوي واقعاَ على سَبِيل الِابْتِدَاء فَهُوَ قتال لِأَنَّهُ يدل على سرطان متعفن. وَمَا كَانَ فِي آخر الحميات فَهُوَ قتال جدا وَإِن لم يصر بعد سحجاَ بل كَانَ بعد إسهالاً سإوداوياً خُصُوصا الَّذِي يغلي على الأَرْض وَله رَائِحَة حامضة وَإِن كَانَت الْقُوَّة بَاقِيَة بعد بل وَإِن كَانَ فِي الصِّحَّة أيضاَ فَإِن هَذَا الصِّنْف من السوداوي لَا يبرأ صَاحبه. وَأما إِذا لم تكن لَهُ هَذِه الخاصية وَلم يكن يغلي وَلَا رَائِحَته حامضة فَهُوَ فضل سوداوي تَدْفَعهُ الطبيعة وَقد ترجى مَعَه الْعَافِيَة. والقرحة قد تتولد عقيب الورم وَقد تكون عَن شَيْء قاشر وجارد ابْتِدَاء مثل دَوَاء

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 586

مسهل أَو غذَاء لزج يلزق ثمَّ ينْفَصل قاشراً جارداً أَو غذَاء صلب يسحج بمروره وَقد يكون عَن أخلاط أسهلت ثمَّ قرحت. وحد زمَان تولدِ القرحة عَن الإسهال المراري أسبوعان وَعَن البورقي شهر وَعَن السوداوي من أَرْبَعِينَ يَوْمًا إِلَى أَكثر من ذَلِك. وَكَثِيرًا مَا تنثقب الأمعاء من صَاحب القروح فَيَمُوت فِي الْأَكْثَر. وَرُبمَا كَانَ بَعضهم قويأ فَيبقى مُدَّة ويجتمع العفل فِي بَطْنه وَكَأَنَّهُ مستسقي ثمَّ يَمُوت. وَأما فِي أَكثر الْأَمر فَإِذا بلغ الْقرح أَن يخرج من جَوْهَر الأمعاء شَيْئا لَهُ حجم أدّى إِلَى العفونة وَإِلَى إِسْقَاط الْقُوَّة بمشاركة الْمعدة وَإِلَى الْمَوْت. فَكيف إِذا انثقب وخصوصاً بعض الأمعاء الْعليا. وَقد حكى قوم أَنه قد انثقب بعض الأمعاء السُّفْلى لرجل نم انثقب المراق والبطن ورم حدث بهَا محاذياً للثقب ومشاركاً لتِلْك العفونة والآفة كَأَنَّهُ ثقب الْبَطن أَيْضا هُنَاكَ وَكَانَ يخرج الوجع مِنْهُ وعاش الرجل. وَهَذَا وَإِن كَانَ فِي جملَة الْمُمكن فَهُوَ من جملَة الْمُمكن الْبعيد وَأبْعد مِنْهُ أَن يعِيش والثفل ينصب إِلَى فضاء الْبَطن. قَالُوا إِذا وَقع انثقاب المعي والبطن بِإِزَاءِ الصَّائِم لم يسكن الْجُوع وَلم يثبت شَيْء فِي الْمعدة وذبل صَاحبه. وانتفخ بَطْنه وَمَات. وأصناف السحج دموي وصديدي ومري ومدي وخراطي ومخاطيّ وزبدي وقشاري. والمري أسلم ويتدارك. وَكَثِيرًا مَا يكون من أمراض حادة وحميات محرقة وغبية وَأكْثر مَا يكون بحراناً لَهَا والمدي إِذا ابْتَدَأَ مدياً فإمَّا أَن يكون سَببه انفجار دبيلات وأورام فِي الأحشاء دَفعته الطبيعة إِلَى الأمعاء وَهُوَ أسلم وَهَذَا الْقسم لَا يكون بِالْحَقِيقَةِ معوياً وَكَثِيرًا مَا يُؤَدِّي إِلَى المعوي وَيحدث مِنْهَا فَسَاد فِي آخر الْأَمر وَكَثِيرًا مَا يتبعهُ اخْتِلَاف مدي وَلَا يحتبس وَيكون أَكثر ذَلِك قيحياً مدياً وَرُبمَا خالطه. إِمَّا أَن لَا يكون سَببه ذَلِك وَلَا يكون فِي الْأَعْضَاء الْبَاطِنَة ورم نضيج ينفجر فَيكون من جِهَة سرطان متعفّن فِي الأحشاء وَلَا برْء لَهُ لِكَثْرَة مَا يصاك وَقلة مَا يجد من السّكُون ولصعوبة الْعلَّة فِي نَفسهَا. وَأما الصديدي فإمَّا عَن ذوبان وَإِمَّا عَن رشح من ورم هُوَ فِي طَرِيق النضج. وَأَكْثَره لَيْسَ بمعوي. وَأما المموي فَمِنْهُ وَاقع دفْعَة وَمِنْه وَاقع يَسِيرا يَسِيرا. وَالْأول سَببه انفتاح عرق

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 587

وَأما الَّذِي يكون من إسهال الدَّم بعد إسهال مراري وسحج مراري وَمَعَ وجع فَهُوَ أردأ وخصوصاً إِذا سبقت الخراطة ثمَّ جَاءَ دم صرف فَإِن ذَلِك يدل على أَن الْعلَّة توغلت فِي جرم الأمعاء. وَأما الخراطي فَهُوَ عَن انجراد مَا على وُجُوه الأمعاء. وَأما المخاطي فَهُوَ لرطوبة غَلِيظَة فَرُبمَا وَقع الِاخْتِلَاف المخاطي فِي الحميات المركبة وَضرب من الحميات سَنذكرُهُ فِي بَابه وَفِي الحميات الوبائية. وَأكْثر مَا يكون فِي الوبائية يكون زبدياً. وَأما القشاري فقد يكون عَن قُرُوح الْمعدة وَيخرج بالإسهال وَلَكِن لَا يكون هُنَاكَ سحج وَإِذا كَانَ مَعَ سحج فَهُوَ عَن نفس طَبَقَات الأمعاء. ويستدل على الْغِلَاظ دَائِما بالغلظ وَفِي الْأَكْثَر بِالْكبرِ وعَلى الدقاق بالضدّ وَهَذِه القشارات تخرج عِنْد الْقيام وَيكون أَكثر خُرُوجهَا عِنْد الحقن الغسّالة. قَالَ أبقراط: الخلفة العتيقة السوداوية لَا تَبرأ وَقَالَ أَيْضا إِذا كَانَ الاستفراغ مثل المَاء ثمَّ صَار مثل المرهم فَهُوَ رَدِيء. واذا وَقع عقيب الاسْتِسْقَاء إسهال خُصُوصا الاسْتِسْقَاء الْحَادِث عَن ورم الكبد كَانَ رديئاً وَيكون ذرباً فيسهل عَن المائية وَلَا يَنْقَطِع. قَالَ: كل خلقَة تعرض بعد مرض بَغْتَة فَهُوَ دَلِيل موت قريب. كَمَا قَالَ وَقد يكون مَعَ الاسْتِسْقَاء ذرب لاينقطع وَلَا يُفِيد لِأَنَّهُ لايسهل المائية بل يسهل مَا يضعف بِهِ الْبدن. وَقد يُؤَدِّي السحج وقروح الأمعاء إِلَى الاسْتِسْقَاء. وَمن كَانَ بِهِ مَعَ المغص كزاز وقيء وفواق وَذُهُول عقل دلّ على مَوته. وَفِي كتاب أبقراط: من كَانَ بِهِ دوسنطاريا وَظهر خلف أُذُنه الْيُسْرَى شَيْء أسود شَبيه بالكرسنة واعتراه مَعَ ذَلِك عَطش شَدِيد مَاتَ فِي الْعشْرين لَا يتآخر وَلَا ينجو. وَاعْلَم أَن الحمّى الصعبة الدَّالَّة على عظم وَأَيْضًا سُقُوط الشَّهْوَة الدَّالَّة على موت الْقُوَّة الَّتِي فِي فَم الْمعدة والإسهال الْأسود فِي قُرُوح المعي كل ذَلِك رَدِيء. وَأما الَّذِي يكون من الأمعاء من غير سحج وَدم وَمن غير سَبَب من فَوْقهَا فيشارك زلق الْمعدة فِي الْأَسْبَاب. لَكِن الْكَائِن عَن إذابة القروح فِيهَا أَكثر مِمَّا فِي الْمعدة بل كَأَنَّهُ لَا يكون إِلَّا فِيهَا فَإِن كَانَت قلاعية وَكَانَت الْمَادَّة الفاعلة لَهَا لَا تزَال تسيل أدّى ذَلِك لَا محَالة إِلَى سحج دموي وَإِلَى إِطْلَاق دم قوي ويشاركها فِي السَّبَب لُزُوم قُوَّة من دَوَاء مسهل لفوهات الْعُرُوق الَّتِي لَهَا ولسطحها فيسهّل. وَالَّذِي يكون عَن ضعف المعي والمعدة فيسمى مَادَّة الْبَطن. وَأكْثر السَّبَب فِي ذَلِك سعف وقروح وذوبان. وَرُبمَا اتّفق أَن يَنْفَعهُ شَيْء من هَذَا الدَّم المنصب فِي الْبَطن فَيدل عَلَيْهِ برد الْأَطْرَاف دفْعَة بَغْتَة وانتفاخ الْبَطن وَسُقُوط الْقُوَّة وتأد إِلَى الغشي. وَأما الَّذِي يكون عَن المعي الْمُسْتَقيم وَهُوَ المعي السَّادِس فَمِنْهَا أَن يكون مَعَ وجع وَيُسمى زحيراً وَهُوَ وجع تمددي وانجرادي فِي المعي الْمُسْتَقيم. وَمِنْه مَا يكون بِلَا وجع. وَسبب الزحير إِمَّا ورم حَار يسيل مِنْهُ شَيْء أَو ورم صلب أَو ريح أَو استرخاء العضلة فَتخرج مَعَه المقعدة أَو تمدد يعرض وكزاز فَيمْنَع العضلة الحابسة للبراز فِي نواحي المقعدة عَن فعلهَا أَو فضل مالح أَو بورقي أَو كيموس غليظ أَو مرار مدَاخِل أَو استتباع لدوسنطاريا أَو برد يُصِيب الْعُضْو أَو طول جُلُوس على صلابة أَو غلظ مَا يخرج من الثفل وصلابته أَو أخلاط حادة أَو نواصير أَو بواسير أَو شقَاق أَو قُرُوح وتأكل أَو ثفل محتبس. وَأكْثر مَا يكون عَن خلط مخاطي وَبعد أَن يكون مخاطياً يصير خراطياً ثمَّ نقط دم وَرُبمَا خرج بالزحير شَيْء كالحجر على مَا حَكَاهُ بَعضهم. وجالينوس يستبعده. وَأكْثر مَا يعرض الزجير لأَصْحَاب البلغم العفن فَإِنَّهُ لعفنه يبْقى أَثَره فِي المعي الْمُسْتَقيم عِنْد مروره كل وَقت ثمَّ يصير لزجاً لَازِما مُؤْذِيًا وَرُبمَا أوهم العليل أَن فِي مقعدته ملحاً مذروراً لبورقيته. وأسهل الزحير مَا لم يكن عقيب الدوسنطاريا ومتولّداً عَن الدوسنطاريا. وَقد يعرض أَن تكز المقعدة والمستقيم أَو يتمددا فَيعرض لعضلها أَن لَا تحبس مَا يصل إِلَيْهَا كَمَا أَنه يعرض لَهَا أَن تكز فَلَا تقدر على استنزال مَا فَوْقهَا إِلَيْهَا. وَأما الَّذِي يكون عَن المقعدة بِلَا وجع فَيكون دَمًا لَا غير وَيكون أَكْثَره على سَبِيل دفع الطبيعة لفضل فِي الْبدن حصره فِي الْبدن أَسبَاب الْفضل من الأغذية أَو احتباس سيلان أَو قطع لعضو أَو ترك رياضة أوسائر مَا قيل فِي مَوْضِعه. وَهَذَا لَا يجب أَن يحتبس إِلَّا أَن يخَاف سُقُوط النبض وَالْقُوَّة. فَهَذِهِ أَصْنَاف السيلان الزحيري من الأمعاء السِّتَّة. وَأما الْكَائِن عَن جَمِيع الْبدن فإمَّا على سَبِيل البحران وَقُوَّة من الْقُوَّة الدافعة وَإِمَّا على سَبِيل سُقُوط من الْقُوَّة الماسكة كَمَا يعرض للخائف المذعور والمسلول والمدقوق فِي آخر عمره وَإِمَّا على سَبِيل الذوبان ويبتدىء رَقِيقا ثمَّ يصير خائراً ويشتد الْجُوع

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 589

والوجع ثمَّ تسْقط الشَّهْوَة من الْجِهَات وَتسقط الْقُوَّة وَتعرض حميات وَرُبمَا عرض غثيان وعسر الْبَوْل ورياح وقراقر وكمودة اللَّوْن وَبرد الْأَطْرَاف وجفاف اللِّسَان وَإِمَّا على سَبِيل اسْتِحَالَة الأخلاط إِلَى فَسَاد لحميات رَدِيئَة وشموم ضارة. وَإِمَّا على سَبِيل انتفاض من امتلاء شَدِيد المَاء يعرف من ترك الاستفراغ أَو طرُو احتباس سيلان مُعْتَاد وَقطع عُضْو أَو ترك رياضة أَو قلَّة تحلل من الْبدن. وَسَائِر مَا عَرفته أَو لتراكم التخم الْكَثِيرَة فِي دفعات فَيرجع على سَبِيل مرض حاد وَهُوَ من جملَة الهيضة. وَأما على سَبِيل امْتنَاع من نُفُوذ الْغذَاء لسدد فِي الْعُرُوق وَغير ذَلِك. فَأَما الهيضة فَهِيَ حَرَكَة من الْموَاد الْفَاسِدَة الْغَيْر المنهضمة إِلَى الِانْفِصَال من طَرِيق المعي راجعات إِلَيْهِ عَن الْبدن على حِدة وعنف من الدافعة فَإِن الأغذية إِذا لم تنهضم جدا استحالت إِلَى أخلاط غير مُوَافقَة للبدن وتحرّكت الطبيعة إِلَى دَفعهَا إِذا ثقلت عَلَيْهَا من الْجِهَات بأصناف من الْقَيْء المري الزنجاري والمائي أَحْيَانًا وأصناف من الإسهال. وَمَا كَانَ من الهيضة سَببه من فَسَاد طَعَام وَاحِد فَهُوَ أسلم مَا يكون بِسَبَب تَوَاتر فَسَاد بعد فَسَاد. والهيضة الرَّديئَة تبتدىء أَولا ابْتِدَاء خَفِيفا ثمَّ يحدث وجع ومغص فِي الْبَطن والأمعاء ويصعد إِلَى الْمعدة لِكَثْرَة مَا تؤديها الأخلاط الحارة المتجهة إِلَيْهَا وَفِي الْأَكْثَر يكون إسهال وقيء معي. فَإِذا اندفعت استتبعت أخلاط الْبدن لما عرفت من السَّبَب فتبدأ بإسهال مراري ثمَّ مائي خَالص رهل منتن ثمَّ رُبمَا أدّى إِلَى اخْتِلَاف كغسالة اللَّحْم الطري دسم الرَّائِحَة وَإِلَى الخراطة ثمَّ يُؤَدِّي إِلَى استرخاء النبض والتشنج والعرق الْبَارِد وَإِلَى الْمَوْت. وَالصَّبْر على الْعَطش نَافِع لَهُم وَكَثِيرًا مَا يعرض لَهُم بطلَان النبض على سَبِيل الضغط والتأدي ولسبب الْأَعْرَاض الْفَاحِشَة فَإِذا سكنت الْأَعْرَاض عَاد النبض وَمن كَانَ مُعْتَادا للهيضة لم يكن لَهُ مِنْهَا خطر من لم يكن مُعْتَادا لَهَا وَهِي فِي الصّبيان أَكثر. وَأكْثر مَا تعرض الهيضة فَإِنَّمَا تعرض فِي الصَّيف والخريف لضعف الهضم فيهمَا وتقل فِي الشتَاء وَالربيع. وَقد يكثر حُدُوث للهيضة من شرب مَاء بَارِد على الرِّيق يتبع غذَاء غليظاً لَا سِيمَا فِي الْفطر من الصَّوْم والمشمش والبطيخ مِمَّا يهيجان الهيضة. وَكَثِيرًا مَا تحتبس الهيضة فيميل نفث مادتها إِلَى أَعْضَاء الْبَوْل فَتحدث حرقة فِي الْبَوْل. وَأما الإسهال الْوَاقِع بِسَبَب امْتنَاع نُفُوذ الْغذَاء وَهُوَ السددي فَهُوَ الَّذِي يُسمى الإسهال الْكَائِن بأدوار وَذَلِكَ لِأَن الْعُرُوق المنسدة تمتلىء فِي مُدَّة مَعْلُومَة إِلَى أَن لَا تحْتَمل ثمَّ تستفرغ رَاجِعَة وَفِيمَا بَينهمَا حَال كالصحة. وَأكْثر النّوبَة عشرُون يَوْمًا وَرُبمَا تقدم أَو تآخر لما يعلم من الْأَسْبَاب.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 590

وَأما الْكَائِن لسَبَب لأغذية فقد ذَكرْنَاهُ مرّة فِي بَاب الْمعدة وَلَا بَأْس لَو أعدنا ذَلِك وزدناه شرحاً. فَنَقُول: أَن الْكَائِن للأغذية إِمَّا لقلتهَا فتفسد فِي الْمعدة الحامية كَمَا علمت فَلَا تقبلهَا الطبيعة فتدفعها وَإِمَّا لكثرتها فتمدّد وتكط أَولا تقبل الهضم وتفسد أَو لثقلها أَيْضا فتهبط وَإِمَّا للذعها كالبصل وَإِمَّا لقُوَّة سميَّة فِيهَا كالفطر أَو لسرعة اسْتِحَالَة إِلَى فَسَاد كاللبن أَو لشدَّة رقتها فترشح وَلَا تحتبس عِنْد الْبَاب وَإِمَّا لرطوبتها أَو لزوجتها فتزلق أَو لِكَثْرَة الْحَرَكَة عَلَيْهَا أَو لِكَثْرَة شرب المَاء عَلَيْهَا فتكظ وتزلق أَو لِكَثْرَة مَا يجد من الأخلاط المزلقة كالبلغم أَو الجالية كالصفراء أَو لكَونه غذَاء كذب وَهُوَ الْكثير الكمية الْقَلِيل الْغذَاء مثل الْبُقُول. أَو لترتيب يُوجب الإزلاق مثل تَقْدِيم الْغذَاء اللين الْخَفِيف الهضم المزلق وَتَأْخِير الْغذَاء الْقَابِض العاصر أَو تَأْخِير سريع الاستحالة فَيفْسد مَا تَحْتَهُ وتستدعي الطبيعة إِلَى الدَّافِع. وَأما الْكَائِن بِسَبَب الْهَوَاء الْمُحِيط وَهُوَ أَن الْهَوَاء الْحَار يحلل فيجفف والبارد يجمع ويحصف. والجنوب وَكَثْرَة الأمطار والبلاد الجنوبية تطلق وَرُبمَا كَانَت الرِّيَاح سَببا للإسهال بِمَا يفْسد من الهضم ويحرك من الْغذَاء. قَالَ أبقراط: اللثغ يعرض لَهُم الذرب كثيرا يَعْنِي باللثغ الَّذين لَا يفصحون بالراء. وَالسَّبَب فِي ذَلِك أَن الرُّطُوبَة مستولية على أعضائهم العصبية وعَلى معدهم لمشاركة أدمغتهم أَو لسَبَب عَم الدِّمَاغ وَغَيره. وَهَؤُلَاء أَيْضا يجب أَن يسهلوا بِرِفْق. وَقَالَ أَيْضا: من كَانَ فِي شبابه ليّن الطبيعة أَو صلبها فَهُوَ عِنْد الشيخوخة بالضد وَمن كَانَ دَائِم لين الطبيعة فِي الشَّبَاب لم يُوَافقهُ فِي شيخوخته دَوَامه وكل خلفة تكون بعد مرض شَدِيد والفواق إِذا حدث بِصَاحِب الْبَطن وخصوصاً بِصَاحِب الزحير فَذَلِك دَلِيل شَرّ يدل على اليبس المذبل. وَإِذا غذي المبطون الضَّعِيف فَلم يزدْ نبضه فَلَا تعالجه. والمبطون يَمُوت وقليلاً قَلِيلا يسْقط نبضه وَيصير دودياً ونملياً وَهُوَ مَعَ ذَلِك يعِيش وَيعْقل ثمَّ يبطل نبضه وَهُوَ يعِيش ثمَّ يَمُوت. وَاعْلَم أَن من يختلق أصنافاً مُخْتَلفَة من المراري وَمن الزُّبْدِيُّ والفنون السمجة وَلَا يضعف فَلَا تحبسه فَيُؤَدِّي بِهِ إِلَى أمراض صعبة أَو أورام خبيثة رَدِيئَة. العلامات: قيل أَنه إِذا كَانَ الْبَوْل فِي الحميات الصفراوية أَبيض مَعَ سَلامَة الدَّلَائِل أَي ثبات الْعقل وفقدان الصداع وَنَحْوه فتوقع سحج الأمعاء. ثمَّ الْفرق بَين الدماغي والمعدي أَن المعدي لَا تَرْتِيب لَهُ وَلَا أَوْقَات بِأَعْيَانِهَا يثور فِيهَا بل يكون بِحَسب التَّدْبِير وَإِن كَانَت الهاضمة ضَعِيفَة خرج بِلَا هضم وَإِن كَانَت الماسكة ضَعِيفَة خرج سَرِيعا فَإِن كَانَت الماسكة والدافعة جَمِيعًا ضعيفتين خرج سَرِيعا وَلم يخرج كثيرا دفْعَة بل يواتر الْقيام قَلِيلا قَلِيلا وَأَكْثَره من برد. وَإِن كَانَ الضعْف فِي غير الهاضمة خرج مَا يخرج غير عادم للهضم كُله بل يخرج وَله

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 591

هضم مَا بِحَسب زمَان لبثه فِي الْمعدة. وَالَّذِي يكون عَن زلق رطوبي تخرج مَعَه رطوبات. وَالَّذِي يكون عَن زلق قروحي أَو بثوري فَتكون مَعَه عَلَامَات قُرُوح الْمعدة من الْقَيْء القشاري والبثور فِي وَقد قَالَ أَيْضا من كَانَ بِهِ زلق الأمعاء فالقيء لَهُ رَدِيء وَهَذَا حكم خَفِي الْعلَّة. وَأما الدماغي فأكثره بعد النّوم الطَّوِيل مَحْفُوظ النوائب وَمَعَهُ عَلَامَات النَّوَازِل وَفَسَاد مزاج الدِّمَاغ وَفِي الْكتاب الْغَرِيب إِذا ظهر فِي زلق الأمعاء على الأضلاع بثر بيض تشبه االحمض ودر الْبَوْل وَكثر مَاتَ من سَاعَته. وَأما الكبدي فقد ذكرنَا علاماته فِي بَاب أمراض الكبد وَكَذَلِكَ الماساريقا. وَأما الطحالي فأكثره سوداوي وَقد ذَكرْنَاهُ فِي بَابه وَمثل الدردي. وَقد ذَكرْنَاهُ مَا فِي ذَلِك من العلامات الرَّديئَة والسليمة وفرّقناه من الكبدي ودللنا على أَنه يكون عِنْد أوجاعه وأحواله الْخَارِجَة عَن الطبيعة فِي بَاب أمراض الطحال وَفِي هَذَا الْبَاب نَفسه وَعند ذكر الاندفاعات الكبدية. وَأما المعوي فَيدل عَلَيْهِ وجع الأمعاء والمغص وَيُخَالف الكبدي بِمَا عَلمته من أَن ذَلِك أَكثر وَله نَوَائِب وفترات وكل نوبَة أردأ من الَّتِي قبلهَا وأنتن وإضراره بعبالة الْبدن أَشد وعلامات فَسَاد الكبد مَعَه أظهر. وَاعْلَم أَن حَال الوجع والمغص والخراطة أعظم مَا يرجع إِلَيْهِ فَيعلم عِنْد وجوده أَنه من المعى ِ لَا محاله وَإِن كَانَ مَعَ عَدمه قد يكون أيضأ من المعي والسحج وإسهال الدَّم الْخَاص بالأمعاء يحل عَلَيْهِ أيضاَ الوجع والمغص أيضاَ. وَرُبمَا كَانَ إسهال دم عَن انفتاح عروق وَمَعَهُ سحج إِذا تقرح وَرُبمَا كَانَ التقرح أَولا ثمَّ يتبعهُ إسهال دم. وَيدل على أَنه معوي الخراطة والجرادة وَرُبمَا كَانَت القرحة قلاعية بعد فَلَا تظهر الخراطة إِلَّا بعد حِين وَلَكِن يكون زلق موجع فِي مَوضِع مَعْلُوم وَيكون قدر مَا يخرج قَلِيلا قَلِيلا ومتصلاً وطويل الْمدَّة. وَخُرُوج القشار فِي الإسهال بِلَا سحج يدل على أَنَّهَا من الْمعدة فَمَا يَليهَا وَيدل عَلَيْهِ وجع الْمعدة وَمَا علم فِي بَابه. وَاعْلَم أَن الخراطة والجرادة دليلان قاطعان على القروح وَإِذا كَانَت مَعَ ذَلِك مُنْتِنَة الرّيح دلّت على تَأْكُل وَإِن كَانَت مَعَ ذَلِك النتن سوداوية خيف أَن تكون سرطانية وَيعرف مَكَان القرحة أَو الآفة ومبدأ خُرُوج الدَّم من مَكَان الوجع هَل هُوَ فَوق السُّرَّة أَو تحتهَا أَو من قُوَّة الوجع فَإِن وجع الدقاق شَدِيد لَا يُشَارك الْأَعْضَاء الفوقانية. وَمن القشور هَل هِيَ رقيقَة أَو غَلِيظَة فَإِن الغليظة تكون دَائِما من الغلظ والرقيقة تكون فِي أَكثر الْأَمر من الدقاق والكبيرة تكون فِي الْأَكْثَر من الْغِلَاظ وَالصَّغِيرَة من الدقاق وَمن الِاخْتِلَاط فَإِن شدَّة الِاخْتِلَاط مِمَّا يخرج يدل على أَن القرحة فِي المعي الْعليا والمنحاز عَنهُ يدل على أَنَّهَا فِي السُّفْلى. وَكَثِيرًا مَا يكون الَّذِي فِي السُّفْلى وَفِي المقعدة

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 592

يخرج دَمه قبل البرَاز وَمن زمَان مَا بَين الوجع وَالْقِيَام فَإِنَّهُ إِن كَانَ الزَّمَان أطول فَهُوَ فِي الدقاق. وَمن حَال مَا يَصْحَبهُ من البرَاز فَإِنَّهُ إِن كَانَ كيلوسياً أَو شَبِيها بِمَاء اللَّحْم فَهُوَ فِي الدقاق وَمن النتن فَإِن مَا ينزل من الدقاق أنتن وَمن الوجع فَإِن وجعها أَشد وَمن الدَّم الَّذِي رُبمَا خرج فَإِنَّهُ يكون فِي الدقاق غَالِبا لَا يخْتَلط بالزبل نَفسه. وإعلم أَن المَاء إِذا كَانَ قرحَة وَكَانَ مزمناً وَكَانَ مَا يخرج لَهُ قدر ثمَّ لم يكن وجع بِحَسبِهِ فالقرحة كَثِيرَة الْوَسخ وَالْفرق بَين القرحة الوسخة والمتآكلة أَن المتأكلة أَشد وجعاً وَمَا يخرج مِنْهَا أَشد نَتنًا وَإِذا السوَاد أقل والوسخة يكون صديدها مائياً وَإِلَى الْبيَاض والسهوكة وَإِذا خرج بعد الخراطة دم كثير دلّ على أَن القرحة عَادَتْ وَالْعلَّة قويت وفني مَا على وَجه الأمعاء وَوصل إِلَى جُزْء من المعي وَكَثِيرًا مَا تكون القروح عقيب أورام سبقت فدلت بأوجاعها وبسائر مَا نذْكر من العلامات على أَنَّهَا أورام. وَكَثِيرًا مَا تكون لأسباب آخر مِمَّا ذَكرْنَاهُ. فَإِن كَانَ السحج لانفتاح عروق تقدمه استفراغ دم صرف لَهُ اخْتِلَاط مَا وَرُبمَا كَانَ مَعَه وجع وَرُبمَا لم يكن وَرُبمَا كَانَ لَهُ أدوار كَمَا يكون أَيْضا فِي غير الْحَادِث من المعي وتقدمته عَلَامَات الامتلاء. وَإِن كَانَ عَن بواسبر وَأَسْبَاب سرطانية فِي أَعلَى الأمعاء كَانَ عفناً وَمَعَهُ دم أسود وَيكون قَلِيلا مُتَّصِلا. وَرُبمَا كَانَ لَهُ أدوار بِحَسب امتلاء الْبدن واستفراغه. وَإِن كَانَ عَن رطوبات مالحة أَو بورقية أَو غَلِيظَة لزجة دلّ عَلَيْهَا استفراغها الْمُتَقَدّم وحدوث الرِّيَاح والقراقر وَعدم الصَّبْغ فِي البرَاز وَمَا يحس من شَيْء انقلع من مَوضِع وَيكون الوجع كاللازم لَا ينْتَقل إِلَى وَإِن كَانَ عَن صفراء سحجتها دلّ عَلَيْهَا استفراغها الْمُتَقَدّم والمخالط لخراطة إِن كَانَت أَو لبراز فيشتد صبغه وَكَذَلِكَ السوداوي الرَّدِيء والسليم يدل عَلَيْهِ تقدم ذَلِك النمط من السَّوْدَاء ومخالطته لما يخرج حامضاَ فِي رِيحه عَالِيا على الأَرْض أَو دردياَ أسود غير حامض فِي رِيحه وَلَا عالٍ وَيكون مَعَه كرب شَدِيد. وَرُبمَا أدّى إِلَى غشي. وَاعْلَم أَن سَبَب السحج والدوسنطاريا إِن كَانَ فَإِنَّمَا بعد يخرج مَعَ الخراطة مثل صفراء أَو سَوْدَاء أَو دم حَار أَو بلغم عفن أَو زجاجي أَو ثفل يَابِس فالعلة فِي طَرِيق الازدياد لملازمة السَّبَب فَإِن انقْطع ذَلِك وَبقيت الخراطة والجرادة وَالدَّم وَنَحْو ذَلِك فَإِن السَّبَب قد انْقَطع وَبَقِي الْمسيب والأثر الْحَاصِل عَنهُ. فَيجب أَن يقْصد هُوَ وَحده بالعلاج. وعلامة الإسهال المعوي الدموي الرَّدِيء أَن يتبع سحجاً مؤلماً أَو إسهالاً متواتراً ثمَّ تبطل مَعَه الشَّهْوَة وتنقلب النَّفس وَيُؤَدِّي إِلَى الخراطة والجرادة وَيهْلك كثيرا. وَأما الْكَائِن دفْعَة بِلَا وجع كثير وَلَا اَفة تتبعه فِي الشَّهْوَة وَغَيرهَا فَهُوَ سليم.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 593

وَإِن كَانَ غن غلظ الثفل فَيدل عَلَيْهِ حَال الثفل وحدوثه مَعَ مُرُور الثفل وَسُكُون الوجع عِنْد حَال لين الطبيعة. وَكَثِيرًا مَا يكون مَا يخرج عصارة تنفصل عَن الثفل عِنْدَمَا يغلظ ويجف السَّبَب الَّذِي يجففه فيظن إسهالاً يحتبس وَفِيه الْهَلَاك. وعلامة ذَلِك أَن لَا يكون شَيْء مِنْهُ وَأما الْقسم الَّذِي قبله فأكثره يخرج بعد الثفل الَّذِي يسحج. وَأما الزلقي مِنْهُ فَيدل على الْفرق بَينه وَبَين زلق الْمعدة هضم يسير يكون فِي الطَّعَام فَإِذا انحدر عَن الْمعدة لم يلبث فِي الأمعاء بل بَادر إِلَى الْخُرُوج. فَإِن كَانَ سَببه قروحاً دلّ عَلَيْهِ السحج وَمَا يخرج من دَلَائِل القروح. وَإِن كَانَ هُنَاكَ بلغم لزج دلّ عَلَيْهِ أَيْضا البلغم الَّذِي يخرج مَعَه والرياح والقراقر. وَفِي البلغمي يحس بزلق شَيْء ثقيل وَفِي القروحي بالوجع تَحت مَكَان الْمعدة فَإِن كَانَ زلق لَيْسَ عَن قُرُوح وَلَا عَن بلغم بل لسوء مزاج دلّ على ذَلِك عدم خُرُوج عَلَامَات القروح والبلغم. وَأما السوداوي ِ والذوباني فَيدل عَلَيْهِ سَلامَة الأحشاء فِي أَنْفسهَا وبراءتها من الدَّلَائِل الْمُوجبَة للإسهال عَنْهَا واشتعال الْبدن وحرارته وملازمة حمى دقية وَاخْتِلَاف لون وقوام ونتن رَائِحَة. فَمَا كَانَ من ذوبان الأخلاط كَانَ صديداً مائياً وَمَا كَانَ من ذوبان اللَّحْم الشحمي كَانَ صديداً غليظاً كَمَا فِي القروح مَعَ دسومة وألوان مُخْتَلفَة ثمَّ يصير لَهُ قوام الشَّحْم من غير اخْتِلَاف فِي قوامه وَلَا مائيته. وَكَذَلِكَ حَال ذوبان اللَّحْم الْأَحْمَر إِلَّا أَنه يعْدم الدسومة وَيكون آخِره دردي اللَّوْن. وَأما الْكَائِن عَن فضل وامتلاء تَدْفَعهُ الطبيعة من الْبدن لما ذكر من أَسبَاب إِحْدَاث الْفضل والامتلاء فتدل عَلَيْهِ الْأَسْبَاب وَيدل عَلَيْهِ أَن المستفرغ يكون دَمًا ضَعِيفا صرفا تقياً مَعَ كَثْرَة دفْعَة بِلَا وجع وَلَا يستتبع استرخاء وَلَا ضعفا وَيكون لَهُ نَوَائِب. وَأما الزحيري فَيدل على أقسامه مَا يخرج مِمَّا يري والأسباب الْمَوْجُودَة من برد وَاصل أَو من جُلُوس على صلابة أَو من بواسير وشقاق وَغير ذَلِك وَمَا تقدم من إسهال وسحج أَو لم يتَقَدَّم وَمِمَّا تغلظ فِيهِ أَن يكون هُنَاكَ ثفل محتبس يؤلم ويوجع وَيُرْسل عصارة فيتوهم أَنَّهَا سيلان زحير. وَرُبمَا خرج خراطة كالبلغم فيوهم أَن الزحيري بلغمي فَلَا يجب أَن تغتر بذلك بل يجب أَن تتأمل السَّبَب من وَجهه على مَا علمت. وَالْفرق بَين قروحه وقروح الأمعاء الَّتِي فَوْقه أَن مَا يسيل من المعي الْمُسْتَقيم يقل فِيهِ النتن أَو لَا يكون فِيهِ نَتن. وَإِذا عرض لصَاحب قُرُوح الأمعاء وَصَاحب إسهال الدَّم أَن يجمد الدَّم فِي بَطْنه عرضت العلامات الَّتِي ذَكرنَاهَا فِي بَاب أَسبَاب هَذِه الْعلَّة من انتفاخ الْبَطن وَبرد الْأَطْرَاف دفْعَة وَمن سُقُوط الْقُوَّة والنبض وَإِذا عرض لصَاحب هَذِه الْعلَّة شَيْء من هَذَا فَاعْلَم أَن الدَّم عرض لَهُ ذَلِك. وَاعْلَم أَن الدَّم الْأسود

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 594

الْكَائِن للاحتراق إِذا اتجه إِلَى الاخضرار فقد أخذت الطبيعة فِي التلافي فيخضز ثمَّ يصفر ثمَّ يقف. وَاعْلَم أَنه تُقَام أَشْيَاء كالغدد فيتوهم أَنَّهَا خرط لصهروج الأمعاء وَذَلِكَ لَا يكون إِلَّا مَعَ مغص فَذَلِك لَيْسَ بخراطة بل فضول خلط. وَاعْلَم أَن من كَانَ بِهِ قيام وَاحْتبسَ وَهُوَ بَاقٍ على حَاله لَا تثوب إِلَيْهِ قوته فالسبب فِيهِ أَن وَاعْلَم أَن من يقوم بِالنَّهَارِ أَكثر مِنْهُ بِاللَّيْلِ بل يَعْتَرِيه الْقيام كل مَا تنَاول شَهْوَته نَهَارا فالسبب ضعف معدته. وَإِذا كَانَ بِاللَّيْلِ أَكثر فالسبب ضعف كبده وردهَا للغذاء. وَاعْلَم أَنه كثيرا مَا أعقب الْقيام بِإِخْرَاجِهِ اللَّطِيف وتخليفه الكثيف قولنجاً شَدِيدا فَاعْلَم العلامات والأسباب. معالجات الإسهال مُطلقًا: أَقُول أَولا أَنه يجب أَن يشْتَغل بِمَا قيل فِي بَاب إفراط إسهال الْأَدْوِيَة المشروبة وَيقْرَأ ذَلِك الْبَاب مَعَ هَذَا الْبَاب ثمَّ نقُول أَن الإسهال يمْنَع من حَيْثُ هُوَ إسهال بالقابضات والمغلظات الْموَاد وبالمغريات وَرُبمَا احْتِيجَ إِلَى المخدرات وأيضاَ قد يعالج الإسهال بالمدرّات والمعرفات وبموسعات المسام والمقيآت فَإِن هَذِه جَمِيعهَا تحرّك الْمَادَّة إِلَى خلاف جِهَة الإسهال فَإِن خالط الإسهال حرارة جعل مَعهَا مبرّدات أَو اختير مِنْهَا مبرّدات وَاسْتِعْمَال الموسعات للمسام والمعرقات من خَارج الْبدن فَإِن خالطها برد جعل مَعهَا مسخّنات أَو اختير مِنْهَا مسخنات. وَأكْثر مَا يحْتَاج إِلَى المسخّنات إِذا كَانَت الْقُوَّة الهاضمة ضَعِيفَة ثمَّ إِذا كَانَت سدد من أخلاط لزجة ويستعان بِمَا قيل فِي بَاب ضعف الهضم وَأكْثر مَا يحْتَاج إِلَى المبرّدات إِذا كَانَت الماسكة ضَعِيفَة والجاذبة قد تعين على حبس الظبيعة بِمَا ينفذ الْغذَاء بِسُرْعَة. وَرُبمَا تدر وتعرق وَرُبمَا فعل الشَّرَاب الصّرْف الْقوي الْعَتِيق هَذَا فَإِن من بِهِ إسهال رُبمَا شرب أقداحاً من شراب بِهَذِهِ الصّفة بعضهما خلف بعض حَتَّى يكون دَائِما كَالسَّكْرَانِ فتحتبس طَبِيعَته. وَاعْلَم أَن النّوم من أَنْفَع الْأَشْيَاء لمن بِهِ إسهال وَإِذا كَانَ مَعَ الإسهال سعال ترك مَا فِيهِ حموضة شَدِيدَة وَقبض وَاقْتصر على مَا لَيْسَ فِيهِ ذَلِك من الْأَطْعِمَة والأغذية واختير الْبَارِدَة المغربية وَكَذَلِكَ كل مَا جرمه صلب وَفِيه تَقْوِيَة الْبدن الَّذِي يتغذى بِهِ مثل الأسوقة ويضرّهم كل مَا يسيل من الإحساء والمراق. وَاعْلَم أَن الربوب المحلاة كثيرا مَا ضرت بتهييج الْعَطش وَمن حوابس الإسهال االحمام والدلك بِمَا يُوسع المسام وَكَثِيرًا مَا تجذب الْمَادَّة إِلَى

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 595

ظَاهر الْبدن من المروخات والدلوكات وَمِنْهَا الأدهان الحارة كدهن الشبث وَنَحْوه. وَمن حوابس الإسهال وضع المحاجم على الْبَطن. وَقد جرب وضع المحاجم على بطُون من بهم إسهال وسحج إِذا تركت عَلَيْهِم إِلَى أَربع سَاعَات احْتبست. وَنحن قد جربنَا ذَلِك. وَمن حوابس الإسهال الأضمدة للمعدة والأمعاء يتَّخذ من المسخّنات القابضة وَمن المبردات القابضة بِحَسب الْحَاجة وَمن حوابس الإسهال الإسهال وَذَلِكَ إِذا كَانَ سَبَب الإسهال خلطاً ينصب إِلَى الْمعدة والمعي فَينزل الطَّعَام ويسيله ويستفرغه وَيلْزم استفراغه أَن تتبعه الأخلاط فَإِذا استؤصل ذَلِك واستفرغ وَإِن وَجه التَّدْبِير. وَإِذا اسْتعْملت الْأَدْوِيَة فابدأ بالمفردة فَإِن لم ينجع فَحِينَئِذٍ تصير إِلَى المركّبة والحابسة إِمَّا مجففة ميبسة وَإِمَّا مقبضة وَإِمَّا مبردة مخثرة وَإِمَّا مغرية مسددة للمسام الَّتِي مِنْهَا ينبعث. والأدوية المفردة الْبَارِدَة الحابسة مُطلقًا ويحسب قوم أَن الحابسة مثل الجلنار والعفص وأقاقيا. والورد والصمغ الْعَرَبِيّ والطين الأرمني والطين الْمَخْتُوم والطراثيث والطباشير وخصوصاً المقلي وخصوصاً الَّذِي رَبِّي بالكافور وَثَمَرَة الطرفاء والعليق وَحب الرُّمَّان والسماق والأمبر باريس والزراوند وبزر الحماض وبزر قطونا المقلي والكزبرة وبزر لِسَان الْحمل وعصارة لحية التيس وبزر الْورْد جيد وَثَمَرَة التوت الْفَج وخصوصاً من السحج وعصارة القوابض مجففة وربوبها وعصارة بزر البقلة الحمقاء أُوقِيَّة وَاحِدَة يشْربهَا فَيكون نَافِعًا والرائب الْمَطْبُوخ الَّذِي لَا زبد فِيهِ أصلا. والأدوية المفردة الحارة الحابسة فَهِيَ مثل الكمون المقلو والنانخواه والأنيسون المقلو وقشار الكندر والمر والميعة الْيَابِسَة وَالدَّار شيشعان وَمثل اللاذن نَفسه يسقى مِنْهُ دِرْهَم بمطبوخ والجبن الْعَتِيق المقلو يُؤْخَذ كَمَا هُوَ أَو يطْبخ فِي عصارة قابضة لكنه يعطش. وَأفضل تَدْبيره أَن يغسل بِالْمَاءِ وَالْملح مَرَّات أَو يطْبخ طبخاً يخرج ملحه ثمَّ يجفف فَإِن الدِّرْهَم مِنْهُ يحبس. وَهَذَا أقوى كل شَيْء. وَالصبيان قد يشوى لَهُم الْجَوْز المقشر ويدق وَيُعْطى بسكر مقلو وَمَاء بَارِد قدر جلوزة والزاجات والانفحات عَاقِلَة وأنفحة الجدي قد يسقى مِنْهَا الصَّبِي ربع دِرْهَم فِي مَاء بَارِد وللكبير فَوق ذَلِك وَوزن دِرْهَم وَاحِد من أنفحة الأرنب فَإِنَّهُ يجبس الْبَطن فِي وَقت وَيجب أَن يبتدأ فِي سقِِي الأنافح من ذانق فَإِن لم ينفع زِدْت مِنْهَا إِلَى مَا لَا تجَاوز بِهِ فِي الْوَزْن وزن دِرْهَم والجبن الْعَتِيق الَّذِي سلف تَدْبيره إِذا سقِِي مِنْهُ دِرْهَم فَهُوَ أقل ضَرَرا وَأقوى فعلا من الأنفحة. وَقد زعم بَعضهم أَن المبيختج إِذا أحرقت قِطْعَة مِنْهُ حَتَّى يسود ثمَّ يسقى مِنْهُ نصف دِرْهَم فَإِنَّهُ يجبس الْبَطن. وَقد حَدثنِي صديق لي من المعالجين بِتَصْدِيق ذَلِك تجربة لَهُ وخرء الْكَلْب الْأكل الْعِظَام وَحده إِذا سقِِي مِنْهُ دِرْهَم وَنصف حبس بِقُوَّة خُصُوصا الْيَابِس الْمَأْخُوذ فِي شهر تموز.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 596

وَمِمَّا لَا ينْسب إِلَى أحد الطَّرفَيْنِ نِسْبَة كَبِيرَة قوابض النعام مجففة والشربة وزن ثَلَاثَة دَرَاهِم يجفف ويبرد بالمبرّد ويسقى مِنْهُ هَذَا الْقدر من كَانَ بِهِ ذرب فِي رب الآس فِي رب السفرجل بِحَسب ميل مزاجه وَأَيْضًا لبن الْمعز الْمَطْبُوخ حَتَّى يغلظ والمرضوف بالرضف يلقى فِيهِ ثَلَاث مرار وَاجعَل فِيهِ قَلِيل رز مقلو وَأَيْضًا مح الْبيض مسلوقاً فِي الْخلّ وَمن المركبات المائلة إِلَى الْبرد أَقْرَاص الطباشير الممسك وأقراص العليق الْمُسَمّى قلنديقون وأقراص الطين الْمَخْتُوم وأقراص الجلنار وأقراص الفيلزهرج وأقراص الطراثيث وأقراص الزَّعْفَرَان وأقراص الأفيون وأقراص الخشخاش الممسك وَحب الأفيون وَحب البيروح والمقلياثا وسفوف حب الرُّمَّان وَحب السندروس. للإسهال المزمن وزن دِرْهَم من الصدف المحرق وَمن الطين الأرمني مُنَاصَفَة وأصناف المقلياثا بالطين الْمَخْتُوم وَبِغير الطين الْمَخْتُوم. وَلَا يجب أَن يفرط فِي قَلبهَا فَيذْهب قوتها بل يجب أَن يحمى الْقدر فَترفع على نَار وتترك هِيَ عَلَيْهَا وتحرك حَتَّى تنشوي. وَمن المركبات المائلة إِلَى الْحر قَلِيلا كَانَ أَو كثيرا أَقْرَاص الأفاويه والجوارشن الخوزي وجوارشنات ذَكرنَاهَا فِي الأقراباذين وجوارشن البزور القابضة وأقراص زعفران وأقراص الكهربا. وَأَيْضًا يُؤْخَذ عفص غير مثقوب أَخْضَر وقشور الرُّمَّان سماق وفلفل من كل وَاحِد نصف دِرْهَم يسحق وينخل ويعجن ببياض الْبيض وتقور رمانة وتلقى هِيَ فِيهَا ويسد بَابهَا بالشحم وتوضع على الْجَمْر. وَمن ذَلِك أَن يُؤْخَذ دَقِيق الْحِنْطَة ويخلط بِشَيْء من نانخواه وَثَمَرَة الطرفاء وحرف ويلت بِزَيْت أنفاق ويعجن ويخبز ويجفف فِي التَّنور ثمَّ يُؤْخَذ مِنْهُ وزن عشرَة دَرَاهِم مدقوقاَ يشرب فِي مَاء بَارِد وَقَلِيل شراب. وَمن هُنَا الْقَبِيل أَيْضا مِمَّا يعالج بِهِ الصّبيان إِذا عرض لَهُم إسهال عِنْد نَبَات أسنانهم. ونسخته: يُؤْخَذ خشخاش وَحب الآس وكندر ذكر وَسعد من كل وَاحِد نصف دِرْهَم فينعم سحقه فيداف فِي لبنه الَّذِي يرضعه ويسقى. وَمن هَذَا الْقَبِيل دَوَاء جيد مجرب. ونسخته: يُؤْخَذ حب الزَّبِيب المجفف وينعم سحقه حَتَّى يصير كالغبار وَيُؤْخَذ الْعِظَام المحرقة وَيُؤْخَذ لب البلوط والأنفحة والكزبرة المقلوة وسماق وخرنوب الشوكا وبزر الكرفس والكمون المنقوع فِي الْخلّ وَالْخبْز الفطير الْيَابِس والكندر والنانخواه أَجزَاء سَوَاء يسحق جيدا وَيرْفَع ذَلِك وَلَك أَن تجْعَل الأنفحة أقلهَا أَو نصف جُزْء ثمَّ يتنارل كل سَاعَة مِنْهُ قميحة بِمِقْدَار مَا يكون قد تنَاول فِي الْيَوْم عشْرين درهما إِن كَانَ من الأنفحة جُزْء أَو أقل من ذَلِك وَإِن كَانَت الأنفحة أَكثر من جُزْء فتحتبس الطبيعة فِي يَوْم وَاحِد. وَمن هَذَا الْقَبِيل دَوَاء مجرب. ونسخته: يُؤْخَذ السعد والسنبل والجلنار ودقاق الكندر وَشَيْء من العفص مِقْدَار نصف دِرْهَم يطْبخ فِي المَاء طبخاَ ثمَّ يصفى ذَلِك المَاء ويذر عَلَيْهِ من السك والمسك وَالْعود الخام الْجيد شَيْء. بِحَسب مَا يُوجِبهُ الْحَال

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 597

وَيشْرب. وَأَنت تعلم قوانين الموازين بِحَسب الأمزجة والأهوية والعلل وَيسْتَعْمل بِحَسب مَا تَأمره. أُخْرَى: وَمن هَذَا الْقَبِيل يُؤْخَذ زنجبيل زاج الأساكفة سماق بِالسَّوِيَّةِ يستف وزن دِرْهَمَيْنِ إِلَى مثقالين. أُخْرَى: وَمن هَذَا الْقَبِيل وَأقرب إِلَى الِاعْتِدَال أَن يُؤْخَذ برشياوشان وسنبل الطّيب وبزر النّيل الأملس ولب الثيل وبزر الفجل والباذاورد وأصل شَجَرَة الصنوبر ويتخذ مِنْهُ أَقْرَاص. وَاعْلَم أَن الْحَاجة إِلَى الطباشير حبس الدَّم وَالْحَاجة إِلَى البزور حبس الإسهال المعوي وَالْحَاجة إِلَى البزر القطونا ولسان الْحمل المقلي هُوَ المغص وَإِلَّا فَإِن نفس الإسهال تزيله الأسوقة وخصوصاً مكررة القلي. والغذاء ماذكرناه وَالْبيض المسلوق منفعَته فِي الإسهال الْكَائِن عَن عفن الأمعاء وَلَيْسَ بموافق للكبدي والمعدي بل رُبمَا ضرّ. وَأما المخدرات فَإِن فِيهَا خطراً وَإِن كَانَ قد تعرض لَهَا الْحَاجة فَإِنَّهَا قد تَنْفَع من حَيْثُ تغلظ الْمَادَّة وَمن حَيْثُ تنوم وَتبطل الْحَاجة إِلَى الْقيام بِسَبَب حبس اللذع وَكَيف كَانَ فَلَا يجب أَن يسْتَعْمل ماكان عَنْهَا مندوحة وَإِذا وَجب اسْتِعْمَالهَا لم تسْتَعْمل على مَا ذكرنَا فِيمَن برد بدنه وضعفت قوته وَظهر ذَلِك فِي النبض. فَإِن كَانَ لَا بُد خلط بهَا مثل الجندبيستر والزعفران وَنَحْوه. وَقد شاهدنا من احْتمل من الأفيون شيافة فَمَاتَ. وَإِن أمكن أَن يسْتَعْمل فِي شياف لم يَسْتَعْمِلهُ مشروباً وَإِذا أمكن أَن يسْتَعْمل فِي ضمادات لم يسْتَعْمل حمولاً. وَمن الضمادات المخدّرة أَن يُؤْخَذ من الأفيون وَمن بزر البنج جُزْء جُزْء وَمن جَفتْ البلوط والجلّنار والأقاقيا والكندر والمر من كل وَاحِد خَمْسَة أَجزَاء وَيجمع بعصارة البنج أَو عصارة قشر الخشخاش أَو طبيخهما ويطلى فَإِنَّهُ جيد مخدّر. مشروب قوي الْقَبْض ونسخته: يُؤْخَذ من أنفحة الأرنب وزن. دانقين وَمن الأفيون مثله وَمن العفص وزن نصف دِرْهَم وَمن الكندر نصف دِرْهَم تتَّخذ مِنْهُ أَقْرَاص والشربة نصف مِثْقَال. آخرى: يُؤْخَذ عفص فجّ جُزْء كندر أفيون من كل وَاحِد نصف جُزْء بِالسَّوِيَّةِ الشربة دِرْهَم. وَأَيْضًا يُؤْخَذ بزر البنج وأفيون وخشخاش وطباشير وجلّنار وكندر بِالسَّوِيَّةِ والشربة إِلَى دِرْهَم. وَأَيْضًا: يُؤْخَذ من السندروس والأفيون ودقاق الكندر ومرّ وزعفران يسقى مِنْهُ حبتان مثل حمصتين وَأصْلح من ذَلِك جندبادستر أفيون ميعة سَائِلَة زرنيخ مرّ زعفرأن أسارون كندر نانخواه بِالسَّوِيَّةِ يعجن بِعَسَل منزوع الرعوة. والشربة مِنْهُ مثل النبقة. آخرى: يُؤْخَذ أَيْضا مرداسنج ربع دِرْهَم أنفحة نصف دِرْهَم عِظَام محرقة دِرْهَم عفص دِرْهَم أفيون دانق.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 598

آخرى: وَأَيْضًا أَقْرَاص بزر البنج ومعجون البنج نَافِع جدا. آخرى: يُؤْخَذ أقاقيا وعفص وأفيون وصمغ من كل وَاحِد جُزْء تتَّخذ مِنْهُ أقراصاً. وَهَذَا الدَّوَاء الَّذِي نَحن واصفوه مجرب يحبس فِي يَوْمَيْنِ. ونسخته: يُؤْخَذ نخواه وبزر الكرفس وقشور رمان حامض وعفص وأبهل أَجزَاء بِالسَّوِيَّةِ أفيون نصف جُزْء يسحق الْجَمِيع كالكحل وَمن أدوية الآسهال مَا يُوَافق من بِهِ مَعَ الآسهال سعال مثل الآس والمصطكي والصمغ الْأَعرَابِي والكندر والبزرقطونا المقلو والطباشير والشاهبلوط والجوز واللوز المشوي. وَبِالْجُمْلَةِ يجب أَن يعْطى مَا لَيْسَ فِيهِ حموضة وعفوصة شَدِيدَة بل تسديد وتغرية فَإِن لم يكن بُد أعْطوا العفصة ثمَّ اتبعوها باللعوقات الملينة للصدر وَكثير من اللعوقات المتخذة من الخشخاش والكثيراء والصمغ والخرنوب وَثَمَرَة الآس والنشا المقلو ولعابات أَشْيَاء قلبت أَولا ثمَّ احتيل فِي إِخْرَاج لُعَابهَا تجمع بَين الْأَمريْنِ. فصل فِي أغذيتهم: وَأما أغذيتهم فَيجب أَن لَا يكون فِيهَا لذع وَلَا ملوحة كَثِيرَة وَلَا حموضة مؤذية فَتحَرك الْقُوَّة الدافعة إِلَى الدّفع. وَهَذِه مثل مَا ذكرنَا من اللَّبن الْمَطْبُوخ والمرضوف وخصرصاً الَّذِي طفىء فِيهِ الْحَدِيد مَرَّات. وأجود من ذَلِك الرائب المنزوع الزّبد البتّة مطبوخاً مَعَ قَلِيل أرزّ وجاورس مقلوين. ويجرب مبلغ مَا يسْتَمر بِهِ فَإِذا لم يسْتَمر شَيْئا يتَنَاوَل تنَاول أقل مِنْهُ. وَأَشد الألبان المطبوخة تَقْوِيَة لبن الْبَقر وأوفقها للمحرورين لبن الماعز مَعَ أَنه قَابض. والرائب أفضل للمحرورين من غير الرائب وَمثل لباب السميد المقلو المبرّد المجفف وَمثل الْخبز المعجون دقيقه بالخل يخبز جيدا وَهُوَ للمحرورين غَايَة. وَمثل العدس الْمَطْبُوخ فِي ماءين ويصفيان عَنهُ ثمَّ يطْبخ فِي الثَّالِث حَتَّى يثخن ويحمض وَلَا تحميض وَمثل الحماضية. وَأما الحوامض فَمثل مَا يتَّخذ من السماق وحر الرُّمَّان بالكعك والكزبرة وَرُبمَا جعل فِيهِ أرز. والباقلا الْمَطْبُوخ بالخل جيد لَهُم. وَمن أغذيتهم الَّتِي تغذو وَتَكون فِي نَفسهَا علاجاً جيدا أَن يُؤْخَذ من سويق الشّعير حفنتان وَمن بزر الخشخاثس حفْنَة وَمن قشر الخشخاش حفْنَة يطْبخ جيدا ويصفى ويتناول. وَإِن حمضته بسويق التفاح الحامض أَو حبّ الرُّمَّان أَو السماق كَانَ صَوَابا. وَيكون ملحهم ملحاَ أندرانياً يدق ثمَّ يقلى قلياً جيدا ثمَّ يخلط بِهِ حب الرُّمَّان والكزبرة والسماق. وَإِن لم تكن حرارة شَدِيدَة خلط بِهِ جبن عَتيق مقلو مدقوق وَيجب أَن لَا يسقوا إِلَّا الْبَارِد كَيفَ كَانَ. فَإِن الْبَارِد يعقل وَيجْزِي والحار يحل ويرخّي ويحوج إِلَى أكبر اللَّهُمَّ إِلَّا فِي الهيضة على مَا شَرط وَفِي السددي والورمي واللحمان الَّتِي تصلح

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 599

لَهُم لحْمَان اللطياهيج والقباج والدراريج والعصافير والقنابر وَلحم الأرنب والقطا والشفانين والفواخت وَلحم السوداني خَاصَّة والأصوب أَن تكون مشوية مبزرة محمضة وَأَيْضًا صفرَة الْبيض مسلوقة فى الْخلّ والمصوصات المتخذة مِنْهَا بِمثل حب الرُّمَّان وَالزَّبِيب الْكثير الْعَجم والكزبرة وبمثل السماق وَمَا أشبه ذَلِك من ثَمَرَة العليق وعساليج الكروم وورق الحماض وورق لِسَان الْحمل والكرنب المكزر الطَّبْخ والسمك الصغار الْمَطْبُوخ بالخلّ. وَمن الَّذِي يجْرِي مجْرى الأبازير زهرَة الفستق وزهرة الزعرور والكزبرة وحبّ الآس. وَإِذا لم يهضموا اللحمان اتَّخذت لَهُم مدقّقة من لحم الفراريج والقباج والكزبرة وَحب الآس وَنَحْوهَا وطبخت بِقُوَّة وخلط بهَا أرز وجاورس قَلِيل ثمَّ يصفى وأعيد على النَّار حَتَّى يقرب من الِانْعِقَاد ثمَّ يحمض بسماق أَو حب رمان وَنَحْوه. والكردنانك نَافِع لَهُم إِذا لم يفْسد الهضم جدا وَيجب أَن لَا يملح إِلَّا قَلِيلا وَأَن يسيل مِنْهَا بالغرز رُطُوبَة كَثِيرَة. والأكارع شَدِيدَة النَّفْع لَهُم إِذا طبخت مَعَ الْأرز المقلو. وليجتنبوا الْفَوَاكِه أصلا وَإِن كَانَت قابضة إِلَّا عِنْد نفور الْمعدة من الْأَطْعِمَة الآخرى. والشاهبلوط لَا يضرهم وَكَذَلِكَ القسب. وَإِن كَانَ الطَّعَام اللَّطِيف يفْسد فِي معدهم أطعموا الْأَطْعِمَة الَّتِي فِيهَا غلظ مَا مثل الأكارع بالربوب القابضة مثل الاحساء القوية المتخذة من الْأرز والجاورس. وَرُبمَا انْتفع بَعضهم بقريص الْبُطُون وَنَحْوه والسكباج الْمُتَّخذ من أطايب الْبَقر يَأْكُل السكباج وَحده بالثرائد أَو يَأْخُذ مَعَه إِن اشْتهى من الأطايب شَيْئا بِقدر قُوَّة هضمه وَلَيْسَ مُوَافقَة الْبَطن غَايَة لجَمِيع أَصْحَاب الْقيام. وَمن الاحساء المحمودة لَهُم أَن يُؤْخَذ الخشخاش ويقلى قلياً قَرِيبا ثمَّ يتَّخذ مِنْهُ وَمن الأرزّ والجاورس حسو ويحمض إِن شَاءَ بالسماق وحبّ الرُّمَّان وَنَحْوه أَو يتَّخذ إحساء من الكعك الْيَابِس والأرز وشحم كلي الماعز أَو ينقع السماق فِي مَاء الْمَطَر يَوْمًا وَلَيْلَة ويغلى غلية خَفِيفَة ثمَّ يصفيه تصفية شديحة ثمَّ ينقع فِيهِ الفرة حَتَّى ينْتَفع ثمَّ يطبخه ثمَّ يمرسه فِيهِ بِقُوَّة ثمَّ يصفيه وَيَرْمِي الثفل ثمَّ لَا يزَال يحركه على النَّار بِعُود حَتَّى يَغْدُو مثل الغراء ثمَّ يطيّبه بالملح قَلِيلا وَيجْعَل دسمه شَحم الجداء أَو اللوز المقلو وَقَلِيل زَيْت وَلَا يكثر فِيهِ الْملح والدسومة وَهَكَذَا يكون الْغذَاء حاراً أَو بَارِدًا. وَمن دسوماتهم زَيْت الأنفاق وَيجب أَن يكون ماؤهم مَاء الْمَطَر فَإِن فِيهِ قبضا وأظن أَن أَكثر نفع ذَلِك لسرعة انجذابه إِلَى الكبد وَسُرْعَة تحلله فَلَا تبقى فِي الكيلوس رُطُوبَة وَيكرهُ لَهُم الشَّرَاب فَإِن لم يكن بُد وَكَانَت الْقُوَّة تَقْتَضِيه لينتعش بِهِ فالآسود الْقَابِض الطّعْم الْقَلِيل. والأصوب لَهُم أَن لَا يَأْكُلُوا الأغذية الْكَثِيرَة الْأَصْنَاف وَلَا مرَارًا بل يجب أَن يقتصروا على طَعَام وَاحِد قَلِيل الْمِقْدَار وَيكون مرّة وَاحِدَة وَأَن يقدموا على الطَّعَام مَا هُوَ أَقبض وَأَن

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 600

يمتصوا قبله شَيْئا من السفرجل وَالرُّمَّان الحامض وَلَا يشْربُوا عَلَيْهِ المَاء. وَإِن صَبَرُوا على أَن لَا يشْربُوا الْبَتَّةَ كَانَ علاجاً جيدا بِنَفسِهِ وخصوصاً إِذا لم يتحركوا عَلَيْهِ الْبَتَّةَ. وَيجب أَن تغمز أَطْرَافهم الْعَالِيَة ليجذب الْغذَاء إِلَيْهَا وَأَن تضمد معدهم بالأضمدة القابضة الممسكة الْبَارِدَة والحارة والمخلوطة بِحَسب مُوجب الْحَال وَيجب أَن يَقع فِيهَا السنبل والمصطكي والمرّ والكعك. والميسوسن كثير النَّفْع إِذا وَقع فِي هَذِه الْأَدْوِيَة. وَهَذِه صفة طلاء جيد يطلى بِهِ مَا بَين الْمعدة والكبد إِذا كَانَا متشاركين فِي الإسهال: يغلى عشرَة أَجزَاء أفسنتين بشراب ويصفى وَيُوضَع على الْموضع بِخرقَة ثمَّ يُؤْخَذ من الْورْد والجلنار والآس الْيَابِس والأقاقيا والهيوفا فسطيداس والعفص أَجزَاء سَوَاء يخلط بِمَاء الآس وثجير الأفسنتين الْمَذْكُور ويضمد بِهِ. وَاعْلَم أَن الترياق نَافِع جدا لكل إسهال يغشي وَيسْقط الْقُوَّة وَلَا يكون سَبَب ورماً ولاحمى شَدِيدَة. وَالَّذِي لَيْسَ يستقلّ عَن ضعفه وَقد احْتبسَ قيام كَأَن بِهِ وَلَكِن بدنه لَيْسَ لغذاء فَالرَّأْي لَهُ أكل العصافير والنواهض صدورها دون أطرافها الْعَظِيمَة البطيئة الانحدار مطجنات ومكردنات. وَكَذَلِكَ أَيْضا من تكْثر شَهْوَته ويضعف هضمه يعْطى هَذِه الْأَشْيَاء وَاللَّحم الْأَحْمَر مقلواً بالزيت مذروراً عَلَيْهِ الدارصيني وينفع ذَلِك أَيْضا فِي شراب السفرجل والتفاح. وَمِمَّا جربناه فِي الإسهال الدموي لبن الماعز الْملقى فِيهِ جَارة المحمّاة. الْمقَالة الثَّانِيَة معالجات أَصْنَاف الاستطلاقات الْمُخْتَلفَة الْمَذْكُورَة بعد الْفَرَاغ من العلاج الْكُلِّي قد علمت أَسبَاب الإسهال الكبدي وَعلمت علاج إسهال كل سَبَب فَيجب أَن ترجع إِلَى ذَلِك فتعالج سوء مزاجه وَضَعفه وورمه وسدده وامتلاءه كلا بِمَا قيل فِي بَابه فَإنَّك إِذا فعلت ذَلِك فقد عالجته. وَالَّذِي يَقع فِي هَذَا الْبَاب من الْخَطَأ هُوَ أَن يعْطى من بِهِ إسهال كَبِدِي سدي أدوية مقبضة زَائِدَة فِي التسديد مقوية لَهَا ليعقلوا الطبيعة فَيُؤَدِّي ذَلِك إِلَى خطر عَظِيم. وَكَثِيرًا مَا طلي الجاهلي الكبدي فِي هَذَا الْقيام بمخثرات للدمّ مطفئات للكبد بِمَا هُوَ بَارِد وَفِي ذَلِك هَلَاك الْمَرِيض وإعداد للعفونة بل يجب إِذا علمت أَن السَّبَب فِيهِ سدد فِي الكبد أَو الماساريقا أَن تعتني بتفتيح السدد. وَقد مدحوا الزَّبِيب السمين فِي هَذَا الْبَاب حَتَّى أَن قوما زَعَمُوا أَنه يبرىء الإسهال الغسالي الصعب. وقدجربنا ذَلِك فَكَانَ الْأَمر غير بعيد مِمَّا يَقُولُونَ.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 601

وَفِي ابْتِدَاء الْقيام الكبدي الأولى أَن لَا يقرب الْخبز فَإِن الكبد لَا يقبله وَإِنَّمَا الصَّوَاب الِاقْتِصَار على مَاء السويق فِي الْيَوْم مرَّتَيْنِ أَو ثَلَاثًا فَإِن احْتمل فِي آخِره خلط الجاورس بِهِ طبخاً ثمَّ يصفّيه فعل وَإِن احْتمل أكل الْمَطْبُوخ غير مصفّى فعل ويطبخ اسكرجة سويق بِعشْرين أسكرجة مَاء إِلَى أَن يغلظ فَإِذا لم يكن فِي القارورة تشويش فشحم الدَّجَاج يُبرئهُ. وَإِذا كَانَ الْقيام دموياً كبدياً فَلَيْسَ يجب أَن يحبس من تَحت لِئَلَّا يحتبس شَيْء مؤذ من فَوق فَتحدث آفَة بل يجود التَّدْبِير والعلاج من فَوق وأنعم نظرك فِي معالجة الإسهال الكبدي لِأَنَّهُ يغلط فِيهِ كثير من الْأَطِبَّاء. علاج الإسهال المعدي والمعوي بِلَا سحج ونبدأ مِنْهُمَا بالزلقي وَقد علمت فِي بَاب الْمعدة أَنه كَيفَ يعالج زلق الْمعدة بأصنافه وعلاج زلق الأمعاء قريب من ذَلِك منامسب لَهُ وَمَعَ ذَلِك فَإنَّا نورد أشربة وأضمدة وقوانين هِيَ أولى بِهَذَا الْموضع. والقانون لَهُم فِيمَا لَيْسَ قروحياً أَن تخلط أدوية من القابضة القوية الْقَبْض مَعَ القابضة المسخنة شرباَ وضماداً وَأَن يستعملوا الْأَدْوِيَة الَّتِي تعين الطبيعة وتقوي الرّوح مثل الترياق الْفَارُوق وَمثل الأمروسيا والأثاناسيا. وَيجب أَن تسْتَعْمل المدرات فَإِنَّهَا قَوِيَّة النَّفْع من هَذِه الْعلَّة وَإِذا دلّت الدَّلَائِل على كَثْرَة البلغم اشْتغل ياستفراغه وَإِن لم تنجح الْأَدْوِيَة الْقَرِيبَة الْقُوَّة والقوية فقوة معتدلة فَرُبمَا افْتقر إِلَى مثل الخربق. وَأما استفراغ مَادَّة هَذِه الْعلَّة بالقيء فَهُوَ رَدِيء صَعب وقلما يستفرغ الْقَيْء البلغمٍ النَّازِل إِلَى الأمعاء وَلَا يجب أَن يشرب المَاء مَا أمكن. ثمَّ أَن شربه لم يجز أَن يشربه حاراً الْبَتَّةَ. وَالشرَاب الْعَتِيق الرَّقِيق الصّرْف الْقَلِيل يَنْفَعهُمْ وَمَا خَالف ذَلِك يضرهم ولينتقلوا إِن أَحبُّوا أَن يَنْتَقِلُوا بِمثل سويق الشّعير أَو سويق القسب وَسَوِيق الخرنوب وَسَوِيق حب الرُّمَّان وَسَوِيق النبق. وَأما الكزبرة فَإِنَّهَا قَوِيَّة التَّأْثِير فِي حبس الطَّعَام فِي الْمعدة. وَمن المركبات الجيدة لَهُم بزر لِسَان الْحمل والأنيسون من كل وَاحِد وزن دِرْهَم قشور الرُّمَّان وَدم الْأَخَوَيْنِ من كل وَاحِد نصف دِرْهَم وَهُوَ شربة. وَيجب أَن تشرب فِي شراب عفص. وَإِن كَانَ هُنَاكَ حمى فبماء الْمَطَر. وَمن المركبات النافعة لَهُم جوارشن العفص وجوارشن الكندر وجوارشن الخرنوب. وينفعهم من الأضمدة مثل ضماد بزر الْكَتَّان مَعَ التَّمْر ويقوى بِمثل عصارة السفرجل والشبث الرطب والطراثيث والأقاقيا والجلنا ر والمصطكي والورد والعوسج والآس أَجزَاء سَوَاء.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 602

وَرُبمَا اتخذ من هَذِه الْأَدْوِيَة مراهم بشمع ودهن المصطكي أَو دهن السفرجل أَو دهن ورد وَمثل ضماد أنطولوس وضماد درورونوس وضماد الفلفل إِذا كَانَت حرارة. وَأما الْكَائِن من قبل قُرُوح الأمعاء فعلاجه علاج القروح وأكثرة اسْتِعْمَال المجففات القابضة من الْأَدْوِيَة الْبَارِدَة كالحصرمية والسماقية ويعالج بعلاج الدوسنطاريا الَّذِي نذكرهُ وَإِذا كَانَ هُنَاكَ سَبَب مراري هُوَ الَّذِي ينصب فيقرح فَالْأولى أَن تستفرغه فِي طَرِيق الصَّيف بالقيء العنيف وَلَا تستفرغه من طَرِيق القروح. وَإِن كَانَ سَببه بلغماً احتجت أَن تخرج البلغم بحقن البلغم الْمَذْكُورَة فِي بَابه وخفّفت الْغَدَاء وسخنته وَجَعَلته من الأشوية والقلايا المتخذة من لحْمَان خففة وقللت شرب المَاء. ثمَّ إِن احتجت إِلَى أقوى من ذَلِك فالخربق. أما أبيصه فللمعدة وَأما أسوده فللامعاء السُّفْلى وَهُوَ أيضاَ مَعَ مَا يستفرغ يُبدل المزاج ويسخنه. وَهَذِه صفة دَوَاء جيد لزلق الأمعاء الرطب وَهُوَ كالغذاء وَقد جربناه نَحن: نسخنه: يُؤْخَذ الزَّيْتُون الْأسود ويطبخ ويسحق بعجمه ويخلط بِهِ قشور الرُّمَّان وفلفل أَبيض وزيت أنفاق ويؤكل مَعَ الْخبز وَيجب أَن يخلط بِمَا يسْتَعْمل فِيهِ من القوابض الْبَارِدَة مصطكي وكندر. وَإِن احْتمل الفلفل فالفلفل. وَإِذا أزمن الآستطلاق الزلقي وَكَانَت الْقُوَّة أَن تسْقط فَالْوَاجِب فِي ذَلِك أَن تبدأ بتبديل المزاج وتسخينه وتروض العليل رياضة يحتملها أَو تدخله الْحمام وتغمزه غمزاً لطيفاً وتدلك ظَاهر بدنه ثمَّ تحسيه وَهُوَ مُضْطَجع لَيْسَ بمنتصب بل وركه أَعلَى من سَائِر مَا فَوْقه فِي نَصبه شَيْئا من مَاء اللَّحْم الْقوي مخلوطاً بِهِ شراب قَابض وكعك يَابِس. فَإِن احتملت قوته ومزاجه أَن تتبعه بِشَيْء منفذ مثل الفلافلي الْقَلِيل أَو الفوذنجي فعلت ذَلِك حَتَّى ينففه فَإنَّك إِذا فعلت هَذَا جذبت الكبد شَيْئا من ذَلِك الْغذَاء وتقوت بِهِ. وَأما سَائِر أَصْنَاف الإسهال المِعدِي والمعوي الَّذِي هُوَ دون الزلق فَيقرب علاج أَكْثَره من علاج الزلق فَمَا كَانَ سَببه الْمرة الصفراوية الْكَثِيرَة الانصباب إِلَى الْمعدة والأمعاء فَيجب أَن يعدل الْعُضْو الَّذِي يتَوَلَّد فِيهِ المرار وينبعث عَنهُ أَعنِي الكبد والمرارة بِمَا عرفت فِي بَابه وتستفرغ الْفضل الصفراوي إِن كَانَ كثيرا وأصوب ذَلِك بالقيء إِن أمكن وَهَان أَو بالإسهال إِن لم يكن فِي الْقُوَّة ضعف وَلم يخف حُدُوث القروح أَو أَنَّهَا حَاصِلَة. وَبعد ذَلِك فيتدارك بالمبرّدات المقبضة الْمَذْكُورَة وَكَثِيرًا مَا يشفي هَذَا الْأَذَى سقِِي الأهليلج الْأَصْفَر فَإِنَّهُ يخرج الصَّفْرَاء ويعقب قُوَّة مبرّدة قابضة. وَمِمَّا يَنْفَعهُمْ اسْتِعْمَال الرائب خُصُوصا بالطباشير وَكَذَلِكَ مَاء السويق الشعيري وَإِن كَانَ سَببه بلغماً عولج بِمَا يخرج البلغم من المشروبات والحقن إِن كَانَ كثيرا جدا ثمَّ عولج بِمَا يقبض ويسخن تسخيناً معتدلاً وَمَا يصلح لذَلِك جوارشن حب الرُّمَّان الَّذِي بالكمون والجوارشن الخوزي وأقراص الأفاويه.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 603

وَإِن كَانَ البلغم زجاجياً لم يكن بُد من مثل أَقْرَاص أسقليبيادس وَمن سفوفات تتَّخذ من الأنجذان والنانخواه والكمون المخلّل المقلو وبزر الْكَتَّان المقلو والسكّ والجلنار والكراويا والمر والكندر مَعَ طباشير على مَا يستصوبه من التَّقْدِير بِالْمُشَاهَدَةِ. وَإِن كَانَ هُنَاكَ بلغم وَمرَّة مَعًا ودلّ عَلَيْهِمَا خُرُوج مَا يخرج وَسَائِر العلامات اتتفعوا بِأَن يُؤْخَذ من الهليلج الْأَصْفَر جُزْء وَمن الْحَرْف نصف جُزْء ويخلط بِهِ من السكّ وحبّ الآس والسمّاق والكزمازج من كل وَاحِد سدس جُزْء وَإِن كَانَ السَّبَب سَوْدَاء تنصب إِلَيْهِ فلنفرد لَهُ بَابا نخصه بِبَاب الإسهال السوداوي وننسبه إِلَى الطحال. رأما الَّذِي بِحَسب الْأَطْعِمَة والأغذية فَإنَّا أَيْضا نفرّد لَهُ بَابا وَإِن لم يكن الأضعف الْقوي وَسُوء المزاج تَأَمَّلت سوء المزاج بعلاماته. وَأكْثر سوء مزاج المعي يكون مشاركاَ لسوء مزاج الْمعدة وعلاماته علاماته. فَإِن كَانَ الضعْف فِي الهاضمة وَحدهَا وَكَانَ لبرد انْتفع بالجوارشن الخوزي وانتفع بجوارشن لنا على هَذِه الصّفة. يُؤْخَذ من الْعود الخام وَمن الكمّون المخلل المقلو وَمن النانخواه والكراويا والكندر والمرّ والزنجبيل المقلو. والقاقلة وعجم الزَّبِيب المدقوق أَجزَاء سَوَاء يتَّخذ مِنْهَا سفوف. والشربة إِلَى ثَلَاثَة دَرَاهِم. وَإِن كَانَت هُنَاكَ ريَاح كَثِيرَة جعلنَا فِيهَا بزر الشاهسفرم وبزر السذاب وَأَيْضًا تركيب لبعضها. فِي هَذَا الْبَاب كثير الْفَائِدَة. ونسخته: يُؤْخَذ من الزنجبيل وبزر الرازيانج والأنيسون والدارفلفل والقاقلة من كل وَاحِد وزن ثَلَاثَة دَرَاهِم وَمن بزر النانخواه وبزر الكرفس من كل وَاحِد وزن أَرْبَعَة دَرَاهِم وَمن السليخة وقصب الذريرة والسعد وَالْعود الخام من كل وَاحِد وزن ثَلَاثَة دَرَاهِم وَنصف وَمن السكّ وزن خَمْسَة دَرَاهِم وَمن الزَّعْفَرَان وزن أَرْبَعَة دَرَاهِم وَمن القرنفل وأظفار الطّيب والخيربوا من كل وَأحد ثَلَاثَة دَرَاهِم وَسدس وَمن حب الآس عشرُون درهما يقرص مِنْهُ أَقْرَاص. والشربة بِمِقْدَار الْمُشَاهدَة وينفع فِيهَا أَقْرَاص المرماخوذ خصوصاَ إِذا كَانَت الْقُوَّة الدافعة ضَعِيفَة أيضأ. وَتَنْفَع فِيهَا أَيْضا الأضمدة الْمَذْكُورَة المسخنة. وَإِن كَانَ مَعَ ضعف الدافعة خلطتها بالأفسنتين. وَأما إِن كَانَ فَسَاد الهضم للحرّ إستعملت الْأَدْوِيَة المبرّدة وفيهَا قبض مَا وغلظت الْغذَاء وَجَعَلته من جنس الْبَارِد الغليظ مِمَّا ذَكرْنَاهُ وَيجب أَن نستعين بِمَا ذَكرْنَاهُ فِي بَاب سوء الهضم.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 604

وَأما إِن كَانَ الضعْف فِي الماسكة لبرد أَو حر اسْتعْملت القوابض الْمَذْكُورَة فِي أول الْبَاب الحارة والباردة. فَإِن كَانَت الدافعة أَيْضا ضَعِيفَة اسْتعْملت سفوف خبث االحديد بجوزبوا فِي شراب النعناع واستعملت الأضمدة بِحَسب الْوَاجِب كَمَا تعلم. علاج الإسهال الراري: قد ذَكرْنَاهُ فِي بَاب الْمعدة وَهُوَ يتَعَلَّق فِي أَكثر الْأَمر بمعالجات أَحْوَال الكبد والمرارة والمعدة المولدة للصفراء وَيجب أَن يطْلب من هُنَاكَ. علاج الإسهال السوداوي وَهُوَ الطحالي الَّذِي لَيْسَ فِيهِ سحج: يجب أَن يقْصد فِيهِ قصد علاج الطحال فيتعرّف حَاله فيقابل بِالْوَاجِبِ فِيهِ فَإِن كَانَ هُنَاكَ كَثْرَة من السَّوْدَاء ووفور من الْقُوَّة استفرغ بطبيخ الأفتيمون وَنَحْوه وَإِن كَانَ غليظاً كالدردي وَلم يكن عَن ورم بل لغلظ السَّوْدَاء نَفسهَا فَاسْتعْمل فِيهِ هَذَا المسهّل إِن كَانَت الْقُوَّة قَوِيَّة. ونسخته: يُؤْخَذ من الْملح الدراني جُزْء وَمن الشَّوْكَة المصرية ثَلَاثَة أَجزَاء وَمن الخربق الآسود جزءان واطبخ الشَّوْكَة والخربق فِي المَاء طبخاً بِقُوَّة وأذب فِيهِ الْملح وصفّه واسقه. وَهَذَا طَرِيق إسهاله وتنقيته بِمَا يسهّل وَإِن وَجب الفصدة فصد وقوّي الكبد وَقَوي فَم الْمعدة إِن كَانَ السَّبَب فِي الإسهال معدياً سوداوياً لما ينصب إِلَى الْمعدة من الأخلاط السوداوية وَوضع على الطحال محاجم يحبس فِيهِ مَا يفِيض مِنْهُ إِلَى الْمعدة والأمعاء. وَبعد ذَلِك يدبر بِمَا هُوَ لطيف مقو مثل هَذَا التَّرْكِيب الَّذِي لنا. ونسخته: يُؤْخَذ من حب الرُّمَّان عشرَة دَرَاهِم وَمن البهمن الْأَحْمَر المقلو دِرْهَم وَمن الزرنباد المقلو دِرْهَم وَمن الكهربا دِرْهَم وَمن بزر السذاب وَمن بزر الشاهسفرم دِرْهَم ويتخذ مِنْهُ سفوف وأشربة ثَلَاثَة دَرَاهِم. وَأَيْضًا: يُؤْخَذ حب الرُّمَّان وَالزَّبِيب الآسود يدقّ بخلّ وَمَاء ويعصر عَنهُ ويصفّى ويلقى عَلَيْهِ قَلِيل ملح وسعتر ويصطبغ بِهِ. فَإِن احْتِيجَ إِلَى أقوى من هَذَا أَخذ من الكندر والسعد وَجوز السرو والسكّ من كل وَاحِد نصف دِرْهَم وَمن الكعك دِرْهَم يشرب فِي شراب عَتيق علاج إسهال الدَّم بِغَيْر سحج: قد علمت أَن هَذَا يكون من الدن وَيكون من الكبد وَيكون من الْمعدة والأمعاء الْعليا والسفلى وَيكون من المقعدة وَعرفت علاماتها. وَمَا كَانَ مِنْهُ صديدياً أَو دردياً أَو غسالياً فعلاجه من جِهَة الكبد وَإِصْلَاح مزاجها وتفتيح

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 605

سددها وَالتَّدْبِير المقدّم فِي ذَلِك مُرَاعَاة حَال الْبدن فِي الامتلاء ومراعاة الآسباب الْمُوجبَة لَهُ. فَمَا لم يكن لَهُ وجع وحدست أَنه من الْبدن أَو الكبد وَلم تسْقط قُوَّة لم تحبسه. وَإِن خفت أَن سيلانه رُبمَا أورث سحجاً أَو أورث ضعفا فصدت وآخرجته من ضد جِهَة حركته ثمَّ اسْتعْملت الْأَدْوِيَة القابضة الحابسة للدم والذيِ يحدث من فتق فِي عروق المعي فَرُبمَا أدّى إِلَى سحج عَاجل فَيجب أَن يصرف الاعتناء إِلَى حَبسه وإمالته إِلَى ضد الْجِهَة إِن كَانَ هُنَاكَ امتلاء أَشد وَأكْثر. وَاعْلَم أَن المشروبات من الحوابس أوفق لما كَانَ من الأمعاء الْعليا وَمَا يَليهَا وَمَا فَوْقهَا والحقن أوفق لما كَانَ من الأمعاء السفلي. وَمَا بَين ذَلِك فالأصوب أَن يجمع فِيهَا بَين العلاجين وَجَمِيع الْأَدْوِيَة الْبَارِدَة القابضة والمغرية الْمَذْكُورَة فِيمَا سبق حوابس للدم لَا سِيمَا إِذا وَقع فِيهَا الشبّ والشادنج المسحوق كالغبار وَدم الْأَخَوَيْنِ والْكهربا والبسذ واللؤلؤ مشروبة ومحقوناً بهَا. وَرُبمَا احْتِيجَ إِلَى مخدّرات وَرُبمَا احْتِيجَ إِلَى تقويتها بِمَا فِيهِ مَعَ الْقَبْض قُوَّة. ولأقراص الجلنار من ولعصارة لِسَان الْحمل وعصارة بزر قطونا وعصارة لحية التيس فِي هَذِه الْأَبْوَاب مَنْفَعَة عَظِيمَة وخصوصاً إِذا جعل فِيهَا الْأَدْوِيَة المفردة الْمَذْكُورَة. وَمن الأقراص الْمَذْكُورَة أولآً. وَأَيْضًا: يُؤْخَذ تفاح وسفرجل وَورد يَابِس من كل وَاحِد نصف رَطْل يطْبخ بخسمة أَرْطَال مَاء حَتَّى يبْقى رَطْل وَنصف ثمَّ يصفى ويلقى عَلَيْهِ مثله دهن ورد ويطبخ فِي إِنَاء مضاعف حَتَّى يذهب المَاء وَيبقى الدّهن وَتخرج خاصيته فيستعمل هَذَا الدّهن فِي المشروبات. وَأما الحقن الحوابس فَمن هَذِه العصارات وَمن مياه طبخ فِيهَا القوابض الْمَعْرُوفَة وذر عَلَيْهَا مِمَّا طبخ فِيهَا وَجعل دسمها من شَحم كلي مَاعِز وَمن دهن الْورْد الْجيد الْبَالِغ وسنذكرها فِي القراباذين ونذكرها أَيْضا فِي بَاب السحج وليختر مِنْهَا السليمة المعتدلة الَّتِي لَيْسَ فِيهَا أدوية وأقراص حادة ونورد بَعْضهَا هَهُنَا. حقنة جيمد مِمَّا ألفناه: يُؤْخَذ من قشور الرُّمَّان وَمن لِسَان الْحمل وَمن عرنوب الشوك وَمن سويق النبق وَهن سويق الْأرز من كل وَاحِد ثَمَانِيَة دَرَاهِم وَيُؤْخَذ من العفص الفجّ عفصتان وَمن الجلنار والورد من كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم ويصبِّ عَلَيْهِ من المَاء منا بالصغير وَإِن كَانَ ذَلِك المَاء مَاء عصى الرَّاعِي كَانَ جيدا. ثمَّ يطْبخ بِرِفْق حَتَّى يبْقى قريب من ثلثه ويصفى وَيُؤْخَذ من الشب وزن نصف دِرْهَم وَمن دم الْأَخَوَيْنِ والأقاقيا والشاذنج والجلّنار وعصارة لحية التيس والصمغ المقلو فى إسفيذاج الرصاص والصدف المحرق والطين الأرمنى من كل وَاحِد دِرْهَم وَمن دهن الْورْد سِتَّة دَرَاهِم وَمن إهالة شَحم كلى الماعز ستهْ دراهمْ. وَمن شَاءَ جعل فِيهِ من الأفيون وزن دانق إِلَى دانق وَنصف وحقن بِهِ.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 606

وءاذا كَانَ الْغَرَض بالحقنة إمْسَاك الدَّم لم يحْتَج إِلَى أَن يغلط بالمغرّيات الْأرز والجاورس وَنَحْوه. وَإِذا كَانَ الْغَرَض فِيهِ تَدْبِير السحج أَو تدبيرهما جَمِيعًا إحتاج إِلَى ذَلِك وَيجب أَن يجْتَهد حَتَّى لَا يدْخل فِي الحقن ريح. وَمن الشيافات القوية فِي هَذَا الْبَاب أَن يُؤْخَذ من الأقاقيا وَمن الصمغ الْعَرَبِيّ وَمن بزر البنج وَمن الأفيون وَمن أسفيذاج الرصاص وَمن الطين الأرمني وَمن الكهربا وَمن العفص الْفَج أَجزَاء سَوَاء تسحقها وتجمعها بالدواء الْمَطْبُوخ حاراً وتجعلها بلاليط. وَأما من المقعدة فيكَفيه أَنه يسْتَعْمل هَذِه الْأَدْوِيَة. يُؤْخَذ مرداسنج وجلنار وأسفيذاج الرصاص وصدف محرق وَيسْتَعْمل على الْموضع بعد الْغسْل والتنقية فَإِذا فعلت كل هَذَا ولج عَلَيْك الْمَرَض وَلم يحتبس لم تَجِد بدا من أَن ترْبط الْيَدَيْنِ من الْإِبِط بشدّ شَدِيد وتدلك أَطْرَافهم دلكاَ وتجلس العليل فِي مَاء بَارِد صيفاً وَفِي هَوَاء بَارِد شتاءً وتسقيه المَاء الْبَارِد وتصبّ على أحشائه العصارات الْبَارِدَة المبرّدة والأشربة الحابسة مثل رب الحصرم وربٌ الريباس علاج السحج وقروح الأمعاء: يجب أَن لَا يغلط فِي السحج فَرُبمَا لم يكن ذَلِك الَّذِي يحْتَاج إِلَى مَا فِيهِ قُوَّة شَدِيدَة وَكَانَ فِي اسْتِعْمَاله فِيهِ هَلَاك وَكَانَ نفس التبريد الشَّديد وَإِعْطَاء مثل الْبِطِّيخ الْهِنْدِيّ والخسّ والبقلة الحمقاء كَافِيا فِي العلاج فَإِذا اسْتعْملت الحقن الَّتِي تقع فِيهَا أدوية كاوية كَانَ الْهَلَاك. وَيجب أَن تعالج كَمَا عملمت مَا كَانَ فِي الأمعاء الْعليا بالمشروبات وَمَا كَانَ فِي السُّفْلى بالحقن وَمَا كَانَ فِي الْوسط فبالعلاجين. ثمَّ أول مَا يجب أَن تراعي حَال السَّبَب الْفَاعِل للسحج ولقروح الأمعاء هَل هُوَ بعد فِي الانصباب وَهل سَببه الأقدم من انفتاق أَو امتلأء أَو ورم باقٍ أَو هُوَ محتبس مُنْقَطع قد بَطل وَبَقِي أثر من السحج والقرح وَقد أعطينا العلامات فِي ذَلِك. فَإِن كَانَ السَّبَب بعد ينصب فدبر فِي قطعه وحسمه بِمَا قد عَرفته فِي موَاضعه وَإِن كَانَ لَا بُد من استفراغ لرداءة الْخَلْط فعلت بحذر وتقية وَاجْتَهَدت فِي أَن يكون المسهّل لَيْسَ بشديد الضَّرَر بالأثر والقرحة بل مثل الهليلج وأصلحته بِمَا يخلط بِهِ من مثل الهليلج والكراويا والكثيراء وَمَا يُشبههُ وَإِن أمكنك أَن تَمنعهُ من الْغذَاء يَوْمَيْنِ ليصير الْبدن نحيلاً بِمَا ينصبّ عَنهُ فعلت. وَإِذا أردْت أَن تغذوه غذوته بِاللَّبنِ المرضوض والمطبوخ على مَا مضى فِي بَابه وَهَذَا على سَبِيل الدَّوَاء. وَأما الْغذَاء نَفسه عِنْد الْحَاجة وَظُهُور الضعْف فَمَا ثقل حجمه وَتظهر تقويته كأكباد الدَّجَاج السمينة والقليل من خبز السميذ المائل إِلَى فطوره وَخصي الديوك وَالْبيض الَّذِي ارْتَفع عَن النمبرشت وانحط عَن المشوي الْقوي. وَرُبمَا انْتفع جدا بالسمك المشوي الْحَار والأكارع مطبوخة فِي حليب.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 607

والأرز المقلو جيد لَهُم جدا إِذا مصوها وَيجب أَن تحفظ قوتهم أَيْضا بربوب الْفَوَاكِه والأغذية الْمَذْكُورَة فِي الْبَاب الأول نافعة لَهُم. وَيجب أَن يكون ملحهم دارانياً مقلواً وَيُحب أَن لَا يشرب الشَّرَاب إِلَّا إِذا لم تكن حرارة فَحِينَئِذٍ يشرب مِنْهُ قَلِيلا من الْأسود الْقَابِض وماؤه المَاء الْبَارِد وَلَيْسَ يصلح أَن يبْدَأ أولاَ بالأدوية الصرفة المؤذية بكيفياتها المقبضة. والخشنة. والخادشة. وَإِذا اشتدّ الوجع احتجت ضَرُورَة إِلَى المغرّيات لتصير كالستارة وتنطلي على وَجه المرّض وَجَمِيع الْأَدْوِيَة المبردة المقبضة المخلوطة بالمغرية نافعة فِيهِ إِلَّا أَن يَقع تَأْكُل فَرُبمَا احتجنا إِلَيّ الجالية والكاوية مخلوطة بِمَا يجفف بِلَا لذع وَيجب أَن يسقى صَاحب السحج مَا يسقاه من البزور وَغَيرهَا فِي مَاء بَارِد لَا فِي مَاء حَار. والزراوند خاصية عَجِيبَة جدا فِي قُرُوح الأمعاء وإسهال الأغراس وخصوصاً إِذا سقِِي فِي مثل مَاء لِسَان الْحمل بِقَلِيل شراب عَتيق. وللبلوط والمشوي والخرنوب قُوَّة قَوِيَّة مجموعين ومفردين. وبزر الْورْد عَجِيب جدأً وَقد جربناه. وَمِمَّا ذكره بَعضهم أَن المبتدىء إِذا سقِِي أَرْبَعَة دَرَاهِم صمغ بِمَاء بَارِد زَالَت علته. وَأما الطين الْمَخْتُوم فَإِنَّهُ نَافِع جدا من كل سحج حَتَّى للتأكل يسقى مِنْهُ بعد تنقية التأكّل والوسخ بحقنة من الحقن الَّتِي نذْكر وَكَذَلِكَ إِذا حقن بالطين الْمَخْتُوم فِي عصارة لِسَان الْحمل وكوكب ساموس أَيْضا وعصارة بقلة الحمقاء. وَمِمَّا ينفع من ذَلِك عصارة التوث الَّذِي لم ينضج وَكَذَلِكَ شرب حشيشة ذَنْب الْخَيل وعصارة الْورْد شرباً وحقنة. وَذكر بَعضهم فِي أدوية هَذَا الْبَاب رجل العقعق. وأظن أَنه رجل الْغُرَاب. وَقد قيل أَن أبقراط إِذا ذكر رجل العقعق عَنى بِهِ ورق التِّين وَهَذَا مِمَّا لَا يصلح فِي هَذَا الْبَاب. وَشرب أنفحة الأرنب لَهُم نَافِع والجبن المنزوع عَنهُ ملحه على مَا ذَكرْنَاهُ فِي الْبَاب الأول شَدِيد النَّفْع لَهُم وَإِن بالغوا فِي التأكّل. وَإِذا وَقع السحج بِسَبَب دَوَاء مشروب فَمن الْأَشْيَاء النافعة أَن يحتقن بالسمن وَدم الْأَخَوَيْنِ يَجْعَل فِي وزن ثَلَاثِينَ درهما من السّمن دِرْهَم من دم الْأَخَوَيْنِ إِلَى ثَلَاثَة دَرَاهِم. وَمن المركّبات النافعة لَهُم الأقراص والسفوفات الْبَارِدَة الْمَذْكُورَة. وَمِمَّا هُوَ جيد لَهُم إِذا ذرّ على الْخبز وَسقي وَشرب بعد مَاء بَارِد أَن يُؤْخَذ من رماد الودع أَرْبَعَة أَجزَاء

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 608

وَمن العفص جزاَن وَمن الفلفل جُزْء يسحق وينخل مِنْهُ وزن دِرْهَم على الطَّعَام وَيشْرب بِالْمَاءِ الْبَارِد. والفلونيا نَافِع لَهُم أَيْضا إِذا شربوه بِمَاء بَارِد. وَأما الحقن والحمولات الصَّالِحَة لهَذَا فَمثل الحقن والحمولات الصَّالِحَة لإسهال الدَّم الْمُطلق مزيداً فِيهَا فِي أَوله المغرّيات القابضة وَفِي آخِره إِن أدّى إِلَى تَأْكُل المنقيات والكاويات وَإِلَى أَن يذهب ترضيض المعي وينقى ظَاهره فَلَا يجب أَن يُجَاوز المغريات والقا بضة. وَقَالَ بَعضهم أَن الأقاقيا يجب أَن لَا تقع فِي الحقن إِذا لم يكن فِي الْعلَّة دم وَلَيْسَ هَذَا بِشَيْء ثمَّ إِذا بقيت القرحة جرّاحة فالمجففة القابضة منع المغرّية والدسمة ثمَّ فِي آخِره إِن أدّى إِلَى تَأْكُل فالمنقيات والكاويات. وَمن النَّاس من يخلط شَيْئا قَلِيلا من الفلديفيون فِي بعض العصارات والحقن السليمة فنفع مِنْهُ مَنْفَعَة عَظِيمَة لَكِن إِذا لم تدعُ الضَّرُورَة إِلَى مَا هُوَ حاد وَإِلَى مَا هُوَ حامض فَالْأولى أَن لَا يسْتَعْمل وَيجب أَن ينْتَقل أَولا إِلَى مَا هُوَ حامض ثمَّ إِلَى مَا هُوَ حاد. ثمَّ إِذا دعتك الضَّرُورَة والتأكل فَلَا تبال وَلَا بالفلديفيون وتستعمل حَاجَتك مِنْهُ. وَرُبمَا كَانَ من الصَّوَاب أَن تبدأ بِشَيْء مخدر ثمَّ تسْتَعْمل الحقن الحادة إِذا لم يحتملها العليل وَهَذِه الحادة والزرنيخية يخَاف مِنْهَا عَلَيْهَا أَن تكشط جلدَة بعد جلدَة حَتَّى تنثقب الأمعاء. وَلذَلِك يجب أَن تكون الْمُبَادرَة إِلَى اسْتِعْمَالهَا. كَمَا تعلم أَن القرحة قد فَسدتْ وَلَا تُؤخر إِلَى وَقت يخَاف مَعَه أَن يحدث ثقباً لاتساع القروح وغورها. وَاعْلَم أَن لشحم الماعز فَضِيلَة على كل مَا يجمع إِلَى الحقن من المغريات فَإِنَّهُ يبرد ويسكن اللذع ويجمد على مَوضِع الْعلَّة بِسُرْعَة وَهَذَا أَيْضا إِنَّمَا يحْتَاج إِلَيْهِ فِي أول الْعلَّة وَإِذا تأدى إِلَى الْمدَّة احتجت إِلَى التنقية ثمَّ إِلَى مَا هُوَ أقوى مِنْهَا واحتجت إِلَى أَن تهدر الدسومات والمغرّيات الحائلة بَين الدَّوَاء وَالْعلَّة وَإِذا علمت أَن القروح وسخة فنقها بِمثلِهِ مَاء الْعَسَل وَأقوى من ذَلِك مَاء الْملح وَالْمَاء الَّذِي رَبِّي فِيهِ الزَّيْتُون المملح وطبيخ السّمك الْمليح وَلَا بُد لَك مَعَ الْمدَّة من مثل أَقْرَاص الرازيانج تستعملها لَا محَالة إِذا جَاوَزت الْعلَّة الطراءة لَا يمْنَع عَنْهَا مَانع. وَأعلم أَن - الحقن الدسمة المغرّية تسكن وجع من بِهِ قرحَة فِي معاه متأكّلة وَلَكِن لايشفى إِنَّمَا يشفى مَا ينَال التأكل بالأدوية النافعة من التأكل وَهِي المنقية الجلآءة مَعَ تجفيف وَقبض. والذيَ يتَّخذ فِيهَا الأقراص فَلَا يَنْبَغِي أَن يكثر عَلَيْهَا المغرّيات والدسومات فتحول بَينهَا وَبَين التأكل. والنافعة للتأكّل رُبمَا أوجعت وآلمت وَلم يلْتَفت إِلَى ذَلِك. وَاعْلَم أثك إِذا نقّيت بالحقن الحادة فَيجب أَن تتبعها بالمدملة المتخذة من الْأَدْوِيَة والقوابض والمغرّيات وَذَلِكَ حِين تعلم أَن اللَّحْم الصَّحِيح ظهر.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 609

واذا اجْتمعت الْحمى والضعف والتأكّل وَكَانَت حرارة وَلم تجسر على اسْتِعْمَال مثل أَقْرَاص الزرنيخ وَحدهَا وَجب أَن تداف فِي مياه الْفَوَاكِه القابضة الْبَارِدَة كالحصرم والسماق والريباس والورد وَمِمَّا يشبه ذَلِك ثمَّ تجفف ويكرر عَلَيْهَا ذَلِك وتستعمل وَرُبمَا لم يكن بُد من خلط البنج والأفيون بهَا أَو تَقْدِيم مخدرات عَلَيْهَا وَإِعْطَاء الْمَرِيض طَعَاما قَلِيلا مَحْمُودًا. وَأكْثر مبالغ هَذِه الأقراص من نصف دِرْهَم إِلَى دِرْهَمَيْنِ وَرُبمَا كَانَ الأصوب أَن تجْعَل فِي مثل مياه المبردات القابضة وَمِنْهَا العدس وجفت البلوط فَإِن هَذَا يعين فِي إِحْدَاث الخشكريشة. وَمِمَّا يشْتَد وَجَعه ومنفعته جَمِيعًا ان يحقن بأقراص الزرنيخ فِي مَاء الْملح عِنْد شدَّة غلظ الْمدَّة وَرُبمَا أغْنى المحموم والضعفاء الَّذين يشتدّ حسهم وَلَا يحْتَملُونَ الحادة من الحقن هَذَا التَّدْبِير يتداوون بِهِ فيحقنون بِمَاء الْعَسَل ثمَّ بعد أَربع سَاعَات بِمَاء الْملح ثمَّ يسقون الطين الْمَخْتُوم بخل ممزوج بِمَاء فَإِنَّهُ بُرْؤُهُ. وَمن التَّدْبِير فِي بَاب الحقن أَن يحقن قَلِيلا قَلِيلا فِي مَرَّات وَإِذا اشْتَدَّ اللذع فيتدارك بدهن الْورْد ويحقن بِهِ وَأما الحقن المستعملة لحبس الدَّم وَمنع إسهاله فَهِيَ أَحْرَى وَأقرب من حقن منع الإسهال وَقد اتخذ لَهَا أَقْرَاص أَيْضا تسْتَعْمل فِي مائياتها. ولنذكر الْآن نسخ حقن وشيافات وأقراص تقع فِي الحقن فَمن الحقن الْخَفِيفَة فِي هَذَا وَفِي الإسهال الْحَار أَن يحقن بِمَاء لِسَان الْحمل وَحده أَو مَعَ بعض الأقراص الَّتِي نذْكر أَو يحقن بالخبز السميذ والفطير مدوفاً فِي عصارة. وَمن الحقن الْخَفِيفَة أَن يُؤْخَذ مَاء الشّعير ودهن اللوز وَمَعَ الْبيض وَمَاء أرزّ مطبوخ بشحم كلى الماعز الحولي مصفّى ويلقى فِيهِ طين مختوم وَكَذَلِكَ حقنة بسلاقة الأرزّ المقلو الْمَطْبُوخ بشحم وَرُبمَا جعل مَعَه قشور الرُّمَّان والعفص وَكَذَلِكَ حقنة مَاء السويق والطين الْمَخْتُوم وَأَيْضًا حقنة نافعة عِنْد الْحَرَارَة الشَّدِيدَة يُؤْخَذ عصارة جَرَادَة القرع وبقلة الحمقاء ولسان الْحمل وعصا الرَّاعِي وحبّ الآس والعدس المصبوب عَنهُ المَاء مرَّتَيْنِ قجمع هَذِه العصارات ويخلط بهَا دهن الْورْد وإسفيذاج وطين أرمني وأقاقيا وتوتيا. وَإِن احْتِيجَ إِلَى الأفيون. جعل فِيهَا بِحَسب الْحَاجة وَالْحَال. وَمِمَّا جرب أَيْضا هنه المحقنة للسحج لمدهي أَن يُؤْخَذ اللوز وقشور الرُّمَّان والعفص والسماق وورق العليق وأصل الينبوت ويسلق بِالشرابِ حَتَّى يثخن ثمَّ يصفى ويسحق مَعَ بعض أَقْرَاص الحقن وَيجْعَل فِيهِ دهن الآس. وَأما

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 610

الشيافات للسحج فَإِن أُمَّهَات أدويتها المر والكندر والزعفران والسندروس والشبّ والميعة وجندبادستر إِذا كَانَ أفيون والحضض والقرطاس المحرق وَدم الْأَخَوَيْنِ وَقرن الأيل المحرق والقيموليا والأطيان الَّتِي تجْرِي مَعَه والأقليميات والمرداسنج وَمَا أشبه ذَلِك وَرُبمَا احتيح إِلَى شياف للسحج والزحير: يُؤْخَذ مر كندر زعفران أفيون يعجن ببياض الْبيض. آخر: يُؤْخَذ سندروس ميعة مز زعفران أفيون يعجن بِمَاء لِسَان حمل فَإِنَّهُ نَافِع. آخر: يُؤْخَذ أفيون جندبادستر صمغ حضض يعجن بعصارة لِسَان الْحمل. وَقد يتَّخذ من أَمْثَال هَذِه الْأَدْوِيَة مراهم بدهن ورد والآسفيذاج وَيسْتَعْمل على خرق وَقطع من قطن ويدس فِي المقعدة على ميل فَإِذا اندس فِيهَا قلب الْميل حَتَّى يَسْتَوِي ذَلِك وتنقّى. نسخ الأقراص: وَأما الأقراص السحجية فَمثل أَقْرَاص الْكَوْكَب وأقراص الزرنيخ للتأكل وَيجب أَن يحفظ فِي ثجير الْعِنَب ليحفظ عَلَيْهِ الْقُوَّة. وأقراص القرطاس المحرق مِنْهَا أَن يُؤْخَذ قرطاس محرق عشرَة دَرَاهِم وَمن الزرنيخين المحرقين وقشور النّحاس والشبّ الْيَمَانِيّ والعفص والنورة الَّتِي لم تطفأ من كل وَاحِد اثْنَا عشردرهماً تتَّخذ مِنْهَا أَقْرَاص بعصارة لِسَان الْحمل كل قرص وزن أَرْبَعَة دَرَاهِم وَالصَّغِير يسْتَعْمل مِنْهُ وزن دِرْهَم وَالْكَبِير قرصة وَاحِدَة بِتَمَامِهَا. قرصة آخرى: يُؤْخَذ السماق وأقماع الرُّمَّان وسقومقوطون وَهُوَ نوع من حَيّ الْعَالم وجلّنار وَحب الحصرم وقلقنت وقلقطار ورصاص محرق وإثمد من كل وَاحِد جُزْء وزنجار نصف جُزْء ويتخذ مِنْهُ أَقْرَاص. قرصة قَوِيَّة: يُؤْخَذ النورة والقلي والأقاقيا والعفص والزرنيخ مربى بالخل أَيَّامًا ويقرص وَمن نسخ الأضمدة والأطلية: وَأما الأضمدة والأطلية النافعة من ذَلِك فالأضمدة الْمَذْكُورَة فِي بَاب علاج الإسهال الْمُطلق وَقد جرّب طلاء أَقْرَاص الْكَوْكَب بِمَاء الآس فَانْتَفع بِهِ جدا. وَإِذا لم يهدأ الوجع فَأقْعدَ العليل فِي آبزن قد طبخ فِي مَائه القوابض الْمَعْلُومَة مَعَ شَيْء من شبث والحلبة والخطمي وَإِن اشْتَدَّ الْعَطش وَالْكرب فِي السحج الصفراوي إستعملت الرائب الْمَطْبُوخ وَمَاء سويق الشّعير المبردين وَإِن اشْتَدَّ الوجع حَتَّى قَارب الغشي لم يكن بُد من المخدرات. وَقبل ذَلِك فاحقن بشحم الْمعز مَعَ مَاء السويق الشعيري من غير مدافعة فَرُبمَا سكن الوجع وَانْقطع الْمَرَض بِمَا يعرض من اعْتِدَال الْخَلْط. إِن لم يسكّن فعالج بِمَا تَدْرِي وَإِن شِئْت حقنت فِي مثل ذَلِك الْوَقْت بِهَذِهِ الحقنة وَهِي أَن يُؤْخَذ مَاء كشك الشّعير والأرزّ وشحم كلى الماعز ودهن ورد وصمغ عَرَبِيّ والآسفيذاج ومح الْبيض تضرب الْجَمِيع فِي مَكَان وَاحِد. وَإِن شِئْت جعلت فِيهِ أفيوناً واستعملته. فَإِن كَانَ السحج بلغمياً فَالْوَاجِب أَن تبدأ فِي علاجه بِمَا يقطع البلغم ويخرجه ويريح مِنْهُ ويغتذي بِمثلِهِ حَتَّى يكون غذاؤ أيضاَ السّمك المالح والصباغات والخردل والسلق والمري والكواميخ وَتَكون صباغاته من مثل حب الرُّمَّان وَالزَّبِيب مَعَ الأبازير والخردل وَمَا يقطع.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 611

وَإِذا أَكثر من الْبُسْر المقلو مغتذياً بِهِ وَيكون قد تنَاول شَيْئا من الْأَدْوِيَة الَّتِي إِلَى الْحَرَارَة مثل الخوزي والفلافلي انْتفع بِهِ. وَقد ذكر بَعضهم أَن بعض من بِهِ قُرُوح الأمعاء انْتفع بجاوشير كَانَ يسقى كل يَوْم مَعَ السذاب ثمَّ يغتذي بالبسر المقلو فعل ذَلِك أَيَّامًا فبرأ. وَيُشبه أَن يكون ذَلِك من هَذَا الْقَبِيل. وَقد ذكرُوا أَن رجلا كَانَ يعالج الدوسنطاريا المتقادم بعلاج يقتل أَو يرِيح فِي يَوْم وَاحِد كَانَ يطعم الرجل خبزاَ ببصل حريف ويقلل شربه ذَلِك الْيَوْم ويحقنه من الْغَد بِمَاء حَار مالح ثمَّ يتبعهُ بحقنة من دَوَاء أقوى من الحقن المدملة فَإِن احْتمل وجع مَا عالجه برأَ وَإِلَّا مَاتَ وَتَكون حقنتهم مثل هَذِه الحقنة وَهِي أَن يُؤْخَذ مرزنجوش كمون ملح ورق الدهمست وَهُوَ حبّ الْغَار شب سذاب إكليل ملك من كل وَاحِد أُوقِيَّة وَمن الزَّيْت فسطان يطْبخ الزَّيْت حَتَّى يذهب ثلثه ويصفّى ؤيستعمل ذَلِك الزَّيْت حقنة وَأَيْضًا تنفعهم الحقنة بطبيخ الْأرز قد جعل فِيهِ سمك مالح. نسخه قيروطي مَوْصُوف فِي هَذَا الصِّنْف من الْعلَّة: يُؤْخَذ من التَّمْر اللحيم رطلان نصف وَمن المصطكي أُوقِيَّة وَمن الشبث الرطب سِتَّة أَوَاقٍ وَمن الصَّبْر أُوقِيَّة وَمن الشمع عشرَة أَوَاقٍ وَمن الشَّرَاب ودهن الْورْد مِقْدَار الْكِفَايَة وَقد يَجْعَل فِي بزوره الْحَرْف وخصوصاً إِذا أحس بالبرد والبلغم اللزج وَأما السحج السوداوي فَبعد تَدْبِير السَّوْدَاء وَالطحَال على مَا ذَكرْنَاهُ فِي وَبعد إصْلَاح التَّدْبِير ينفع مِنْهُ سفوف الطين. وتنفعهم الحقن الأرزية وفيهَا أفاريه عطرة وبزور حارة لينَة ومبرّدة قابضة وَيجْعَل فِيهَا من دهن الْورْد وصفرة الْبيض. أغذيتهم مَا يحسن تولد الدَّم عَنهُ. وَإِذا كَانَت القرحة خببثة لم يكن بدّ من - الحقنة بِمَاء الْملح الأندراني ثمَّ إتباعها إِن احْتِيجَ إِلَيْهِ بِمَا ينقي جدا حَتَّى يظْهر اللَّحْم الصَّحِيح ثمَّ يعالج بالمدمّلات من الحقن. والحقن الملينة لهَذِهِ مثل حقنة تقع فِيهَا الشَّوْكَة المصرية ثَلَاثَة أَجزَاء وَمن الخربق الآسود جزءان يطْبخ بِمَاء وملح أندراني. فَإِن لم ينفع ذَلِك فأقراص الزرانيخ. وَأما السحج الثفلي فيعالج بِمَا يلين الطبيعة. وَفِيه لين ودسومة وتغرية وإزلاق وَيقدم على الطَّعَام مثل صفرَة بيض نيمبرشت وَمثل مرقة الديك الْهَرم وَمثل مرق الآسفيذباج الْمُتَّخذ من الفراريج الرُّخْصَة المسمّنة وتسْتعمل الحقن الملينة من العصارات المغرية المزلقة مَعَ دهن ورد وصفرة بيض وَنَحْو ذَلِك. وَقد ينفع - إِذا طَال هَذَا السحج - أَن يُؤْخَذ بزر كتَّان وبزر قطونا وبزر مرو وبزر خطمي وَيُؤْخَذ لعابه ويسقى قبل الطَّعَام فَإِنَّهُ يجمع إِلَى الإزلاق إسكاناً للوجع وتغرية ويناول الإجاص قبل الطَّعَام فَرُبمَا أَزَال هَذَا الْعَارِض. وَأما السحج الْكَائِن عقيب شرب الدَّوَاء فينفع مِنْهُ شرب الْأَدْوِيَة المبردة المغرية الْمَذْكُورَة وينقع وينفع مِنْهُ جداَ أَن يحقن بِسمن الْبَقر الطري الْجيد قد جعل فِيهِ شَيْء من دم

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 612

أَخَوَيْنِ صَالح وَقد ينْتَفع بمرقة بطُون الْبَقر فِي بعض السحج المراري وَلَيْسَ هُوَ بدواء جَامع. فصل فِي علاج الإسهال الْكَائِن بِسَبَب الأغذية العلاج الْمَعْلُوم لَهُ أَولا أَن لَا يمْنَع من إنحدارها مَا لم يحدث هيضة قَوِيَّة مفرطة أما إِذا. كَانَ من كَثْرَة الْغذَاء فعل ذَلِك وَاسْتعْمل الْجُوع بعده. فَإِذا انحدر تنَاول بعض الربوب القابضة وَإِن حدث ضعف تنَاول الخوزي أَو سفوف حبّ رمان. وَإِن أحسّ بِضعْف فِي الْمعدة مَعَ مَا اتّفق من الْإِكْثَار وَدلّ عَلَيْهِ مَا يحدث من القراقر والنفخ أَخذ من الجلنار والكندر والنانخواة أَجزَاء سَوَاء تعجن بزبيب مدقوق بعجمه وَيَأْخُذ مِنْهُ كل غَدَاة مِقْدَار جوزة وَأَيْضًا يَأْخُذ دَوَاء الوج والكزمازج الْمَذْكُور فِي الأقراباذين. وَأما إِن كَانَ من فَسَاد الأغذية فِي نَفسهَا ووقتها ولكيفيات رَدِيئَة فِيهَا أَو سرعَة اسْتِحَالَة فِيهَا فَيجب أَن يتَنَاوَل بعْدهَا أغذية حَسَنَة الكيموس قابضة وتعالج الْأَثر الْبَاقِي من الْحر وَالْبرد بِمَا تعلم من الجوارشنات القابضة الْبَارِدَة والحارة. وَإِن كَانَ السَّبَب لزوجتها وزلقها هجرها إِلَى مَا فِيهِ مَعَ الخفة قبض. وَأما حرهَا وبردها فعلى مَا يُوجِبهُ فَإِن كَانَ السَّبَب تَقْدِيم المزلق قدّم الْقَابِض. وَإِن كَانَ السَّبَب تآخر مَا يسْرع هضمه غير التَّدْبِير وَتَنَاول الطباشير بِبَعْض الربوب لتصلح الْمعدة من أثر مَا ضرها فغيرها فَإِنَّهُ فِي الْأَكْثَر يحدث سخونة. وَإِن حدثت فِي الندرة برودة لحموضة الطَّعَام فِي بعض أَحْوَال مثل هَذِه التدابير تنَاول الطباشير بالخوزي. وَإِن كَانَ السَّبَب قلَّة الطَّعَام أَو لطافة جوهره تغذى بعده باللحوم الغليظة مصوصات وقرائص ومخلّلات والسمك الممقور وَنَحْوه وَإِن خَافَ مَعَ ذَلِك ضعفا فِي الهضم بردهَا. فصل فِي علاج الإسهال الدماغي يجب أَن لَا ينَام صَاحبه الْبَتَّةَ على الْقَفَا وَإِذا انتبه من النّوم فَيجب عَلَيْهِ أَن يسْتَعْمل الْقَيْء ليخرج الْخَلْط المنصبّ إِلَى الْمعدة من الرَّأْس الْفَاعِل للإسهال وَأَن يسْتَعْمل مَا ذَكرْنَاهُ فِي بَاب النزلة من حلق الرَّأْس ودلكه بالأشياء الخشنة من كمادات الرَّأْس وَاسْتِعْمَال المحمرة والكاوية عَلَيْهِ ومَن تقويته وَإِصْلَاح مزاجه. وَرُبمَا احْتِيجَ إِلَى الكي. وَلَا يجب أَن يشْتَغل بحبسه عَن الْمعدة بالأدوية القابضة فيعظم خطره بل يجب أَن يخرج مَا يجْتَمع من فَوق بالقيء وَمَا ينزل من طَرِيق الأمعاء وَلَو بالحقن وَيحبس مَا ينزل مِنْهُ إِلَى الْبَطن لَا بِمَا يقبض فَيحْبس فِي الْبَطن بل بِمثل مَا يحبس بِهِ عَن الصَّدْر مِمَّا ذَكرْنَاهُ فِي بَابه وَمِمَّا عَرفْنَاهُ فِي

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 613

(فصل فِي علاج الإسهال السددي)
الإسهال السددي أَكْثَره كَائِن بأدوار كَانَ عَن الْبدن كُله أَو كَانَ عَن سدد فِي الكبد أَو بَين الكبد والمعدة فَمن الْخَطَأ إِيقَاع الزِّيَادَة فِي السدد بالقوابض بل يجب أَن يعان المندفع عَن السدّة بالآستفراغ فَإِذا خلت المسالك عَنهُ سرحت الْأَدْوِيَة المفتحة إِلَى السدد لتفتحها وَرُبمَا احْتِيجَ فِي تفتيح السدد إِلَى مسهل قوي يجذب الْموَاد الغليظة المؤدية للسدد وَإِلَى حقن قَوِيَّة الجذب. والتفتيح والقيء من أَنْفَع مَا يكون لذَلِك إِذا وَقع من تِلْقَاء نَفسه كَمَا شهد بِهِ أبقراط. وَالصَّوَاب لصَاحب هَذِه الْعلَّة أَن يَأ كل غذاءه فِي مَرَّات لَا فِي مرّة وَاحِدَة وَيَأْكُل فِي كل مرّة الْقدر الَّذِي يُصِيبهُ من غذائه ثمَّ يجب أَن يفرق وَيجب أَن يتبغ غذاءه بِمَا يعين على التَّنْفِيذ بِسُرْعَة وتفتيح السدد للغذاء. وَأفضل ذَلِك كُله عِنْد جالينوس هُوَ الفوذنجي وَيُعْطى مِنْهُ قبل الطَّعَام إِلَى مِثْقَال وءاذا انهضم الطَّعَام أعْطى أَيْضا قدر نصف دِرْهَم. وَالشرَاب الْعَتِيق الْقوي الرَّقِيق جيد جدا إِذا اسْتعْمل بعد الطَّعَام. والترياق أَنْفَع شَيْء لذَلِك. وَإِذا صَحَّ انهضام الطَّعَام استحم. وَأما الدَّلْك فَيجب أَن لَا يفتر فِيهِ قبل الطَّعَام وَبعده وَإِذا ضعف الْبدن احْتِيجَ إِلَى دلك شَدِيد بالخرق الخشنة لِلظهْرِ والبطن وَرُبمَا احْتِيجَ إِلَى أَن يطلى بدنه بالزفت بالأدوية المحمّرة. وَيجب أَن لَا يحجبتك هزال الْبدن عَن ذَلِك فَإنَّك إِذا عالجته وَفتحت سدده وأسهلت الأخلاط السَّادة نفذ الْغذَاء إِلَى بدنه وَلم يعرض ذرب بعد ذَلِك وَقَوي بدنه. فصل فِي علاج الإسهال الذوباني أما فِي مثل الدق والسل وَمَا يجْرِي هَذَا المجرى فَلَا يطْمع فِي معالجته إلاكالطمع فِي معالجة سَببه. وَأما مَا كَانَ دون ذَلِك فيعالج الْبدن بالمبردات المرطبة والأهوية والنطولات بِحَسب ذَلِك ويطفأ بِمثل أَقْرَاص الطباشير وأقراص الكافور بالأطلية والأشمدة المبرّدة على الصَّدْر وَالْقلب والكبد وَيجْعَل الأغذية من جنس اللحوم الْخَفِيفَة هلاملت وقريصات ومصوصات وَدم السّمك سكباجاً بِالْحلِّ وَالْخبْز السميذ الْجيد العجن والتخمير. وَالْخبْز إِذا قلي رُبمَا اتخذ مِنْهُ حسو مخلوط بالصمغ والنشاء وَكَذَلِكَ الحماضية وَنَحْو ذَلِك. وَلَا يحبس الاندفاع دفْعَة وَاحِدَة بل يحبس بالتدريج بِمثل هَذِه المعالجات وبأقراص الطباشير الممسكة خَاصَّة وأقراص على هَذِه الصّفة. وير أَن يُؤْخَذ الطين الأرمني والطباشير والشاهبلوط وبزر الحماض المقشر والأمبر باريس والورد والصمغ المقلو والسرطانات المحرقة يدق الْجَمِيع ويعجن بِمَاء السرجل وَيسْتَعْمل.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 614

أضمدتهم أميل إِلَى التسخين وَجعلت مَا تنومهم عَلَيْهِ من الْغذَاء مخلوطاً بِهِ فوّه من القراح وَمَعَهَا أفاويه بِقدر مَا يحبس وَالْخبْز المنقوع فِي النَّبِيذ أَيْضا. فَإِذا فعل بِصَاحِب هَذَا الْعَارِض من السَّقْي والتضميد مَا ذَكرْنَاهُ فَالْوَاجِب أَن يحتال فِي تنويمه على فرَاش وطيء بِالْخَيْلِ المنوّمة والأراجيح والأغاني والغمز الْخَفِيف بِحَسب مَا ينَام عَلَيْهِ وَبِمَا نذكرهُ فِي تنويم من يغلب عَلَيْهِ السهر. وَيجب أَن يكون مَوْضِعه موضعا لَا ضوء فِيهِ كثيراَ وَلَا برد فَإِن الْبرد يدْفع أخلاطهم إِلَى دَاخل وحاجتنا إِلَى جذبها إِلَى خَارج ماسة. فَإِن أَخذ النبض يصغر وَرَأَيْت شَيْئا من أثر التشنج أَو الفواق بادرت فسقيته شَيْئا من الشَّرَاب الريحاني الَّذِي فِيهِ قبض مَا مَعَ مَاء السفرجل والكعك أَو لباب الْخبز السميذ حاراً مَا أمكن وَإِن احْتِيجَ إِلَى مَا هُوَ أقوى من ذَلِك أَخذ لحم كثير من اللَّحْم الرُّخص الناعم من الطير والحملان ودق وَجعل كَمَا هُوَ فِي قدر وطبخ طبخاً مَا إِلَى أَن يُرْسل مائية ويكاد يسترجعها ثمَّ يعصر عصراً قَوِيا ثمَّ يطْبخ مَا انعصر مِنْهُ قَلِيلا ويحمض بِشَيْء من الْفَوَاكِه المبردة. وَخَيرهَا الرُّمَّان والسفرجل. وَمن النَّاس من يَجْعَل فِيهِ شَيْئا خفِيا من الشَّرَاب ويحسى وَإِن مرس فِيهِ خبز قَلِيل لم يكن بِهِ بَأْس ثمَّ ينوم عَلَيْهِ. وَلَا بَأْس لَهُم بالعنب الْمُعَلق الَّذِي أَخذ الزَّمَان مِنْهُ إِذا اشتهوه وينالوا مِنْهُ قَلِيلا ماضغين لَهُ بعجمه مضغاً جيدا. فَإِن كَانَ لَا يحتبس فِي معدهم شَيْء من ذَلِك وَغَيره ويميلون إِلَى الْقَذْف فَركب على أَسْفَل بطنهم محجمة كَبِيرَة عِنْد السُّرَّة بِلَا شَرط فَإِن لم تقف عَلَيْهَا فعلى مَا بَين الْكَتِفَيْنِ مائلاً إِلَى أَسْفَل وَإِن أمكن تنويمه كَذَلِك كَانَ صَوَابا. وَإِن كَانَ الْميل هُوَ إِلَى أَسْفَل ربطت تَحت إبطه وعضديه ونومته إِن أمكن وَإِذا نبهه وجع المحجمة أَو الْعِصَابَة فأعدهما عَلَيْهِ وَلَا تفتّرهما إِلَى أَن تأمن وَيَأْخُذ الْغذَاء فِي الانحدار عَن الْقَيْء أَو. يسكن حَرَكَة الانحدار فِي الإسهال فَحِينَئِذٍ ترخي أَيهمَا شِئْت قَلِيلا قَلِيلا. وَإِن كَانَ لَا يقبل شَيْئا بل يسهله فاجمع فِي تغذيته بَين القوابض وَبَين مَا فِيهِ تخدير مَا مثل النشاء المقلو يَجْعَل فِي طبيخ قشور الخشخاش وَيجْعَل عَلَيْهِ سكّ مسك وَلَا يَجْعَل فِيهِ الْحَلَاوَة فَإِن الْحَلَاوَة رُبمَا صَارَت سَببا للكراهة واللين والإسهال وانطلاق الطبيعة فَإِذا أَعْطيته مثل هَذَا نومته عَلَيْهِ فَإِن كَانَ هُنَاكَ قيء فَاتبع ذَلِك بملعقة من شراب النعناء أَو بِهِ. وَإِن كَانَ إسهال فقدّم عَلَيْهِ مص مَاء السفرجل الْقَابِض والزعرور والكمّثري الصيني والتفاح وَيجب أَن لَا تفارقهم الروائح المقوّية ويجرّب عَلَيْهِم فأيتها حركت مِنْهُم - تقلب النَّفس نحى إِلَى غَيرهَا وَرُبمَا كره بَعضهم رَائِحَة الْخبز وَرُبمَا إلتذ بهَا بَعضهم وَرُبمَا كره بَعضهم

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 617

رَائِحَة المرق وَرُبمَا إلتذّ بهَا بَعضهم. وَكَذَلِكَ الشَّرَاب وَكَذَلِكَ البخور. وَأما رَائِحَة الْفَوَاكِه فأكثرهم يقبلونها وَيجب أَن لَا تطعمهم شَيْئا مَا لم يصدق الْجُوع فَإِن جَاعُوا قبل النَّقَاء لم يطعموا بل أدخلُوا الْحمام وصب على رُؤْسهمْ مَاء فاتر وآخرجوا وَلم يمكثوا. فَإِن ظهر التشنّج فَاسْتعْمل على المفاصل القيروطيات الملينة حارة غواصة وَتَكون فِي الشتَاء بدهن الناردين والسوسن. وَفِي الصَّيف بدهن الْورْد والبنفسج وَكَذَلِكَ ألق عَلَيْهَا خرقاً مغموسة فِي أدهان مرطبة ملينة وَفِي الزَّيْت أَيْضا وَيجب أَن تعتني بفكيه فَلَا يزَال يرخى مَوضِع الزرفين والعضل المحرّك للحي الآسفل إِلَى فَوق بالقيروطيات وَإِذا سكنت ثائرة الهيضة وناموا وانتبهوا فاسقهم شَيْئا من الربوب وأدخلهم الْحمام بِرِفْق وَلَا يكثرون اللّّبْث فِيهِ بل قدر مَا ينالون من رُطُوبَة الْحمام ثمَّ تخرجهم وتعطرهم وتغذوهم غذَاء قَلِيلا خَفِيفا حسن الكيموس وترفههم وَلَا تَدعهُمْ يشربون كثير مَاء أَو يقربون المَاء وَالشرَاب أَو ينالون القوابض على الطَّعَام. وَبعد ذَلِك فَتدبر فِي تَقْوِيَة معدتهم بِمثل أَقْرَاص الْورْد الصَّغِير وَالْكَبِير وبمثل الجلنجين والطباشير وَمثل الخوزي. وَكَثِيرًا مَا يصير الْحمام سَببا لانتشار الأخلاط ومادة هيضة فصل فِي تَدْبِير الإسهال الدوائي هَذَا قد أفردنا لَهُ بَابا حَيْثُ ذكرنَا تَدْبِير الْأَدْوِيَة المسهلة والمقيئة وتدبير اسْتِعْمَالهَا وَلَكِن مَعَ ذَلِك فَإنَّا نقُول على اخْتِصَار أَنه فِي ابْتِدَائه يجب أَن يعالج بالأدهان والألبان وخصوصاً إِذا احتيل فِي الألبان بِأَن تكون قابضة والأدهان بِأَن يكون فِيهَا شَيْء يسير من ذَلِك فَإِن هَذِه تعدّل السَّبَب الْفَاعِل للذع. وَرُبمَا اقْتصر فِي أول الِابْتِدَاء على اللَّبن والدهن وَالْمَاء الْحَار وَرُبمَا كَانَ الشفا فِي شرب هَذِه دفْعَة على دفْعَة وَشرب المَاء الْحَار وخصوصاً إِذا لحج من جَوْهَر الدَّوَاء شَيْء بالمعدة والأمعاء فَإِنَّهُ يزِيل عاديته ثمَّ إِذا اتبع ذَلِك بحقنة مغرية معدلة أَو غذَاء كَذَلِك نفع وَدخُول الْحمام رُبمَا يقطع الإسهال. فصل فِي تَدْبِير الإسهال البحراني لَا يجب أَن يحبس البحراني إِذا لم يؤد إِلَى خطر فَإِذا أفرط عولج بقريب مِمَّا يعالج بِهِ الهيضة إِلَّا أَنه لَا يجب أَن يطعم مَاء اللَّحْم إِن كَانَت الْعلَّة حادة جدا بل يطعم مَا فِيهِ تبريد وتغليظ مثل حسو متخذ من سويق الشّعير وَسَوِيق التفاح فَإِن احْتمل اللَّحْم غذّي بِمثل السّمك الْمَطْبُوخ بحب الرُّمَّان أَو مَائه المبزر بالقوابض من الكزبرة المحللة المجفّفة وَنَحْوهَا. فصل فِي الزحير أول مَا يجب أَن تعلم من حَال الزحير أَنه هَل هُوَ زحير حقّ أَو زحير بَاطِل. والزحير الْبَاطِل أَن يكون وَرَاء المقعدة ثفل يَابِس محتبس وَرُبمَا انعصر مِنْهُ شَيْء

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 618

وَرُبمَا جرد المعي بِمَا يتَكَلَّف من تحريكه فَرُبمَا كَانَ ذَلِك وَظن أَن هُنَاكَ زحيراً. فَإِن كَانَ شَيْء من ذَلِك فَيجب أَن تعالجه بالحقن اللينة والشيافات اللذاعة. فَإِن لم ينجب بالحقن اللينة حددتها مَعَ لينها ورطوبتها تحديداً مَا ليخرج الجاف مِنْهُ. ثمَّ إِن احتجت فِي الْبَاقِي إِلَى لين رُطُوبَة ساذجة اقتصرت عَلَيْهِمَا. وَرُبمَا احتجت إِلَى شرب حب الْمقل أَو صمغ البطم إِن كَانَ هُنَاكَ غلظ مَادَّة. وَإِن كَانَت هُنَاكَ حرارة احتجت إِلَى مثل الْخِيَار شنبر وشراب البنفسج وَنَحْوه وَإِلَى مثل الحبّ الْمُتَّخذ من الْخِيَار شنبر بربّ السوس والكثيراء. فَأَما إِن كَانَ زحير حق فَإِن كَانَ سَببه بردا أصَاب المقعدة عالجته بالتكميدات بالخرق الحارة أَو النخاله المسخّنة يكمّد بهَا المقعدة والعجزان والعانة والحالبان وَيجْلس على جاورس وملح مسخنين فِي صرة أَو يكمد بإسفنج وَمَاء جَار أَو بإسفنج يَابِس مسخن وتدهنه بقيروطي من بعض الأدهان الحارة القابضة ويدفأ مَكَانَهُ وَأَن تطليه بشراب مسخن وبزيت الأنفاق أَو تَأمره بِأَن يدْخل الْحمام الْحَار وَيقْعد على أَرض حارة. وَأعلم أَن الْبرد يضر بالزحير فِي أَكثر الْأَحْوَال. وَكَذَلِكَ فَإِن التسخين اللَّطِيف ينفع مِنْهُ فِي أَكثر الْأَحْوَال ولذاك فَإِن أَكثر أَنْوَاع الزحير ينفعها التكميد كَمَا وَأكْثر أَنْوَاعه يَضرهَا تنَاول الأغذية الَّتِي تولد كيموساً غليظاَ ولزوجة. فَإِن كَانَ سَببه صلابة شَيْء تعاطاه الْإِنْسَان أرخاه بقيروطي من دهن الشبث والبابونج بالمقل والشمع أَو بِزَيْت حَار يَجْعَل فِيهِ إسفنجة وَيقرب من الْموضع. وَإِن كَانَ سَببه ورماَ حاراً فاهتم بِحَبْس مَا يجْرِي إِلَى الورم فِي طَرِيق الْعُرُوق أَو من طَرِيق الإسهال وتدبير الورم وتعديل الْخَلْط الْحَار. وَيجب أَن يعالج فِي ابْتِدَائه بالفصد إِن وَجب وبتقليل الْغذَاء جدا. بل يَصُوم إِن أمكنه يَوْمَيْنِ وَأَن يسْتَعْمل عَلَيْهِ فِي الأول الْمِيَاه والنطولات الَّتِي تميل إِلَى برد مَا مَعَ إرخاء وتمنع مَا ينصب إِلَيْهِ وَمَا ينفع من ذَلِك لبدة مغموسة فِي مَاء الآس والورد مَعَ الْحِنَّاء الْقَلِيل ويحقن أَيْضا فِي الأول بِمثل مَاء الشّعير وَمَاء عِنَب الثَّعْلَب وَمَاء الْورْد ودهن الْورْد وَبَيَاض الْبيض وَإِن كَانَ المنصب إسهالاً حَبسته بِمَا تَدْرِي ثمَّ نطلت وضمدت بالمرخيات من البابونج والشبث مخلوطة بِمَا تعرفه من القوابض ثمَّ تسْتَعْمل المنضجات. وَإِن كَانَ هُنَاكَ جمع اسْتعْمل المفتحات بعد النضج وَقد علمت جَمِيع ذَلِك فِي الْمَوَاضِع السالفة. وَقد تَنْفَع الحقنة بالزيت الحلو مطبوخاً بِشَيْء من القوابض وَإِذا تغذى فأجود مَا يغتذي بِهِ اللَّبن الحليب الْمَطْبُوخ فَإِنَّهُ يحبس السيلان من فَوق ويليّن الْموضع.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 619

وَمن الْأَدْوِيَة الجيدة إِذا أردْت الإنضاج والتحليل وتسكَين الوجع ضماد الحلبة والخبازي وضماد إكليل الْملك وضماد من الكرنب الْمَطْبُوخ. فَإِن احْتِيجَ إِلَى أقوى مِنْهُ جعل مَعَه قَلِيل بصل مشوي وَقَلِيل مقل. وَمن المراهم المجرّبة عِنْدَمَا يكون الورم ملتهباً مؤلماً أَن يُؤْخَذ من الرصاص المحرق المصول وَمن إسفيذاج الرصاص الْمَعْمُول بالنارنج وَمن المرداسنج المربى أَجزَاء سَوَاء ويعجن بصفرة بيض ودهن ورد متناهٍ بَالغ وَإِن شِئْت قطرت عَلَيْهِ مَاء عِنَب الثَّعْلَب وَمَاء الكزبرة وَإِن شِئْت زِدْت فِيهِ الأقليميات. وَقد يَنْفَعهُمْ أَيْضا القيموليا وَحده بصفرة بيض ودهن ورد. فَإِن كَانَ سَبَب الزحير ورماً صلباً عالجته بِمَا تعرفه من علاج الأورام الصلبة. وَمِمَّا جرب فِي ذَلِك أَن يُؤْخَذ الْمقل والزعفران والحنّاء والخيري الْأَصْفَر الْيَابِس وإسفيذاج الرصاص ثمَّ يجمع ذَلِك بإهال شحوم الدَّجَاج والبط ومخ سَاق الْبَقر وخصوصاً الأيل من الْبَقر مخلوطاً بصفرة بيض ودهن ورد ودهن الخيري ويتخذ مِنْهُ مرهم. وَأما إِن كَانَ سَببه خلطاً عفناً متسرباً هُنَاكَ من بلغم أَو مرار فَإِن كَانَ بلغماً لزجاً عّالجته بالعسل. وأجوده بِمثل مَاء الزَّيْتُون المملوح يحقن بِقدر نصف رَطْل مِنْهُ حَتَّى يخرج مَا يكون هُنَاكَ أَو بحقنة من عصارة ورق السلق مَعَ قُوَّة من بنفسج وَتَربد ثمَّ عالجته بمسكّنات الأوجاع من شيافات الزحير وَرُبمَا أحْوج البلغمي إِلَى شرب حب المنتن وَإِن كَانَ السَّبَب بَقِيَّة مِمَّا كَانَ ينحدر وقيأ فَإِن كَانَ هُنَاكَ إسهال حَبسته. وَإِذا حبست نظرت فَإِن كَانَ العليل يحْتَمل وَكَانَ الإسهال لَا يخْشَى مَعَه عودة حقنت بأخف مَا تقدر عَلَيْهِ أَو حملت شيافة من بنفسج مَعَ قَلِيل ملح إِن كَانَت الْمَادَّة صفراوية أَو من عسل الخيارشنبر الْمَعْقُود مَعَ قَلِيل بورق وَتَربد. وَإِن كَانَت الْمَادَّة بلغمية وَلم تجسر على ذَلِك دافعته بِمَا يُرْخِي ويخدر ويسكن الوجع من النطولات وَمن الشيافات. وَإِذا استصعب الزحير وَلم تكن هُنَاكَ مَادَّة تخرج وأنما هُوَ قيام كثير متواتر فَرُبمَا كَانَ سَببه ورماً صلباً وَرُبمَا كَانَ بردا لَازِما فأدم تكميده بصوف مبلول بدهن مسخن مثل دهن الْورْد ودهن الآس ودهن البنفسج والبابونج وَقَلِيل شراب وَأُصِيب بذلك الدّهن الشرج والعانة والخصية. فَإِن لم يسكن فاحقنه بدهن الشيرج المفتر وِليمسكه سَاعَات فَإِنَّهُ شِفَاء لَهُ. وَهَذَا تَدْبِير ذكره الْأَولونَ وانتحله بعض المتآخرين وَقد جربناه وَهُوَ شَدِيد النَّفْع. وَإِن كَانَ عَن قُرُوح وتأكل نظرت فَإِن كَانَت الطبيعة صلبة لم ترض بيبسها بل اجتهدت فِي تليينها بمعتدل مزلق لَا يحدّ البرَاز فَإِن يبس البرَاز فِي مثل هَذَا الْموضع رَدِيء جدا. وَيجب أَن لَا يغتذوا بمز وَلَا مالح وَلَا حريف وَلَا حامض جدا فَإِن هَذَا كُله يَجْعَل البرَاز مؤلماً. لذاعاً ساحجاً. وَبِالْجُمْلَةِ يجب أَن تعالجه بعلاج تأكّل الأمعاء وقلاعها معولاً على الشيافات

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 620

فَإِن احتجت إِلَى تنقية بدأت بحقنة من مَاء الْعَسَل مَعَ قَلِيل ملح تمزجه بِهِ وَأَن تكون حقنته هَذِه حقنة لَا تعلو فِي الأمعاء أَو اتَّخذت شيافة من عسل وبورق واستعملتها ثمَّ اشتغلت بعلاج القروح. وَإِن كَانَ عَن بواسير ونواصير وشقاق عَالَجت السَّبَب بِمَا نذكرهُ فِي بَابه إِن شَاءَ الله. فصل فِي الشيافات الَّتِي تحْتَمل للزحير أما الشيافات الَّتِي تحْتَمل للزحير فأجودها مَا كَانَ أَشد قبضا مِنْهَا شياف الآسكندر الْمَعْرُوف وَمِنْهَا شياف السندروس وَمِنْهَا شيافات كَثِيرَة من الَّتِي فِيهَا تخدير قد ذَكرنَاهَا فِي علاج القروح. نُسْخَة شياف للزحير: يُؤْخَذ أفيون جندبيدستر كندر زعفران يتَّخذ مِنْهَا شياف ويتحمل. وَأَيْضًا عفص فج أسفيذاج الرصاص كندر دم أَخَوَيْنِ أفيون. وَأما الأضمدة فَهِيَ أضمدة تتَّخذ من صفرَة بيض وَمن لبّ السميذ وَمن البابونج أَو مائا المعصور من رطبه والشبث الْيَابِس والخطمي ولعاب بزر كتَّان وَنَحْو ذَلِك. وَمن جيد مَا يضمد بِهِ مقعدته الكرّاث الشَّامي المسلوق مَعَ سمن الْبَقر ودهن الْورْد وَقَلِيل من شمع مصفى. وَأما البخورات فبخورات معمولة لَهُم يستعملونها إِذا اشتدّ الوجع بِأَن يجلسوا على كرْسِي مثقوب تسوى عَلَيْهِ المقعدة وَيجْعَل من تحتهَا قمع يبخر مِنْهُ فَمن ذَلِك أَن يبخر بالكثير عَن نوى الزَّيْتُون وبعر الْإِبِل وَإِن تبخر بكبريت كثير دفْعَة انْتفع بِهِ. وَأما الْمِيَاه الَّتِي يجلس فِيهَا إِمَّا لتسكين الوجع فَمثل مياه طبخ فِيهَا الْخَبَّازِي والشبث والبابونج والخطمي وإكليل الْملك. واما لحبس مَا يسيل فالمياه المطبخ فِيهَا القوايض. وَيجب أَن يجمع بَين الْمِيَاه بِحَسب الْحَاجة فَإِن خرجت المقعدة غسلت بِالشرابِ الْقَابِض ونظفت وأعيدت وَقعد صَاحبهَا فِي مياه قابضة جحاً أَو ضمدت بعد الْإِعَادَة وَالرَّدّ بالقوابض المقوية مسحوقة مَجْمُوعَة بِبَعْض العصارات القابضه القوية. الْمقَالة الثَّالِثَة أوجاع الأمعاء فصل فِي المغص أَسبَاب المغص إِمَّا ريح محتقنة أَو فضل حاد لذاع أَو بورقي مالح لذاع أَو غليظ لحج لَا ينْدَفع أَو قرحَة أَو ورم أَو حميات أَو حب القرع. وَمن المغص مَا يكون على سَبِيل البحران وَيكون من علاماته. وكل مغص شَدِيد فَإِنَّهُ يشبه القولنج وعلاجه علاج القولنج إِلَّا المراري فَإِنَّهُ إِن عولج بذلك العلاج كَانَ فِيهِ خطر عَظِيم بل المغص الَّذِي لَيْسَ مَعَ إسهال فَإِنَّهُ إِذا اشْتَدَّ كَانَ قولنجاً أَو إيلاوس وَإِذا تأدى المغص

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 621

إِلَى كزاز أَو قيء وفواق وَذُهُول عقل دلّ على الْمَوْت. العلامات: أما الريحي فَيكون مَعَ قراقر وانتفاخ وتمدد بِلَا ثقل وَسُكُون مَعَ خُرُوج الرّيح. وَأما الْكَائِن عَن خلط مراري فَيدل عَلَيْهِ قلَّة الثّقل مَعَ شدَّة اللذع الملتهب والعطش وَخُرُوجه فِي البرَاز وَيُشبه القولنج فَإِن عولج بعلاجه كَانَ خطراً عَظِيما وَأما عَلامَة الْكَائِن عَن خلط بورقي فلذع مَعَ ثقل زَائِد وَخُرُوج البلغم فِي البرَاز. وعلامة الْكَائِن عَن خلط غليظ لزج الثّقل وَلُزُوم الوجع موضعا وَاحِدًا وَخُرُوج أخلاط من هَذَا الْقَبِيل فِي البرَاز. وعلامة الْكَائِن عَن القروح عَلَامَات السحج الْمَعْلُومَة. وعلامات الْكَائِن عَن الورم عَلَامَات الورم الْمَذْكُورَة فِي بَاب القولنج. وعلامة الْكَائِن عَن الديدان العلامات لمذكورة فِي بَاب الديدان. العلاج: يجب فِي كل مغص مادي لمادته سدد أَن يقيأ صَاحبه ثمَّ يسهل. أما المغص الريحي فيعالج أَولا بِالتَّدْبِيرِ الْمُوَافق وَاجْتنَاب مَا تتولد مِنْهُ الرِّيَاح وبقلة الْأكل وَقلة شرب المَاء على الطَّعَام وَقلة الْحَرَكَة على الطَّعَام. ثمَّ إِن كَانَت الرّيح لَازِمَة فَيجب أَن يعالج المعي بحقنة ليستفرغ الْخَلْط المنجر إِلَيْهَا وَيسْتَعْمل فِيهَا شَحم الدَّجَاج ودهن الْورْد وشمع أَو بمشروب إِن كَانَ الْمَرَض فَوق مثل الشهرياران والتمري والأيارج فِي مَاء البزور وَكَذَلِكَ السفرجلي ثمَّ يتَنَاوَل مثل الترياق والشجرينا وَنَحْوه وَمثل البزور المحللة للرياح. صفة حقنة: يطْبخ البسفايج والكمون والقنطوريون والشبث والسذاب الْيَابِس والحلبة وبزر الكرفس أَجزَاء سَوَاء فِي المَاء طبخاً جيدا ثمَّ يُؤْخَذ مِنْهُ قدر مائَة دِرْهَم وَيحل فِيهِ من السكبينج والمقل من كل وَاحِد وزن نصف دِرْهَم أَو أقل أَو أَكثر بِحَسب الْحَاجة وَيجْعَل عَلَيْهِ من دهن الناردين وزن عشرَة دَرَاهِم أَو دهن السذاب وَمن الْعَسَل وزن عشرَة. صفة سفوف: يُؤْخَذ كمّون وحبّ غَار سذاب ونانخواه من كل وَاحِد وزن نصف دِرْهَم وَمن الفانيذ السجْزِي وزن خَمْسَة دَرَاهِم يتَّخذ مِنْهُ سفوف وَهُوَ شربة. وَأَيْضًا: يُؤْخَذ من القنطوريون الغليظ وزن مِثْقَال بمطبوخ. وَمِمَّا هُوَ عَجِيب النَّفْع عِنْد المجربين كَعْب الْخِنْزِير يحرق ويسقى صَاحب المغص الريحي أَو يسقى من حب الْغَار الْيَابِس وَحده ملعقتان. وَمِمَّا ينفع مِنْهُ وَمن البلغمي حبّ البان وَحب البلسان من كل وَاحِد دِرْهَم وَيشْرب مِنْهُ فِي المَاء الْحَار بِالْغَدَاةِ وبالعشي.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 622

وَمن الضمّادات الْمُشْتَركَة لَهما البندق المشوي مَعَ قشره يضمّد بِهِ الْموضع حامياً وَكَذَلِكَ التكميدات بِمثل الشبث والسذاب والمرزنجوش الْيَابِس وتضميد السُّرَّة بحبّ الْغَار مدقوقاً يعجن بِالشرابِ أَو بِمَاء السذاب ويحفظه اللَّيْل كُله نَافِع جدا. والغذاء للريحي والبلغمي من مثل مرق القنابر والديوك الهرمة المغذاة بشبث كثير وأفاويه وأبازير ويقتصر على المرق وَيكون الْخبز خميراً مملوحاً جيد الْخبز. والخشكار أصوب لَهُ. وَالشرَاب الْعَتِيق الرَّقِيق. وَيجب أَن يستعملوا الرياضة اللطيفة قبل الطَّعَام. والقنفذ المشوي فِيمَا قيل نَافِع من المغصين جَمِيعًا. وَأما الْكَائِن عَن بلغم لزج فَيقرب علاجه من علاج الريحي إِلَّا أَن الْعِنَايَة يجب أَن تكون بالتنقية أَكثر إِمَّا من تَحت وَإِمَّا من فَوق. وَمِمَّا ينفع مِنْهُ إِن لم يكن إسهال سفوف الحماما وينفعه سقِِي الْحَرْف مَعَ الزَّبِيب وأقراص الأفاويه. وَأما الْكَائِن عَن بلغم فَيجب أَن يُبَادر فِي استفراغه بحقن تربدية بسفايجية فِيهَا تَعْلِيل مَا بِمثل السبستان والبنفسج وَأَن يستفرغ أَيْضا بِمثل أيارج فيقرا والسفرجلي ثمَّ يسْتَعْمل الأغذية الْحَسَنَة الكيموس الدسمة دسومة جهدة مثل الدسومة الكائنة عَن لُحُوم الحملان الرضع والدجاج والفراريج المسمنة ويقلل الْغذَاء مَعَ تجويده وَيشْرب الشَّرَاب الرَّقِيق الْقَلِيل. وَمِمَّا ينفع فِي كل مغص بَارِد سقِِي مَاء الْعَسَل مَعَ حبّ الرشاد والأنيسون والوجّ وَحب الْغَار وورق الْغَار والزراوند والقنطوريون وعود البلسان مُفْردَة ومركبة. وَأما الْكَائِن عَن الصَّفْرَاء فَيجب أَن تنظر فَإِن كَانَ هُنَاكَ قُوَّة قَوِيَّة ومادة كَثِيرَة استفرغ ذَلِك بمقل طبيخ الهليلج أَو بِمثل مَاء الرمانين وَقَلِيل سقمونيا أَو بِغَيْر سقمونيا بل وَحده ويتبعه المَاء الْحَار وبمثل طبيخ من التَّمْر الْهِنْدِيّ وَالْخيَار شنبر والشيرخشت وَمَا أشبه ذَلِك ثمَّ يعدل الْمَادَّة بِمثل بزر قطونا مَعَ دهن ورد وَمَاء الرُّمَّان وعصارة القثاء مَعَ دهن ورد ويضمد الْبَطن بالأضمدة الْبَارِدَة وفيهَا عِنَب الثَّعْلَب وفقّاح الْكَرم وَيجب أَن يخلط بهَا أَيْضا مثل الأفسنتين. والأغذية عدسية وسماقية وإسفاناخية وأمبر باريسية وَنَحْو ذَلِك. وَيجب أَن يتحرز عَن غلط يَقع فِيهِ فيظن أَنه قولنج ويعالج بعلاجه فيعطب الْمَرِيض. على إِنَّا سنعود إِلَى تَعْرِيف تَمام مَا يجب أَن يعالج بِهِ هَذَا الْقسم من المغص إِذا تكلمنا فِي أَصْنَاف القولنج المراري. فلينتظر تَمام القَوْل فِيهِ هُنَاكَ. وَأما الْكَائِن عَن القروح فعلاجه علاج القروح. وَقد ذَكرْنَاهُ. وَأما الْكَائِن عَن الورم فعلاجه علاج الورم. وَأما الْكَائِن عَن الديدان فعلاجه علاج الديدان وَنحن قد فَرغْنَا من بَيَان جَمِيع ذَلِك. القراقر تتولد عَن كَثْرَة الرِّيَاح وَلَدهَا أغذية نافخة أَو سوء هضم بِسَبَب

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 623

من أَسبَاب سوء الهضم يكون فِي الْأَعْضَاء أَو يكون فِي الأغذية. وَأكْثر مَا يكون فِي الأغضاء فَإِنَّمَا يكون بِسَبَب الْبُرُودَة أَو لسُقُوط الْقُوَّة كَمَا فِي آخر السل. وَأكْثر مَا يكون مَعَ لين من الطبيعة وهيجان الْحَاجة إِلَى البروز. وَقد يكون فِي الأمعاء الْعَالِيَة الدقيقة فَيكون صَوتهَا أشدّ وَفِي الْغِلَاظ فَيكون صَوتهَا أثقل. وَإِذا خالطها الرُّطُوبَة كَانَت إِلَى البقبقة وَقد تكون القراقر عَلامَة للبحران ومنذرة بالإسهال وَقد تكون بمشاركة الطحال وَقد تعرض للميروقين للسدة كثيرا بِسَبَب أَن معاءهم تبرد وَقد تكون إِذا كَانَ فِي الكبد ضعف. وَأما خُرُوج الرّيح بِغَيْر إِرَادَة فقد يكون لاسترخاء الْمُسْتَقيم وَقد يكون لاسترخاء الصَّائِم وَيفرق بَينهمَا بِمَا يرى من قلَّة حس المقعدة أَو من بروزها. العلاج: يُدِير باجتناب الأغذية النافخة والكثيرة وبالصبر على الْجُوع وتقوية الهضم بِمَا قد عَلمته وَتَحْلِيل الرِّيَاح بالأدوية الَّتِي نذكرها فِي بَاب القولنج الريحي. وَمن الْجيد فِي ذَلِك فِي أَكثر الْأَوْقَات الكموني وَأَيْضًا الفلافلي وَأَيْضًا الوجّ المربى. وَإِن كَانَ مَعَ إسهال فالخوزي. وَأَيْضًا يُؤْخَذ من الكمّون وَمن النانخواه وَمن الكاشم وَمن الكراويا من كل وَاحِد جُزْء وَمن الأنيسون جزءان ويستفّ مِنْهُ بالفانيذ السجْزِي قدر خَمْسَة دَرَاهِم ويعالج خُرُوج الرّيح بِغَيْر إِرَادَة بعلاج فالج المقعدة أَو يتَنَاوَل الترياق ودهن الكلكلانج وتمريخ مَا فَوق السرّة بدهن الْقسْط وَنَحْوه إِن كَانَ بِسَبَب الصَّائِم. فصل فِي القولنج واحتباس الثفل القولنج مرض معوي مؤلم يتعسر مَعَه خُرُوج مَا يخرج بالطبع والقولنج بالحقيقه هُوَ إسم لما كَانَ السَّبَب فِيهِ فِي الأمعاء الْغِلَاظ قولون فَمَا يَليهَا وَهُوَ وجع يكثر فِيهَا لبردها وكثافتها ولبردها مَا كثر عَلَيْهَا الشَّحْم. فَإِن كَانَ فِي الأمعاء الدقاق فالآسم الْمَخْصُوص بِهِ بِحَسب التعارف الصَّحِيح هُوَ إيلاوس وَلَكِن رُبمَا سمي إيلاوس فِي بعض الْمَوَاضِع قولنجاً لشدَّة مشابهته لَهُ. وَأَسْبَاب القولنج إِمَّا أَن تقع خَاصَّة فِي قولون أَو تقع فِي غَيره وتتأدى إِلَيْهِ على سَبِيل شركَة مَعَ غَيره. وأسبابه الَّتِي تقع فِيهِ خَاصَّة إِمَّا سوء مزاج مُفْرد حَار أوبارد أَو يَابِس. والحار يفعل بِشدَّة تجفيفه وتوجيهه الْغذَاء إِلَى الكبد وَدفعه لَهُ إِلَيْهَا والبارد بتجميده أَو لحدوث سوء المزاج المؤذي. وَأَكْثَره فِي الْبلدَانِ الْبَارِدَة وَعند هبوب الشمَال. وَالْبرد قد يفعل ذَلِك من جِهَة شدَّة تسخينه الْجوف فيجفف الثفل وشده

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 624

إِذا صادفه متهيئاً لذَلِك لقلته أَو ليبولسة جوهره وَهَذَا فِي الْأَقَل. وَإِمَّا فِي الْأَكْثَر فَإِنَّهُ يُطلق الطبيعة. وَإِذا عرض هَذَا القولنج فِي الْأَقَل آذَى وآلم المعي ألماً شَدِيدا غير مُحْتَمل. وَرُبمَا كَانَ سَبَب تِلْكَ الْحَرَارَة شدَّة برد الْهَوَاء الْخَارِج فيحقن الْحَرَارَة فِي دَاخل وَمَعَ ذَلِك يدر الْبَوْل ويشد المقعدة فتدفع الثفل إِلَى فَوق أَو لمزاج يَابِس فِي المعي والبطن ييبس الثفل أَو لزحير وورم الْمُسْتَقيم فيحتبس الثفل. وَزعم بَعضهم أَنه رُبمَا تحجر المحتبس وَخرج حَصَاة. وَأما الَّذِي يعرض بالمشاركة فَمثل أَن يعرض فِي الكبد أَو فِي المثانة أَو فِي الْكُلية أَو فِي الطحال ورم فيشاركه المعي بِمَا يضغط ذَلِك الورم من جوهره ويقبضه ويشدّه وَمثل أَن يُشَارك الْكُلية فِي أوجاع الْحَصَاة فيضعف فعله من دفع الأخلاط فتحتبس فِيهِ وَيحدث قولنج بمشاركة الْحَصَاة على أَن وجع الْحَصَاة مِمَّا يشبه وجع القولنج ويخفي الْأَعْلَى من لَهُ بَصِيرَة وَسَنذكر الْفرق بَينهمَا فِي العلامات. وَقد يعرض القولنج والإيلاوس على سَبِيل عرُوض الْأَمْرَاض الوبائية الوافدة فيتعدى من بلد إِلَى بلد وَمن إِنْسَان إِلَى إِنْسَان قد حكى ذَلِك طَبِيب من الْمُتَقَدِّمين وَذكر أَنه كَانَ يُؤَدِّي فِي بَعضهم إِلَى الصرع وَكَانَ صرعاً قَاتلا وَبَعْضهمْ إِلَى انخلاع معي قولون واسترخائه مَعَ سَلامَة من حسه وَكَانَ يُرْجَى فِي مثله الْخَلَاص وَكَانَ أَكْثَره فِي إيلاوس وَكَانَ يصير قولنجان على سَبِيل الِانْتِقَال الشبيه بالحبران. قَالَ: وَكَانَ بعض الْأَطِبَّاء يعالجهم بعلاج عَجِيب وَذَلِكَ انه كَانَ يُطعمهُمْ الخس والهندبا وَلحم السّمك الغليظ وَلحم كل ذِي خف والأكارع كل ذَلِك مبرداً وَالْمَاء الْبَارِد والحموضات فيشفيهم بذلك حَتَّى شفي جَمِيع من لم يَقع بِهِ الصرع والفالج الْمَذْكُور وشفي وَقد يعرض القولنج لأَصْحَاب التمدد لعجزهم عَن دفع الثفل والأخلاط عَن الأمعاء الْعَالِيَة كَمَا أَنهم يعجزون عَن حبس مَا يكون فِي السافلة وَرُبمَا كَانَ برد مزاجهم سَببا للقولنج. وَأكْثر مَا يعرض القولنج يكون عَن بلغم غليظ ثمَّ عَن ريح يسد أَو ينفذ فِي طَبَقَات المعي وليفها فَيُفَرق اتصالها فَإِن الرّيح ينفش فِي الْمعدة بِسَبَب سَعَة الْمعدة وبسبب حرارة الْمعدة وَقرب الْأَعْضَاء الحارة مِنْهَا وينفش فِي الأمعاء بِسَبَب رقّتها ويحتبس فِي الْأُخْرَى لأضداد ذَلِك من بردهَا وضيقها وَكَثْرَة التعاريج فِيهَا وصفاقة طبقتها. والقولنج الريحي - وَإِن لم يخل من مَادَّة تمدّ الرّيح - فَإِنَّمَا لَا ينْسب إِلَى تِلْكَ الْمَادَّة لِأَن تِلْكَ الْمَادَّة وَحدهَا لَا تسد الطَّرِيق على مَا يخرج وَلَا توجع بذاتها بل بِمَا يحدث عَنْهَا.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 626

والبلغمي يؤلم بِذَاتِهِ ويسد بِذَاتِهِ. وَأما سَائِر الْأَقْسَام فَأَقل مِنْهُمَا وَمِمَّا يهيىء الأمعاء للقولنج وخصوصاً الريحي هُوَ الشَّرَاب الْكثير المزاج والبقول وخصوصاً القرع والفواكه الرّطبَة وخصوصاً الْعِنَب وَشرب المَاء عَلَيْهِ وَالْحَرَكَة عَلَيْهَا وَالْجِمَاع. والمدافعة بِإِطْلَاق الرّيح ووصول برد شَدِيد إِلَى المعي فيبردها ويكثفها وَمِمَّا يهيىء الأمعاء للثفلي أكل الْبيض المشوي والكمّثري والسفرجل الْقَابِض والفتيت والسويق والجاورس والأرز وَمَا يشبه ذَلِك والمجامعة الْكَثِيرَة وخصوصاً على طَعَام غليظ. وأيضاَ فَإِن المدافعة بالتبرز قد توقع فِيهِ. وكل قولنج من خلط غليظ أَو من أثفال فَإِن الْأَعْوَر يمتلىء من مادته أَولا فِي أَكثر الْأَمر ثمَّ يتَأَدَّى إِلَى غَيره وَمَا لم يستفرغ الْمَادَّة الَّتِي فِي الْأَعْوَر لم يَقع تَمام البروز وَرُبمَا كَانَ القولنج مستمداً من فَوق فَكلما حقن أَو كمد نزلت الْمَادَّة فتضاعف الْأَلَم. والحمى نافعة فِي كل مَا كَانَ من أوجاع القولنج سَببه ريح غَلِيظَة أَو بلغم أَو سوء مزاج بَارِد وَهِي أجل الْأُمُور النافعة للريحي والقولنج كثيرا مَا ينْتَقل إِلَى الفالج ويبحرن بِهِ وَذَلِكَ إِذا اندفعت الْمَادَّة الرقيقة إِلَى الْأَطْرَاف فتشربها العضل وَكَذَلِكَ قد يبحرن بأوجاع المفاصل وَرُبمَا انْتقل إِلَى أوجاع الظّهْر البلغمي أوالدموي النافع مِنْهُ الفصد لإنضاج الْحَرَارَة الوجعية والأدوية القولنجبة المنضجة للمواد الفجة. وَإِذا انْتقل إِلَى الوسواس والمالنخوليا والصرع فَهُوَ رَدِيء. وَرُبمَا أدّى إِلَى الأستسقاء بِمَا يفْسد من مزاج الكبد. وَإِذا وَافق القولنج أوجاع المفاصل وَنَحْوهَا لم تظهر تِلْكَ الأوجاع لأسباب ثَلَاثَة: لِأَن الوجع الْأَقْوَى يغْفل عَن الأضعف وَلِأَن الْموَاد تكون متجهة إِلَى جَانب الْأَلَم المعوي وَلِأَن الْأَلَم والجوع والسهر يحلل الفضول. وَإِذا طَال احتباس الثفل نفخ الْبَطن ثمَّ قتل. وَإِذا قويت أَعْضَاء القولنج وَلم يقبل الفضول فكثيراً مَا ترقى الفضول فيمرض الرَّأْس. وَكَثِيرًا مَا يحدث القولنج عقيب استطلاقات تخلف الغليظ وَكَثِيرًا مَا يُوقع علاج القولنج والمغص فواقاً فَاعْلَم جَمِيع ذَلِك. عَلَامَات القولنج مُطلقًا: أما أَعْرَاض القولنج الْحَقِيقِيّ الَّذِي لم يسْبق استْحكامه فَأن يقل مَا يخرج من الثفل ويتدافع نوبَة البرَاز وتقل الشَّهْوَة بل تَزُول أصلا ويعاف صَاحبهَا الدسومات والحلاوات وءانما يمِيل قَلِيل ميل إِلَى حامض وحريف أَو مالح وَيكون مائلاً إِلَى التهوع والغثيان خُصُوصا إِذا تنَاول دسماً أَو شم رَائِحَة دسم وحلاوة ويضعف استمراؤه جدا ويجد كل سَاعَة مغصاً ويميل إِلَى شرب المَاء ميلًا كثيرا

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 627

ويجد وجعاً فِي ظَهره وَفِي سَاقيه ثمَّ تشتد بِهِ هَذِه الْأَعْرَاض فيتشد وتحتبس الطبيعة فَلَا يكَاد يخرج وَلَا ريح وَرُبمَا احْتبسَ الجشاء أَيْضا ويشتد المغص فَيصير كَأَنَّهُ يثقب بَطْنه بمثقب أَو كَأَنَّمَا أودع إمعاوه مسلة قَائِمَة كلما تحرّك ألم وَاشْتَدَّ الْعَطش فَلم ير وَصَاحبه وَإِن شرب كثيرا لِأَن المشروب لَا ينفذ إِلَى الكبد لسدد عرضت فِي فوهات المااساريقا الَّتِي تلِي الْبَطن وَرُبمَا أَكثر فِي بَعضهم القشعريرة بِلَا سَبَب. فَإِن احتيل فِي إِخْرَاج شَيْء من بطن القولنجي خرج رطوبات وبنادق كالبعر الْكَبِير وَالصَّغِير وَشَيْء يطفو فِي المَاء ويتواتر الْقَيْء المراري والبلغمي ويبتدىء فِي أَكثر الْأَمر بلغمياً ثمَّ مرارياً ثمَّ رُبمَا قذف شَيْئا كراثياً وزنجارياً وَرُبمَا قذف شَيْئا من جنس سَوْدَاء متقطعاً فَإِن الأخلاط قد تفْسد وتحترق من الوجع والسهر والأدوية الحارة. وَإِنَّمَا يتواتر الْقَيْء لمشاركة الْمعدة للأمعاء ولكثرة الْمَادَّة وفقدانها الطَّرِيق إِلَى أَسْفَل وَلِأَن طَرِيق البرَاز إِلَى الأمعاء فِي أَكثر الْأَمر ينسد فيقفف إِلَى فَوق وَلذَلِك يحمر الْبَوْل فِيهِ لِأَن جلّ المرار يتَوَجَّه إِلَى الْكُلية إِذْ لَا يجد طَرِيقا إِلَى المرارة المرتكزة لما أمامها من السدة وَلِأَن الوجع يحمر المَاء وَلِأَن الْكُلية تشارك فِي الْأَلَم. وَلذَلِك رُبمَا احْتبسَ الْبَوْل أَيْضا وَقد يكون الْبَوْل فِي أَوَائِله على لون مَاء الحمص أَو مَاء الْجُبْن وَرُبمَا أَصَابَهُ خفقان عَظِيم فَاحْتَاجَ صَدره إِلَى إمْسَاك بِالْيَدِ وَرُبمَا انْدفع الْأَمر إِلَى الْعرق الْبَارِد والغشي وَبرد الْأَطْرَاف واختلاط الذِّهْن. عَلَامَات سَلامَة القولنج: أسلم القولنج مَا لَا يكون الاحتباس فِيهِ بشديد أويكون الوجع منتقلاً وَرُبمَا خف كثيرا وَإِن كَانَ يعود بعده ويجد صَاحبه بِخُرُوج الرّيح وَالْبرَاز وَاسْتِعْمَال الحقن رَاحَة بَيِّنَة كَمَا أَن ضِدّه أصعب القولنج. العلامات الرَّديئَة فِي القولنج: شدَّة الوجع وتدارك الْقَيْء والعرق الْبَارِد وَبرد الْأَطْرَاف لشدَّة وجع الْبَطن وميل الدَّم وَالروح إِلَيْهِ. وَإِذا أدّى إِلَى الفواق المتدارك وَإِلَى الِاخْتِلَاط والكزاز وَاحْتبسَ كل مَا يخرج فَلَا يخرج وَلَا بالحيلة قتل. وَفِي غرائب العلامات من كَانَ بِهِ وجع الْبَطن فَظهر بحاجبه آثَار بثر أسود كالباقلا ثمَّ تقرح وَبَقِي إِلَى الْيَوْم الثَّانِي أَو أَكثر فَإِنَّهُ يَمُوت. وَهَذَا الْإِنْسَان يُصِيبهُ السبات وَكَثْرَة النّوم فِي ابْتِدَاء مَرضه وجودة النَّفس حِينَئِذٍ قَليلَة الدّلَالَة على الْخَلَاص فَكيف رداءته. فرق مَا بَين القولنج وحصاة الكلى:

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 628

قد تعرض فِي حَصَاة الْكُلِّي الْأَعْرَاض القولنجية الْمَذْكُورَة جلها لِأَن قولون نَفسه يُشَارك الْكُلية فَيعرض لَهُ الوجع لَكِن الْفرق الَّذِي يخصّه ويعرض لَهُ أَعْرَاض الَّتِي تناسب ذَلِك الوجع بَينهمَا قد يكون من حَال الوجع وَمن جِهَة المقارنات الْخَاصَّة وَمن جِهَة مَا يُوَافق وَلَا يُوَافق وَمن جِهَة مَا يخرج وَمن جِهَة مبلغ الْأَعْرَاض وَمن جِهَة الآسباب والدلائل الْمُتَقَدّمَة. أما حَال الوجع فيختلف فِيهَا بِالْقدرِ وَالْمَكَان وَالزَّمَان وَالْحَرَكَة. أما الْقدر فَلِأَن الَّذِي للحصاة يكون صَغِيرا كَأَنَّهُ سلاة والقولنجي كَبِيرا. وَأما الْمَكَان فَإِن القولنجي يبتدىء من أَسْفَل وَمن الْيَمين ويمتد إِلَى فَوق وَإِلَى الْيَسَار وَإِذا اسْتَقر انبسط يمنة ويسرة وَعند قوم أَنه لَا يبتدىء قولنج البتّة من الْيَسَار وَلَيْسَ ذَلِك بِصَحِيح فقد جرّبنا خِلَافه وَيكون إِلَى قُدَّام وَنَحْو الْعَانَة أميل مِنْهُ إِلَى خلف. والكلى يبتدىء من أَعلَى وَينزل قَلِيلا إِلَى حَيْثُ يسْتَقرّ وَيكون أميل إِلَى خلف. وَأما الزَّمَان فَلِأَن الْكُلِّي قد يشْتَد فِي وَقت الْخُلُو والقولنجي يخص فِيهِ ويشتد عِنْد تنَاول شَيْء والقولنجي يبتدىء دفْعَة وَفِي زمَان قصير والحصوي قَلِيلا قَلِيلا ويشتد فِي آخِره وَلِأَن فِي الْكُلِّي يكون أَولا وجع فِي الظّهْر وعسر فِي الْبَوْل ثمَّ العلامات الَّتِي يُشَارك فِيهَا القولنج. وَفِي القولنج تكون تِلْكَ العلامات ثمَّ الوجع. وَأما الْحَرَكَة فَلِأَن القولنجي يتحرّك إِلَى جِهَات شَتَّى والكلي ثَابت. وَأما من جِهَة المقارنات الْخَاصَّة. فَإِن الاقشعرار يكثر فِي الكلى وَلَا ينْسب لقولنج. وَأما الْفرق الْمَأْخُوذ من جِهَة مَا يُوَافق وَمَا لَا يُوَافق فَلِأَن الحقن وَخُرُوج الرّيح والثفل يُخفّف من وجع الْكُلِّي تَخْفِيفًا يعْتد بِهِ فِي أَكثر الْأَحْوَال. والأدوية المفتتة للحصاة تخفف وجع الْكُلية وَلَا تخفف القولنج. وَأما من جِهَة مَا يخرج فَإِن الْكُلِّي رُبمَا لم يكن مَعَه احتباس شَيْء إِذا خرج كَانَ كالبعر والبنادق وكإخثاء الْبَقر وطافياً وَرُبمَا لم يكن احتباس أصلا وَلَا قراقر وَنَحْوهَا. والقولنجي لَا يَخْلُو من ذَلِك. وَأما من جِهَة مبلغ الْأَعْرَاض فَلِأَن وجع السَّاقَيْن وَالظّهْر والقشعريرة فِي الْكُلِّي أَكثر لَكِن سُقُوط الشَّهْوَة والقيء المراري والبلغمي. وَقلة الإستمراء وشدّة الْأَلَم والتأدى إِلَى الغشي والعرق الْبَارِد وَالِانْتِفَاع بالقيء فِي الْكُلِّي أقل. وَأما من جِهَة الْأَسْبَاب. والدلائل الْمُتَقَدّمَة فَإِن تَوَاتر التخم وَتَنَاول الأغذية الرَّديئَة ومزاولة المغص والقراقر واحتباس الثفل يكون سَابِقًا فِي القولنج. وَالْبَوْل الرَّمْلِيّ والخلطي فِي وجع الْكُلِّي وأولاً يكون فِي الكلى بَوْل رَقِيق ثمَّ خلط غلظ ثمَّ رملي.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 629

عَلَامَات تفاصيل القولنج عَلَامَات البلغمي مِنْهَا: قد يدل أَن القولنج بلغمي تقدم الآسباب المولدة للمبلغم من التخم وَمن أَصْنَاف الأغذية وَالسّن والبلد وَالْوَقْت وَسَائِر مَا علمت. ويدلّ عَلَيْهِ خُرُوج البلغم فِي الثفل قبل القولنج وَمَعَهُ عِنْد الحقن وبرودة الأسافل وَثقل محسوس وشدّة الاحتباس جدا فلايخرج شيءمن ثفل أوخلط أوريح فَإِن خرج شَيْء خرج كإخثاء الْبَقر وكما يخرج فِي الريحي. لَكِن فِي الريحي يكون أخف وَيكون الوجع طَوِيل الْمدَّة وَلَا يجب أَن يفتر بِمَا يشْتَد من الْعَطش والالتهاب ويحمر من المَاء فيظن أَن الْعلَّة حارة فَإِن ذَلِك مُشْتَرك للْجَمِيع. فصل فِي عَلَامَات الريحي عَلَامَات الريحي لقدم أَسبَابه الْمَعْلُومَة مثل كَثْرَة شرب المَاء الْبَارِد وَشرب الشَّرَاب الممزوج والبقول النفاخة والفواكه واتفاق طَعَام لم ينهضم وقراقر وإحساس انفتال فِي الأمعاء وتمدد وتمزّق شَدِيد كَأَنَّمَا تثقب الأمعاء بمثقب وكأنما أوجع الأمعاء مسلة وَهَذَا قد يكون فِي البلغمي إِذا حبس الرّيح أَو وَلَدهَا. لكنه يكون فِي الرّيح أَشد. وَلَا يحس فِي الريحي بثقل شَدِيد وَيكون قد تقدم فِي الريحي قراقر كَثِيرَة ورياح قد سكنت فَلَا تقرقر الْآن وَلَا تخرج. وَإِنَّمَا لَعَلَّهَا أَن تقرقر عِنْد التكميد والغمز وَرُبمَا ثَبت الوجع وَلم ينْتَقل وَرُبمَا عرف الانتفاخ بِالْيَدِ. وَفِي الْأَكْثَر ينْتَفع بالغمز وَرُبمَا نفع التكميد مِنْهُ وَرُبمَا لم ينفع. وَذَلِكَ إِذا كَانَت الْمَادَّة الفاعلة للريح ثَابِتَة كلما وجدت حرارة وتسخيناً فعلت ريحًا. وَقد يدل عَلَيْهِ الثفل الحثوي الَّذِي يطفو على المَاء لِكَثْرَة مَا فِيهِ من الرّيح وَرُبمَا كَانَ مَعَه الْبَطن لينًا وَرُبمَا أسهل وَأخرج أخلاطاً فَلم ينْتَفع بهَا لإحتباس الرّيح الغليظة فِي الطَّبَقَات. وَالَّذِي يكون فِي انْتِقَال وجع أسلم وَالَّذِي يكون فِيهِ انتفاخ الْبَطن كالطبل رَدِيء. عَلَامَات الثفلي: عَلَامَات الثفلي تقدم أَشْيَاء هِيَ احتباس الثفل قبل حُدُوث الْأَلَم بِمدَّة وَيكون هُنَاكَ ثفل شَدِيد جدا ويحس كَأَن المعي ينشقّ عَن نَفسه وَإِذا تزخَر لم يخرج شَيْء بل رُبمَا خرج شَيْء لزج فيغلظ. لَكِن الثفلي المراري يدل عَلَيْهِ صبغ الثفل وَكَثْرَة مَا يخرج من المرار والحرقة والالتهاب واللذع. والتأدي السالف بإسهال الْمرة وجفاف اللِّسَان. والثفلي الْكَائِن عَن تخلخل الْبدن فَيدل عَلَيْهِ سبق قلَّة الثفل ولين الْبدن وَسُرْعَة تأذيه من الحرّ وَالْبرد الْخَارِج. والثفلي الْكَائِن عَن حرارة الْبَطن أَو يبوسته يدل عَلَيْهِ وجود الالتهاب

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 630

فِي المراق أَو يبس المراق وقحولتها ويبس البرَاز وسواده إِلَى حمرَة مَا. وَأما الثفلي الْكَائِن عَن تَحْلِيل الْهَوَاء والرياضة والتفرق وَغير ذَلِك فَيدل عَلَيْهِ سبق قلَّة الثفل مَعَ وُقُوع الآسباب الْمَذْكُورَة. وعلامة الْكَائِن من احتباس الصَّفْرَاء المنصبّ إِلَى الأمعاء ثفل وانتفاخ بطن وَبَيَاض لون البرَاز وعسر خُرُوجه مَعَ وجع ممدد للثفل والمزاحمة الكائنة مِنْهُ فَقَط وَرُبمَا قارنه يرقان. وعلامة الأحتباس الْكَائِن بِسَبَب الْبرد من الكبد أَو غَيره أَن لَا يكون نَتن وَيكون اللَّوْن إِلَى الخضرة. وعلامة الْكَائِن من السَّوْدَاء حموضة الجشاء وَسَوَاد البرَاز وانتفاخ من الْبَطن مَعَ قلّة من الوجع. فصل فِي عَلَامَات القولنج الورمي أما عَلَامَات الْكَائِن من الورم الْحَار فوجع متمدّد ثَابت فِي مَوضِع وَاحِد مَعَ ثقل وضربان وَمَعَ التهاب وَحمى حادة وعطش شَدِيد وَحُمرَة فِي اللَّوْن وتهيج فِي الْعين واحتباس من الْبَوْل وَهُوَ عَلامَة قَوِيَّة وتأذ بالإسهال. وَرُبمَا كَانَ هَذَا الوجع مَعَ لين من الطبيعة وَرُبمَا تأدى إِلَى برد الْأَطْرَاف مَعَ حر شَدِيد فِي الْبَطن وَرُبمَا احمر مَا يحاذيه من الْبَطن فَإِن كَانَ الورم صفراوياً كَانَ التمدد والثقل والضربان أقل والحمى والالتهاب. واللذع أَشد. وَأما عَلَامَات الْكَائِن من ورم بَارِد بلغمي وَهُوَ قَلِيل فَأن يكون وجع قَلِيل مُتَّصِل يظْهر فِي مَوضِع وَاحِد خُصُوصا عِنْد انحدار شَيْء مِمَّا ينحدر عَن الْبَطن وينال بِالْيَدِ انتفاخ مَعَ لين وَتَكون السحنة سحنة المترهلين وَيكون قد سبق مَا يُوجب ذَلِك من تنَاول الألبان والسمك واللحوم الغليظة والفواكه والبقول الْبَارِدَة الرّطبَة وَيكون الْمَنِيّ بَارِدًا رَقِيقا فَإِنَّهُ عَلَامَات مُوَافقَة لهَذَا وَيكون البرَاز بلغمياً. فصل فِي عَلَامَات الالتوائي والفتقي عَلامَة الالتوائي حُصُوله دفْعَة بعد حَرَكَة عنيفة كوثبة شَدِيدَة أَو سقطة أَو ضَرْبَة أَو ركض أَو مصارعة أَو حمل ثقل أَو انفتاق فتق أَو ريح شَدِيدَة وَيكون الوجع متشابهاً فِيهِ لَا يبتدىء ثمَّ يزْدَاد قَلِيلا قَلِيلا وَقد يدلّ الفتق على الفتقي لتعلم ذَلِك.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 631

فصل فِي عَلَامَات الْأَصْنَاف الْبَاقِيَة من القولنج الْخَفِيف مثل الْكَائِن عَن برد أَو ضعف حس أَو عَن ديدان: عَلَامَات الْكَائِن عَن برد الأمعاء: قلَّة الْعَطش وطفو البرَاز وانتفاخه واحتباس برد فِي الأمعاء وخفة الوجع وَرُبمَا كَانَ الْمَنِيّ مَعَه بَارِدًا. وعلامة الْكَائِن عَن الْمرة الصَّفْرَاء: الْأَسْبَاب الْمُتَقَدّمَة وَالسّن والبلد والسحنة والفصل وَغير ذَلِك وَمَا يجده من لذع شَدِيد وتلقب واحتراق وتأذ بالحقن الحادة وتأذ بِمَا يسقل وَينزل المرار وتأذٍ بِالْجُوعِ وانتفاع بالمعدلات الْبَارِدَة واستفراغ مرار - إِن لم تكن الْمَادَّة متشرّبة - وهيجان فِي الغب. وَرُبمَا صحبته حمى وَرُبمَا لم تصحبه وَلَا تكون حمى كَحمى الورمي فِي عظم الْأَعْرَاض وَرُبمَا صَحبه وجع فِي الْعَانَة كَأَنَّهُ نخس سكين وَلَا تكن ريح. وعلامة الْكَائِن من ضعف الدافعة أَن يكون قد تقدمه لين من الطبيعة وحاجة إِلَى قيام متواتر لكنه قَلِيل قَلِيل وَتقدم أَسبَابه مِمَّا ينهك الْقُوَّة من حز أَو برد وصل أَو متناول. وَكَثِيرًا مَا يتَّفق أَن يكون الْبَطن لينًا أَو معتدلاً وكمية البرَاز وكيفيته على المجرى الطبيعي لكنه يحْتَاج فِي أَن يخرج الثفل إِلَى اسْتِعْمَال آلَة أَو حمول. وَرُبمَا كَانَ ذَلِك لناصور. وعلامة الَّذِي من ضعف الْحس أَن تكون المتناولات المائلة بكيفية البرَاز إِلَى اللذع لَا تتقاضى بِالْقيامِ. وَهَذِه مثل الكراث والبصل والجبن والحلبة وَأَيْضًا فَأن تكون الحمولات الحادة لَا يحس بأذاها إِذا احتملها وَيكون الْبَطن ينتفخ مِمَّا يتَنَاوَل فيحتبس وَلَا يوجع وجعاً يعْتد بِهِ وَقد يتَّفق أَن يكون هُنَاكَ ناصور يفْسد الْحس. وعلامة الْكَائِن من الديدان عَلَامَات الديدان وتقدّم خُرُوجهَا. الْمقَالة الرَّابِعَة علاج القولنج وَالْكَلَام فِي إيلاوس وَأَشْيَاء جزئية من أمراض الإمعاء وَأَحْوَالهَا فصل فِي قانون علاج القولنج يجب أَن لَا يدافع بتدبير القولنج فَإِنَّهُ إِذا ظَهرت عَلَامَات ابْتِدَائه وَجب أَن يهجر الامتلأ ويبادر إِلَى التنقية الَّتِي بِحَسبِهِ وَإِن كَانَ عقيب طَعَام أكله قذفه فِي الْحَال وَقذف مَعَه مَا يُجيب من الأخلاط حَتَّى يستنقي. والقيء قد يقطع مَادَّة القولنج الرطب والصفراوي. فَإِن أفرط حبس بحوابس الْقَيْء وَمِمَّا هُوَ جيد فِي ذَلِك أَن يَجْعَل فِي شراب النعناع الْمُتَّخذ من مَاء الرُّمَّان شي من كمون وسماق. وَمِمَّا لَا استصوب فِيهِ أَن يُسَارع إِلَى سقِِي المسهّل من فَوق فَإِنَّهُ رُبمَا كانتّ

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 632

السدة قَوِيَّة وَكَانَت أخلاط وبنادق قَوِيَّة كَبِيرَة فَإِذا توجه إِلَيْهَا خلط من فَوق فَرُبمَا لم يجد منفذاً وتأس التَّدْبِير إِلَى خطر عَظِيم فَالْوَاجِب أَولا أَن يبْدَأ بتحشي المليّنات المزلقة مثل مرقة الديك الْهَرم الَّتِي سنصفها بعد بل قد وصفناها فِي أَلْوَاح الْأَدْوِيَة المفردة ثمَّ تسْتَعْمل الحقنة الملينة فَإِن كَانَ هُنَاكَ حمّى فبدل مَاء الديك مَاء الشّعير لَهُ ليَأْخُذ الأخلاظ والبنادق من تَحت قَلِيلا قَلِيلا. فَإِذا أحسّ بِأَن البنادق والأخلاط الغليظة جدا قد خرجت فَإِن وَجب سقِِي شَيْء من فَوق فعل وَإِن أمكن أَن ينقي من فَوق بالقيء الْمُتَوَاتر فعل. وَإِنَّمَا تشتدّ الْحَاجة إِلَى السَّقْي فَوق إِذا كَانَت الْمَادَّة مبدؤها الْمعدة والأمعاء الْعليا وَعلم أَن الْمعدة كَانَت ضَعِيفَة وكثيرة الأخلاط وَوجد الامتلاء فَوق السُّرَّة والثفل هُنَاكَ. فَإِن كَانَ كل هَذَا يَسْتَدْعِي أَن يسقل من فَوق وَكَذَلِكَ إِن عرض القولنج عقيِب السحج فالعلاج من فَوق أولى. وَهَذَا الضَّرْب من القولنج وَهُوَ الَّذِي ابتداؤه من الْمعدة والأعالي وَأَن يكون فِيهَا مَادَّة مستكنة ثمَّ إِنَّهَا ترسل إِلَى المعي المؤفة مَادَّة بعد مَادَّة فَكلما وصلت إِلَيْهِ أعادت الوجع واحتاجت إِلَى تنقية مُبتَدأَة. فَإِذا شرب المسهل فإمَّا أَن يُخرجهَا ويريح مِنْهَا وَإِمَّا أَن يحدرها إِلَى أَسْفَل إِلَى مَوضِع وَاحِد فتنقيها حقنة وَاحِدَة أَو أقل عددا مِمَّا يحْتَاج إِلَيْهِ قبل ذَاك. فَإِذا لم يجب سقِِي الدَّوَاء من فَوق لضَرُورَة بَيِّنَة فالأحب إِلَيّ أَن لَا يسْقِي من فَوق الْبَتَّةَ شَيْء ويقتصر على الحقن وَذَلِكَ لِأَن أَكثر القولنج يكون سَببه خلطاً غليظاً لحجاً لحوجاً لَا يخرج بِتَمَامِهِ بالمستفرغات. وَإِذا شرب الدَّوَاء من فَوق استفرغ لَا من الْمعدة والأمعاء وَحدهمَا بل من مَوَاضِع آخرى لَا حَاجَة بهَا إِلَى الإستفراغ الْبَتَّةَ وَذَلِكَ يُورث ضعفا لَا محَالة. فَإِذا كَانَ هَذَا ثمَّ كَانَت الْحَاجة إِلَى تنقية المعي دَاعِيَة إِلَى حقن كَثِيرَة واستفراغات متواترة ضعفت الْقُوَّة جدا فبالحري أَن يقْتَصر مَا أمكن على الحقن وَمَا يجْرِي مجْراهَا فَإِنَّهَا مَا وجدت فِي المعي خلطاً لم يجذب من مَوَاضِع آخرى وَلم يستفرغ من سَائِر الْأَعْضَاء استفراغاً كثيرا. وَإِن كررت الحقنة مرَارًا كَثِيرَة بِحَسب لحاج الْخَلْط المولد للوجع لم يكن من الْخطر فِيهِ مَا يكون إِذا استفرغ من فَوق بأدوية تجذب من الْبدن كُله. وَإِذا كَانَت الحقنة لَا تخرج شَيْئا والمادة لم تنضج فتصبر وَلَا تحقن خُصُوصا بالحقن الحادة فَإِن وَقتهَا بعد النضج على أَن الحقن الحادة يخَاف مِنْهَا على الْقلب والدماغ. وَكَثِيرًا مَا يحقن فَلَا يسهل بل يصدع ويثير فَيجب أَن يعان من فَوق. وَرُبمَا كَانَ استطلاق من فَوق وسدة من أَسْفَل فَيحْتَاج أَن يثخن من فَوق بالقوابض حَتَّى يصير الْجِنْس وَاحِدًا ثمَّ يستفرغ وَيجب أَن تلين الحقن إِذا كَانَت هُنَاكَ حمى وَيكثر دهنها ليكسر ملوحة الْملح الَّذِي رُبمَا احْتِيجَ إِلَى دِرْهَمَيْنِ وَنصف مِنْهُ. وَإِذا كَانَت الحقنة لَا تنزل شَيْئا فاسقِ أيارج فيقرا المخثر أَو الْيَابِس وَذَلِكَ عقيب تنَاول

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 633

مثل الشهرياران والتمري. وَلَا يجب أَن يقوى أيارجهم بالغاريقون فَإِنَّهُ غواص مُقيم فِي الأحشاء وَيجب أَن لَا يحقن وَفِي الْمعدة شَيْء فيجذب خاماً إِلَى أَسْفَل وَيجب أَن لايدارك بالحقن بل يُوقع بَينهَا مهلة. والقولنج الصفراوي تتلقى نوائبه بِشرب حب الذَّهَب وَرُبمَا اتّفق إِن كَانَت الْأَدْوِيَة الجاذبة من الْبدن تجذب إِلَى الأمعاء أخلاطاً رَدِيئَة آخرى وَرُبمَا جذبت أخلاطاً ساحجة {فيجتمع السحج والقولنج مَعًا. وَهَذَا من الْآفَات الْمهْلكَة. وأردأ مَا يسقى فِي القولنج من المسهلات أَن يكون كثير الحجم متفرزاً مِنْهَا فَلَا يبْقى فِي الْمعدة بل الْحُبُوب والأبارجات وكل مَا هُوَ أقل حجماً وأعطر رَائِحَة فَهُوَ أولى بالسقي. وَيجب أَن تكون الْعِنَايَة بِالرَّأْسِ شَدِيدَة جدا حَتَّى لَا يقبل أبخرة مَا يحتبس فِي الْبَطن وأبخرة الْأَدْوِيَة الحادة الَّتِي لَا بُد من اسْتِعْمَالهَا فِي أَكثر الْعِلَل القولنجية. فَرُبمَا أدّى ذَلِك} إِلَى الوسواس واختلاط الْعقل وكل مَحْذُور فِي القولنج. وَمِمَّا يتَوَلَّد بِسَبَبِهِ من الْمضرَّة أَن الطَّبِيب لَا يُمكنهُ أَن يتعرف صُورَة الْحَال من العليل فيهتدي إِلَى وَاجِب العلاج. وَهَذِه الْعِنَايَة تتمّ بالطيب الْبَارِدَة وبالأدهان الْبَارِدَة وَسَائِر مَا أَشَرنَا إِلَيْهِ فِي تبريد مزاج الرَّأْس وَرُبمَا اتّفق أَن تكون الْحَاجة إِلَى تسخين المعي مُقَارنَة للْحَاجة إِلَى تبريد الكبد فيراعى ذَلِك بالأضمدة المبرّدة للكبد وَنَحْوهَا وتصان نَاحيَة الكبد عَن ضمادات الْبَطن ومروخاتها الحارة وَكَذَلِكَ حَال الْقلب وأوفق مَا يبرّد بِهِ العصارات الْبَارِدَة مَعَ الكافور والصندل وَيجب حِينَئِذٍ أَن يَجْعَل بَين نواحي الأمعاء ونواحي الكبد وَالْقلب حاجز من ثوب أَو خمير أَو نَحوه يمْنَع أَن يسيل مايخص أَحدهمَا إِلَى الآخر. والعطش يكثر بهم وَلَيْسَ إِلَّا أَن يشرب الْقَلِيل إِذا كَانَ ذَلِك الْقَلِيل ممزوجاً بِشَيْء من الْجلاب كَانَ أَنْفَع شَيْء للعطش لمحبة الكبد الشَّيْء الحلو وتنفيذه لَهُ. علاج القولنج الْبَارِد: وَأما تَدْبِير القولنج الْبَارِد على سَبِيل القانون فَأن لَا يُبَادر فِيهِ إِلَى التخدير فَإِن المبادرين إِلَى تسكين الوجع بالمخدرات يركبون أمرا عظيماَ من الْخطر لَيْسَ هُوَ بعلاج حَقِيقِيّ فِي شَيْء وَذَلِكَ لِأَن العلاج الْحَقِيقِيّ هُوَ قطع السَّبَب والتخدير تَمْكِين للسبب وإابطال للحس بِهِ وَذَلِكَ لِأَن السَّبَب إِن كَانَ خلطاً غليظاً صَار غلظ أَو بَارِدًا أَو نفس برد مزاج صَار أبرد أَو ريحًا ثخينة صَارَت أثخن أَو شدَّة تكاثف جرم المعي فَلَا ينْحل مِنْهَا المحتبس فِيهَا صَار أَشد تكاثفاً وَيعود الْأَلَم بعد يَوْم أَو يَوْمَيْنِ أَو ثَلَاثَة أَشد مِمَّا كَانَ فَلَا يجب أَن يشْتَغل بِهِ مَا أمكن وَمَا وجد عَنهُ مندوحة بل يشْتَغل بتبعيد السَّبَب وتقطيعه وتحليله وتوسيع مسام مَا احْتبسَ فِيهِ بإرخائه.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 634

وَأكْثر مَا يُمكن هَذَا بأدوية ملطفة لَيست شَدِيدَة الآسخان فَإِن شَدِيد الإسخان إِذا طَرَأَ على الْمَادَّة بَغْتَة لم يُؤمن أَن يكون مَا يهيجه من الرّيح وَمَا يحلله من الْمَادَّة أَكثر مِمَّا يحلله من الرّيح بل يجب أَن يكون قدره الْمِقْدَار الَّذِي يفعل فِي الرّيح تحليلاً قَوِيا وَفِي الْمَادَّة الرّطبَة تلطيفاً وإنضاجاً لَا تحليلاً قَوِيا وَلذَلِك رُبمَا كفا هجر الطَّعَام وَالشرَاب أَيَّامًا وَلَاء وَكَذَلِكَ فَإِن التكميد رُبمَا هاج وجعاً شَدِيدا فيضطر حِينَئِذٍ إِمَّا إِلَى ترك التكميد وَإِمَّا إِلَى التّكْرَار والاستكرار مِنْهُ لتحليل مَا هيجُه الأول من الرّيح. ثمَّ إِذا اسْتعْملت الحقن المستفرغة فَيجب أَن كَانَ الثفل محتبساً أَن يبتدىء أَولا بِمَا فِيهِ إزلاق للثفل للعابات فِيهِ وأدهان وأدوية ثفلية وَهِي الَّتِي تصلح لعلاج القولنج الثفلي الصّرْف هَذَا إِن كَانَ ريحياً ثمَّ بعد ذَلِك يسْتَعْمل الحقن المستفرغة للبلغم إِن كَانَ بلغمياً أَو المحللة للريح المستفرغة وَيجب أَن تعلم أَنه رُبمَا استفرغ كل شَيْء من الأخلاط وَبَقِي شَيْء قَلِيل هُوَ المصاقب لناحية الْأَلَم وَالْفَاعِل للألم فَيجب أَن لَا يُقَال أَن العلاج لَيْسَ ينفع بل يستفرغ ذَلِك أَيْضا بالحقن وَرُبمَا كَانَ ذَلِك ريحًا وَحدهَا وَيدل عَلَيْهِ دَلَائِل الرّيح فَيجب أَن يسْتَعْمل الحقن المقوية للعضو والمحللة للريح بالتسخين اللَّطِيف. وَرُبمَا كفى حِينَئِذٍ شرب معجون قوي حَار مثل الترياق وَنَحْوه وَرُبمَا كفى وضع المحاجم بالنَّار على مَوضِع الوجع وَرُبمَا كَفاهُ شرب البزور المحلّلة للرياح وَرُبمَا كفى شرب الشَّرَاب المسخن وَرُبمَا كَفاهُ الأضمدة المحللة. والأقوى مِنْهَا المحمّرة الخردلية فَإِنَّهَا رُبمَا حلّلت وَرُبمَا جذبت الْمَادَّة إِلَى عضل الْبَطن. ومياه الحمات فِي الوجع الشَّديد إِذا استحم بهَا نَفَعت أيصاً وَالْمَاء النوشادري عَجِيب فِي ذَلِك مطلقاَ وَلَو شرباً إِن كَانَ بِحَيْثُ يحْتَمل شربة. وَكَذَلِكَ الأبزن الْمُتَّخذ من مَاء طبخ فِيهِ الْأَدْوِيَة المحللة الملطفة وَرُبمَا كفى الدَّلْك اللَّطِيف للبطن مَعَ ذَلِك قوي للساق وَرُبمَا هيج الوجع شرب المَاء الْبَارِد وَهُوَ أضرّ شَيْء فِي هَذِه الْعلَّة مَعَ قلَّة الْغذَاء فِي إسكان الْعَطش. والنبيذ الصلب الْقَلِيل خير مِنْهُ والحار أسكن للوجع. وأضر شَيْء بهؤلاء الْبرد والهواء الْبَارِد. كَمَا أَن أَنْفَع الْأَشْيَاء لَهُم هُوَ الْحر والهواء وَالْمَاء الحاران. وَإِذا كَانَ السَّبَب برد الأمعاء وَكَانَت المراق رقيقَة أسْرع إِلَى صَاحبه القولنج كل وَقت فَيجب أَن يدفأ بَطْنه دَائِما وَيمْنَع عَنهُ الْبرد بِمَا يلبس من وبر أَو يشدُ عَلَيْهِ مِنْهُ وَاسْتِعْمَال المروخات من الأدهان الحارة والنطولات الحارة الَّتِي سنذكرها نَافِع مِنْهُ.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 635

يصب عَلَيْهِ من الطلاء ودهن السذاب وَالسمن من كل وَاحِد اسكرجة وَيسْتَعْمل. وَرُبمَا جعل فِي الحقنة القوية ورق التِّين وَلبن ولحاء الشّجر. أدوية مشروبة مسهلة للبلغمي: من الْحُبُوب القوية النَّفْع فِي ذَلِك حب الشبرم بالسكبينج وَأَيْضًا حب السكبينج بالشقاقل وحبّ السكبينج بالحرمل وَأَيْضًا يُؤْخَذ تَرَبد وصبر سقطري وشحم الحنظل أَجزَاء سَوَاء سقمونيا ثلث جُزْء يجمع بِعَسَل منزوع الرغوة ويحبب. حبّ جيد للبلغمي: يُؤْخَذ من شَحم الحنظل وزن دانق وَمن التربد وزن دِرْهَم وَمن عصارة قثاء الْحمار وزن نصف دانق وَمن الجندبادستر وزن دانق وَمن الزنجبيل وزن دانق وَمن أيارج وَأما المسهلات الآخرى فَمثل الأسقفي والتمري والشهرياران والأيارج مقوى بشحم الحنظل وَمَعَهُ دهن الخروع وَمثل السفرجلي. وَإِذا اخْتَلَط ثفل وبلغم وَكَانَ الثفل كثيرا متبندقاً لَا يُجيب دعت الضَّرُورَة إِلَى اسْتِعْمَال مسلات قَوِيَّة مِنْهَا حب بِهَذِهِ الصّفة: يُؤْخَذ أوفربيون وَحب المازريون النقي وسقمونيا بِالسَّوِيَّةِ والشربة مِنْهُ دِرْهَم. مسهّل آخر قوي جدا: يُؤْخَذ قفيز من زبل الْحمام وحزمة شبث ودورق مَاء فيطبخ إِلَى النّصْف ويصفى ويسقى مِنْهُ أوقيتان وَهُوَ شَدِيد الْقُوَّة والخطر. وَجَمِيع اليتوعات تحل أَلْبَانهَا القولنج مثل اللاعية وَمثل الشبرم وَنَحْوه وَيعرف حبه بحب الضراط وَمثل ضرب من اليتوعات عَلَيْهِ كآذان الفار يشبه المرزنجوش الْكَبِير الْوَرق ويتعالج بِهِ من لدغ الْعَقْرَب وَله لبن كثير وَقد ذَكرْنَاهُ فِي الْأَدْوِيَة المفردة. صفة حمولات قَوِيَّة تخرج الثفل الْكثير مَعَ البلغم اللزج: مِنْهَا أَن تطلب الْملح الحجري فَيحمل مِنْهُ بلوطة وَيجب أَن يكون طولهَا سِتَّة أَصَابِع وَمِنْهَا بلوطة كَبِيرَة تتَّخذ من خرء الفار أَو تتَّخذ فَتِيلَة من الفجل وتلوث بالعسل وتحتمل أَو بلوطة من عسل مخلوط بشحم حنظل وبلوطة من قثاء الْحمار وشحم الحنظل ومرارة الْبَقر والنطرون وَالْعَسَل أَو شَحم حنظل مَعَ فانيذ سجزي وَحده وَأَيْضًا شَحم الحنظل عنزروت فانيذ وَأَيْضًا عسل ورجين وشحم الحنظل وملح نفطي أَجزَاء سَوَاء وَأَيْضًا شَيْء مُشْتَرك للبلغمي والثفلي والريحي. نسخته: يُؤْخَذ من شَحم الحنظل وَمن الجندبادستر من كل وَاحِد مثل نواة وَمن القطران ملعقتان يسْتَعْمل مَعَ شَيْء من عسل. وعصارة بخور مَرْيَم قَوِيَّة جدا يحْتَاج إِلَيْهَا إِذا لم ينجع شَيْء. وَكَثِيرًا مَا يحْتَاج إِلَى اسْتِعْمَال السقمونيا وبزر الأنجرة بل الأوفربيون. صفة حقنة جَيِّدَة للريحي: تُؤْخَذ الحاشا والزوفا والسذاب الْيَابِس والصعتر

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 638

والشوصرا والوج وبزر السذاب وبزر الفنجنكشت. وحبّ الخروع المرضوض والبابونج والحسك والقنطوريون والشبث والبزور الثَّلَاثَة يَعْنِي بزر الكرفس والرازيانج والكمّون والانجدان والفطراس اليون أَجزَاء سَوَاء يطْبخ فِي عصارة السذاب والفوتنج طبخاً شَدِيدا فِي عصارة كَثِيرَة حَتَّى يرجع إِلَى قَلِيل ثمَّ يُؤْخَذ من الزَّيْت جُزْء وَمن العصارة المطبوخة جزءان ويطبخان حَتَّى يبْقى الزَّيْت وحح! ثمَّ يُؤْخَذ مِنْهُ قدر حقنة وَيجْعَل فِيهِ شَحم البط والماعز وَشَيْء من جاوشير وسكبينج ويحقن بِهِ. وَإِن أخذت العصارة نَفسهَا وَحل فِيهَا من الصموغ الْمَذْكُورَة مَعَ شحومها وَجعل فِيهَا وزن عشرَة دِرْهَم عسل واحتقن بِهِ كَانَ نَافِعًا. وَإِدْخَال الجندبادستر والحلتيت فِي حقنهم نَافِع جدا. وَرُبمَا حقن بِوَزْن عشْرين درهما زيتاً قد أذيب فِيهِ وزن عشرَة دَرَاهِم ميعة سَائِلَة فَكَانَ نَافِعًا وَرُبمَا احتقن بالبورق الْكثير المحلول فِي عصارة السذاب والمبلغ إِلَى عشرَة دَرَاهِم أَو من الْملح إِلَى خَمْسَة عشر درهما وَقد يحقنون بدهن السذاب ودهن الناردين ودهن البابونج ودهن الفجل ودهن الميعة ودهن الخروع. صفة حمولات للرياح: يسحق السذاب بِمَاء الْعَسَل حَتَّى يصير كالخلوق وَيجْعَل مَعَه نصفه كمون وربعه نطرون ويتخذ مِنْهُ بلوطة طولهَا سِتَّة أَصَابِع وَأَيْضًا حمول متخذ من بزر السذاب والجندبادستر مَعَ عسل ومرارة الْبَقر وبورق من كل وَاحِد مِنْهَا نصف مِثْقَال وَأَيْضًا سكبينج ومقل وبورق وحنظل وخطمي يتَّخذ مِنْهَا بلوطة. حقن وحمولات لصَاحب برد الأمعاء بِلَا مَادَّة: أما حقن من بِهِ قولنج من مزاج بَارِد بِلَا مَادَّة وحمولاته فَهِيَ مثل حقن أَصْحَاب القولنج الريحي وحمولاته وَرُبمَا نفعهم القطران وَحده إِذا احتقن بِوَزْن دِرْهَمَيْنِ مِنْهُ فِي زَيْت وَكَذَلِكَ يَنْفَعهُمْ فرق الْحمام وَحده إِذا احتقن فِي عصارة الفوتنج ودهن حبّ الخروع. الأبزن والحمامات والنطولات: الابزن شَدِيد النَّفْع من أوجاع القولنج وخصوصاً إِذا كَانَ مَاؤُهُ مَاء طبخت فِيهِ الْأَدْوِيَة القولنجية فَإِنَّهُ بحرارته المستفادة من النَّار وبقوّته المستفادة من الْأَدْوِيَة يحلل سَبَب الورم وبرطوبته مَعَ حرارته يُرْخِي الْعُضْو فيسهل انفشاش السَّبَب الْفَاعِل للوجع ويرخي عضل المقعدة وَذَلِكَ مِمَّا يعينَ على اندفاع المحتبس. لَكِن الابزن يحدث الكرب والغشي بِمَا يُرْخِي من الْقُوَّة فَيجب أَن يسْتَعْمل الضَّعِيف على تحزز وَيقرب مِنْهُ عِنْد اسْتِعْمَاله إِيَّاه مَا يُقَوي الْقُوَّة من رَوَائِح الْفَاكِهَة والعطر والكردياج وَالْخبْز الْحَار وَمَا يستلذه ويسكن إِلَيْهِ ويجتهد حَتَّى لَا يغمر المَاء صَدره وَقَلبه.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 639

ومياه الحمأة شَدِيدَة الْمُوَافقَة للقولنج الْبَارِد إِذا جلس فِيهَا كَمَا أَن الحمامات العذبة الأولى بِهِ أَن لَا يقربهَا. وَإِذا ملىء بعض الْأَوَانِي من مياه الحمأة أَو مياه طبخ فِيهَا الْأَدْوِيَة القولنجية وَفرق فِي أَصله ثقوب كَثِيرَة لَا تكَاد تحس لضيقها واستلقى العليل وَرفع الْإِنَاء عَنهُ إِلَى قدر قامة وَيتْرك يقطر مِنْهُ على بَطْنه قطراً مُتَفَرقًا متواتراَ كَانَ شَدِيد النَّفْع جداَ. كَلَام فِي كَيْفيَّة الحقن وآلاته: أما أنبوبة الحقنة فأجود شكل ذكر لَهَا الْأَوَائِل أَن تكون الأنبوبة قد قسم دائرتها بِثلث وثلثين وَجعل بَينهمَا حجاب من الْجَسَد الْمُتَّخذ مِنْهُ الأنبوبة وَقد ألحم بالأنبوبة إلحاماَ شَدِيدا فَصَارَ حِجَابا بَين جزأيه الْمُخْتَلِفين وَيكون الزق مهندماً فِي فَم الْجُزْء الْأَكْبَر من جزأيه وَيكون فَم الْجُزْء الْأَصْغَر مَفْتُوحًا. وَإِن كَانَ الزق مهندماً على جملَة الأنبوبة سد رَأس الْجُزْء الْأَصْغَر بلحام قوي لِئَلَّا يدْخلهُ الْهَوَاء وَيكون لَهُ تَحت الزق فِي مَوضِع لايدخل المقعدة منفذ يخرج مِنْهُ الرّيح. فَإِذا اسْتعْملت الحقنة وحفرت بِقُوَّة الرّيح عَادَتْ الرّيح وَخرجت من الْجُزْء الَّذِي لَا تدخله الحقنة فاستقرت الحقنة استقراراً جيدا لِأَن الرّيح هِيَ الَّتِي تعود بهَا إِلَى خَارج وَتخرج إِلَى الْقيام بِسُرْعَة ثمَّ يجب أَن يتَأَمَّل فَإِن كَانَ الوجع مائلاً إِلَى نَاحيَة الظّهْر حقنت العليل مستلقيأ وَهَذَا أولى بِمن كَانَ قولنجه بمشاركة الْكُلية وَإِن كَانَ مائلاً إِلَى قُدَّام حقنته باركاً. وَبِالْجُمْلَةِ فَإِن الحقن باركاً أوصل للحقنة إِلَى معاطف الأمعاء وَقد يحقن مُضْطَجعا على الْيَسَار وَقد وسد الورك بمرفقه وأشال الرجل الْيُمْنَى مُلْصقًا إِيَّاهَا بالصدر وَترك الرجل الْيُسْرَى مبسوطة فَإِذا حقن نَام على ظَهره وَكَذَلِكَ كل من يحقن. وَمن النَّاس من لَا يحْتَاج إِلَى ذَلِك وَمن النَّاس من الأصوب لَهُ أَن يدْخل الْخِنْصر فِي مقعدته مراراَ وَقد مسح بالقيروطي حَتَّى تتسع وتتهندم فِيهِ الأنبوبة. وَمن النَّاس من لَا يحْتَاج إِلَى ذَلِك فَإِذا أردْت أَن تحقن فاعمل مَا ترَاهُ من ذَلِك ثمَّ امسح الأنبوبة والمقعدة بالقيروطي وأدفعها فِيهَا دفعا لَا يوافي محبساً من الأمعاء بل لَا يُجَاوز المعي الْمُسْتَقيم وَإِذا وَقع كَذَلِك لم تدخل الحقنة وَإِذا سويت الأنبوبة فِي موضعهَا فصب الحقنة الرقيقة ثمَّ أعصرها بكلتا يَديك عصراً جيدا مُتَّصِلا لَيْسَ بدلك العنيف فكثيراً مَا يتَّفق أَن تنْدَفع الحقنة فى مثل ذَلِك إِلَى بعيد فَوق مَكَان الحاجه. وَالصَّوَاب عِنْد مثل ذَلِك وَعند اندفاع الحقنة إِلَى فَوق أَن يمد شعر الرَّأْس ويرش المَاء الْبَارِد على الوجع ويعان على جذب الحقنة إِلَى أَسْفَل. وَاعْلَم أَن الحقنة إِذا اسْتعْملت لم يكن بدّ من اسْتِعْمَال الحمولات لتحدرها مَعَ الْعلَّة. وَمَعَ هَذَا فَلَا يجب أَن يكون زرقك للحقنة بذلك الرَّقِيق فَلَا تبلغ الحقنة مَكَان الْحَاجة وَإِذا أزعجت الحقنة ومالت إِلَى الْخُرُوج فَلَا تمنع من ذَلِك بل أعدهَا من ساعتها كَمَا هِيَ وَيجب أَن لَا يحقن الْمَرِيض وَهُوَ يعطس أَو يسعل. وَاعْلَم أَن الحقنة المعتدلة لقدر لَا تبلغ مَنْفَعَتهَا الأمعاء الْعَالِيَة وَإِذا كَانَت كَثِيرَة أَكثر ضررها وَخيف من إذاتها. والثخينة تلْزم وَتفعل مضرَّة كَثِيرَة والرقيقة لَا تَنْفَع وَتَكون فِي حكم القليلة.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 640

فِي تَدْبِير سقِِي دهن الخروع فِي علاج القولنج الْبَارِد لمن يعتاده: إِن سقِِي دهن الخروع من أَنْفَع الْأَشْيَاء لَهُم إِذا قدر على واجبه وَفِي وقته وبماء البزور. وَإِنَّمَا يسقى بعد أَن ينقى الْبدن بِمثل حب السكبينج أَو غَيره ويسقى فِي الْيَوْم الأول وزن مثقالين وَفِي الْيَوْم الثَّانِي يُزَاد نصف مِثْقَال وَكَذَلِكَ يُزَاد فِي كل يَوْم نصف مِثْقَال إِلَى مِثْقَال إِلَى السَّابِع. ثمَّ لَا بَأْس بِأَن ينزل قَلِيلا قَلِيلا حَتَّى يكون قد وافى مثقالين وَله أَن يقف عِنْد السَّابِع وَكلما صبه على مَاء البزور خلطه خلطاً شَدِيدا بالمخوض. وَيجب فِي كل يَوْم يشربه أَن يُؤَخر الْغذَاء مَا بَين سِتّ صاعات إِلَى قرب من عشر سَاعَات وَحَتَّى لَا يحس بحساء فِيهِ رَائِحَته ثمَّ يتغذى عَلَيْهِ الآسفيذباجات. وَإِن اشْتهى الحموضة فالزيرباجات وَيكون شرابه مَاء الْعَسَل وَيجب أَن يحفظ أَسْنَانه بعد شربه بِأَن يدلكها بالملح المقلو ثمَّ يتبعهُ دهن الْورْد الْخَالِص يتدلك بِهِ وَإِذا فرغ من اسْتِعْمَاله شرب بعده أيارج فيقرا مقوّى بشحم الحنظل أَو نَحوه أَو غير مقوى إِن لم يحْتَج إِلَيْهِ فَإِن أيارج فيقرا يدْفع مضرته عَن الرَّأْس وَالْعين. صفة أدوية تَنْفَع أَصْحَاب القولنج الْبَارِد على سببل الهضم والإصلاح أَو الخاصية لَيْسَ على سَبِيل الاستفراغ: وَهَذِه الْأَدْوِيَة مشروبات وضمادات وكماعات ومروخات وحيل آخرى. فَمن المشروبات الثوم فَإِن الثوم لَهُ خاصية عَجِيبَة فِي تسكين أوجاع القولنج الْبَارِد مَعَ أَنه لَيْسَ لَهُ تعطيش كالبصل وَرُبمَا تنَاول مِنْهُ القولنجي عِنْد إحساسه بابتداء القولنج الْبَارِد وهجر الطَّعَام أصلا وأمعن فِي الرياضة وَلَا يَأْكُل شَيْئا بل يبيت على شربة من الشَّرَاب الصّرْف فَيقبل وَيُعَافى. وَمن المشروبات المسكنة لأوجاعهم أَن يسقوا أفسنتين وكمّوناً أَجزَاء سَوَاء أَو يسقوا حشيشة الجاوشير وَحدهَا أَو مَعَ كمون أَو يُؤْخَذ أنيسون وفلفل وجندبادستر أَجزَاء سَوَاء ويسقى مِنْهَا وزن دِرْهَم وَنصف أَو يسقوا الشجرينا والكمّوني والترياق إِن لم يمْنَع من ذَلِك مَانع حَاضر. والجندباستر مَعَ الفودنج عَجِيب جدا. وَمِمَّا جرب أَن يسقى أصل السوسن أَرْبَعَة دَرَاهِم فِي مَاء طبخ فِيهِ فراسيون أَو فِي مَاء الْجُبْن والسوسن نَفسه هَذَا الْقدر وَأَيْضًا يسقى من الْحَرْف وزن خَمْسَة دَرَاهِم فِي مَاء الفانيذ السجْزِي وأوقية من دهن السمسم وَأَيْضًا لحاء أصل الغرب أَرْبَعَة دَرَاهِم زنجبيل ثَلَاثَة دَرَاهِم الْجَوْز وَالتَّمْر من كل وَاحِد سِتَّة دَرَاهِم وَمن المَاء العذب قسط ترضّ الْأَدْوِيَة وتطبخ فِي المَاء حَتَّى يبْقى الثُّلُث وَيكون تحريكه بقضبان السذاب ويسقى مِنْهُ كل يَوْم أوقيتان.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 641

وَأَيْضًا يُؤْخَذ قشور أصل الغرب وقضبان السذاب والزنجبيل يطْبخ فِي أَرْبَعَة أَمْثَاله مَاء حَتَّى يبْقى الثُّلُث يسقى مِنْهُ فِي كل يَوْم أوقيتان وَيفْعل ذَلِك ثَلَاثَة أَيَّام وَيرَاح ثَلَاثَة وَيجب إِذا سقوا مَاء الْعَسَل أَن يكون شَدِيد الطَّبْخ فَإِن ضَعِيف الطَّبْخ يُورث النفخ وَالَّتِي لَهَا فعل يصدر عَن خاصية مرقة الهدهد وجرمه. وَأَيْضًا الخراطين المجففة نافعة مِمَّا ذكرُوا فِي أوجاع القولنج. وَأما خرء الذِّئْب الَّذِي يكون عَن عِظَام أكلهَا وعلامته أَن يكون أَبيض لَا خلط فِيهِ من لون آخر وخصوصاً مَا طَرحه على الشوك فَإِنَّهُ أَنْفَع شَيْء لَهُ ويسقى فِي شراب أَو فِي مَاء الْعَسَل أَو يلعق فِي عسل ملعقات بعد أَن يعجن على الرَّسْم أَو يطيب بملح وفلفل وَشَيْء من الأفاويه فَإِن وجد فِي خرئه عظم كَمَا هُوَ فَهُوَ عَجِيب أَيْضا. ويدعى أَن تَعْلِيقهَا نَافِع فضلا عَن شربهَا ويأمرون أَن يعلق فِي جلد نامور أَو أيل أَو صوف كَبْش تعلّق بِهِ الذِّئْب وانفلت مِنْهُ. وجالينوس يشْهد بنفعه تَعْلِيقا وَلَو فِي فضَّة. وَقد قيل أَن جرم معي الذِّئْب إِذا جفف وسحق كَانَ أبلغ فِي النَّفْع من زبله وَلَيْسَ ذَلِك بِبَعِيد. وَمِمَّا يجْرِي هَذَا المجرى العقارب المشوية فَإِنَّهَا شَدِيدَة المنفغة من القولنج وَيجب أَن يجرب هَذَا على القولنج الصَّحِيح حَتَّى لَا يكون مجربوه على قولنج كَاذِب هُوَ تَابع لحصاة الْكُلية فَتَقَع فِي حَصَاة الْكُلِّي بِالذَّاتِ وَفِي القولنج بِالْعرضِ. وَمِمَّا يحمد فِي أوجاع القولنج واشتداد الوجع أَن يسقى قرن أيل محرق فيزعمون أَنه يسكن الوجع من سَاعَته. فِي أضمدة القولنج الْبَارِد: وَأما الأضمدة فَمِنْهَا أضمدة فِيهَا إسهال مَا كأضمدة نتَّخذ من شَحم الحنظل مَعَ لبّ القرطم وأطلية تتَّخذ من مرَارَة الْبَقر وشحم الحنظل وَنَحْوه وَمِنْهَا أضمدة لَا يقْصد بهَا الإسهال مثل التضميد ببزر الأنجرة مَعَ لب القرطم والتضميد بالبزور والحشائش الْمَذْكُورَة الَّتِي تقع فِي الحقن ويضمدون بحب الْغَار وَحده. نُسْخَة ضماد: يُؤْخَذ شمع ثَمَان كرمات علك البطم سِتّ كرمات تَرَبد ثَلَاث كرمات ميويزج كرمة وَنصف عَاقِر قرحا مرزنجوش حب غَار بزر أنجرة ترمس يَابِس شَحم حنظل من كل وَاحِد كرمة وَنصف سقمونيا أُوقِيَّة وَثَلَاث كرمات مرَارَة ثَوْر مِقْدَار الْكِفَايَة يتَّخذ مِنْهُ طلاء ثخين أَجود. وَأَيْضًا خربق بزر أنجرهَ أفسنتين من كل وَاحِد جُزْء مرَارَة ثَوْر شمع من كل وَاحِد نصف جُزْء شَحم الأوز ثلائة أَجزَاء يلطخ من السّرَة إِلَى أصل الْقَضِيب وَإِن جعل فِيهِ مَا هودانه فَهُوَ أَجود وَرُبمَا زيد فِيهِ قشر النّحاس. كمادات القولنج الْبَارِد: أما الكمادات فَمثل الجاورس والدخن المقلو والمتخذ من البزور والحشائش الْمَذْكُورَة فِي الحقن مسحوقة مسخنة أَو مجعولة فِي زَيْت مسخن. وَأما

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 642

الأمعاء وَمن ذَلِك أَن يُؤْخَذ من بزر قطونا وزن أَرْبَعَة دَرَاهِم وَمن دهن الْورْد الْجيد وزن أُوقِيَّة وَيشْرب بأوقيتين من المَاء وَيشْرب لتليين الطبيعة وَمَاء الرمانين وَمَاء ورق الخطمي وَمَاء الهندبا وَمَاء عِنَب الثَّعْلَب. وَقد يَجْعَل فِي أَمْثَالهَا الشيرخشك وَالْخيَار شنبر وَيشْرب. إِذا احْتَاجَ فِي مثل هَذِه الْحَال إِلَى الحقن حقن بِمثل مَاء الشّعير مَعَ شَيْء من خِيَار شنبر وشيرخشك. وَإِن كَانَ قد طبخ فِي مَاء الشّعير سبستان وبنفسج كَانَ أوفق. وَإِن خلط بِمَاء الشّعير مَاء عِنَب الثَّعْلَب والكاكنج كَانَ أَشد مُوَافقَة. وَأَنا أستحب لَهُ الحقن بِلَبن الأتن ممر وساقية الْخِيَار شنبر ودهنه ودهن الْورْد والشيرج وَرُبمَا وجدت فِي الْمَادَّة الصفراوية والحارة أكثرة فَاحْتَجت حِينَئِذٍ أَن تسهل بِمثل السقمونيا وبالصبر على حذر ثمَّ تقبل على التبريد والترطيب والعلاج بِحَسب الورم ليَكُون ذَلِك أَنْفَع وأنجع. فَإِذا جَاوَزت الْعلَّة هَذَا الْموضع وَظهر لين يسير فَالْوَاجِب أَن يَجْعَل فِي حقن مَاء الشّعير مَاء ورق الخطمي وبزر كتَّان وَشَيْء من قُوَّة الحلبة والبابونج والشبت والكرنب أَو عصارتهما أَو دههنما وَيجْعَل فِيهِ المثلث من عصير الْعِنَب وَالْخيَار شنبر وَكَذَلِكَ يَجْعَل فِيمَا يشربه للإسهال سكر أَحْمَر وَيجْعَل غذاءه مَاء الحمص الْمَطْبُوخ مَعَ الشّعير المقشر ويسقى أَيْضا مَاء الرازيانج. وَأما الأضمدة بِحَبْس الْأَوْقَات فَمن نفس مَا يتَّخذ مِنْهُ الحقن بِحَسب ذَلِك الْوَقْت يبتدىء أَولا بالأضمدة المبردة وفيهَا تليين مَا مثل البنفسج وَمثل بزر الْكَتَّان ثمَّ تميل إِلَى الميئنات أَكثر مثل البابونج وقيروطيات مركبة من مثل دهن الْورْد مَعَ دهن البابونج والمصطكي والشحوم. فَإِذا ارْتَفع قَلِيلا جعلت فِيهَا مثل صمغ البطم والحلبة والزفت. وَأما الْكَائِن عَن الورم الْبَارِد وَهُوَ قَلِيل جدا فَمن معالجاته الجيدة أَن يُؤْخَذ من دهن الْغَار جُزْء وَمن الزَّيْت وشحم الأوزّ بِالسَّوِيَّةِ جُزْء فَإِنَّهُ عَجِيب. وتنفعه الأضمدة المتخذة من القيسوم والشبث والأذخر وإكليل الْملك وَسَائِر الْأَدْوِيَة الَّتِي تعالج بهَا الأورام الْبَارِدَة مِمَّا علمت عِلاج القولنج السوداوي: يجب أَن تستفرغ بِمثل طبيخ الأفتيمون وَحب اللازورد وَنَحْوه ثمَّ يتبع بحبّ الشبرم والسكبينج. وَإِن احْتِيجَ إِلَى حقن جعل فِيهَا بسفايج وأفتيمون وأسطوخودوس وَجعل فِي حملان الحقن حجر اللازورد مسحوقاً كالغبار أَو حجر أرمني وَرُبمَا جعل فِي حقنه قشور أصل التوث ويضمد بَطْنه ويكمد بِمثل الْحبَّة السَّوْدَاء والحرمل والصعتر والفوذنج مطبوخة فِي الْخلّ. علاج القولنج الثفلي: أما الْكَائِن بِسَبَب الأغذية فَإِن أمكن أَن يقذف الْبَاقِي مِنْهَا فِي الْمعدة فعل ويمال يالغذاء إِلَى المزلقات الْبَارِدَة أَو الحارة والمعتدلة بِحَسب الْوَاجِب. والمزلقات هِيَ مثل المرق الدسمة وخاصة مرقة ديك هرم يغذى حَتَّى يسْقط وَلَا تبقى لَهُ قُوَّة ثمَّ يذبح

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 644

وَيقطع وتكسّر عَلَيْهِ عِظَامه ويطبخ فِي مَاء كثير جدا مَعَ شبث وملح وبسفايج إِلَى أَن يتهرأ فِي المَاء وَيبقى مَاء قوي فيتحسى ذَلِك. وَرُبمَا جعل عَلَيْهِ دهن القرطم وَمثل مرقة الآسفيذباجات بالفراريج المسمنة وَمثل المرقة الإجاصية وَغير ذَلِك. وَهَذِه المزلقات إِمَّا أَن تخرجها وَإِمَّا أَن تلينها وتجري بَينهَا وَبَين جرم المعي فيفصل بَينهمَا ويعد الثفل للزلق. وَإِذا شرب مسهل أَو اسْتعْملت حقنة سهل إِخْرَاج الثفل بِهِ وتستعمل الحقن الْخَفِيفَة الْمَذْكُورَة فِي الصفراوي وحقنة من عصارة السلق والبنفسج المسحوق والمرّي والشيرج والبورق على مَا تعلمه. وحقنة هَكَذَا. يُؤْخَذ: من السلق قَبْضَة وَمن النخالة حفْنَة وَمن التِّين عشرَة عددا وَمن المَاء عشرَة أَرْطَال وَيجْعَل فِيهِ من الخطمي الْأَبْيَض شَيْء ويطبخ حَتَّى يرجع إِلَى رَطْل ويصفى ويلقى عَلَيْهِ من السكر الْأَحْمَر وزن عشرَة دَرَاهِم وَمن البورق مِثْقَال وَمن المري النبطي نصف أُوقِيَّة وَمن الشيرج نصف أُوقِيَّة ويحقن بِهِ وتعاد الحقنة بِعَينهَا حَتَّى تستخرج جَمِيع البنادق. وَأَيْضًا حقنة مثل هَذِه الحقنة: يُؤْخَذ من الحسك وَمن البسفايج وَمن الشبث وَمن القرطم المرضرض من كل وَاحِد عشرَة دَرَاهِم وَمن الإجاص عشرَة عددا وَمن البنفسج حقنة وَمن التربد وزن دِرْهَمَيْنِ من بزر الْكَتَّان وبزر الكرفس من كل وَاحِد ثَلَاثَة! دَرَاهِم وَمن الترنجبين وَالتَّمْر هندي من كل وَاحِد ثَلَاثُونَ د رهماَ وَمن الشيرخشك وَالْخيَار شنبر من كل وَاحِد اثْنَا عشر درهما وَمن قضبان السلق وقضبان الكرنب قَبْضَة قَبْضَة يطْبخ على الرَّسْم فِي مثله مَاء وَيجْعَل على طبيخه الْمُصَفّى مري وسكر أَحْمَر من كل وَاحِد خَمْسَة عشر درهما وَمن البورق مِثْقَال وَمن الشيرج عشرَة مَثَاقِيل ويحقن بِهِ. وَإِن كَانَ الْأَمر شديداَ وَلم ينْتَفع بِمثل هَذِه الحقن اسْتعْملت الحقنة القوية الْمَذْكُورَة فِي بَاب القولنج البلغمي الموصوفة بِأَنَّهَا نافعة من البلغمي الْكَائِن مَعَ ثفل كثير وفيهَا الحقنة الاشنانية. وَأما المشروبات فَمثل التمري والشهرياران والآسقفي والسفرجلي. وَإِنَّمَا يسْتَعْمل بعد أَن لَا يُوجد للمزلقات الْمَذْكُورَة فِي بَاب القولنج الصفراوي كثير نفع. وَمِمَّا هُوَ بَين القوتين أَن يُؤْخَذ السكر الْأَحْمَر والفانيذ مدافاَ فِي مثله دهن الْحل ويشربه. وَكَذَلِكَ طبيخ التِّين مَعَ سبستان يشربه بالمثلث. فَإِن لم تَنْفَع هِيَ وَلَا مَا ذَكرْنَاهُ من الجوارشنات الْمَذْكُورَة لم يكن بُد من الْحُبُوب والأشربة القوية الْمَذْكُورَة فِي بَاب القولنج البلغمي المنسوبة إِلَى أَنَّهَا شَدِيدَة النَّفْع من الاحتباس الشَّديد عَن البلغم والثفل الْكثير.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 645

وَمن الْجيد الْقوي فِي ذَلِك أَن يطْبخ الزَّبِيب والسبستان وَالْخيَار شنبر كَمَا يُوجِبهُ الْحَال ويصفى مَاؤُهُ وَيجْعَل فِيهِ أيارج فيقرا مثفال مَعَ شَيْء من دهن الخروع. وَأَيْضًا يُؤْخَذ من أيارج فيقرا وزن دِرْهَمَيْنِ مَعَ وزن سَبْعَة دَرَاهِم دهن خروع ويسقى فِي طبيخ الشبث. وَأَيْضًا لمن استكثر من أكل مثل السّمك الْبَارِد وَالْبيض المسلوق بإفراط فِيهِ أَن يستفّ شَيْئا كثيرا من الْملح وَيشْرب عَلَيْهِ مَاء حاراً مِقْدَار مَا يُمكن ثمَّ يَتَحَرَّك ويرتاض بعنف مَا فَرُبمَا أسهله. وَأما إِن كَانَ السَّبَب شدَّة تخلخل من الْبدن وتعريق أَو حرارة ويبس من الْبَطن فَيجب أَن يسْتَعْمل العلاجات الْخَفِيفَة الْمَذْكُورَة فِي بَاب الصفراوي. وَيجب لَهُم وللذين قبلهم أَن يتناولوا قبل الطَّعَام المزلقات من الإجاص والسلق المطيب بالزيت العذب والمري والشيرخشك والنمبرشت وَالْعِنَب والتين والمشمش ويتناول المري على الرِّيق أَو زيتون المَاء على الرِّيق وَيكثر فِي طَعَامه الدسومات ويتحسى قبل الطَّعَام سلاقة الكرنب المطبوخة بِلَحْم الخروف السمين أَو الدجج المسمنة. وَإِن كَانَ التخلخل فِي الْبدن مفرطاً كثفه بِمثل دهن الْورْد ودهن الآس مروخاً وقيروطياً وَأَقل من الْحمام مَعَ اسْتِعْمَال سَائِر التديير الْمَذْكُور بل اجْعَل استحمامه بِالْمَاءِ الْبَارِد. وَإِن كَانَ السَّبَب كَثْرَة الدرور أخرج الثفل بِمَا تعرفه ثمَّ استكثر من تنَاول مثل التَّمْر وَالزَّبِيب والحلواء الرّطبَة والفانيذ وَجَمِيع مَا يقلل الْبَوْل ويلين الطبيعة. علاج القولنج الْكَائِن من ضعف الدافعة: هَذَا الضَّرْب ينفع مِنْهُ اسْتِعْمَال المقويات للطبيعة والترياق والمثروديطوس والياذريطوس والشجرينا والدحمرثا. وَيسْتَعْمل فِي إسهاله مثل أيارج فيقرا بِمَاء الأفوايه ودهن الخروع وَيجب أَن يكون غذاؤه من الأغذية الجيدة مثل الآسفيدباج والزيرباج بلحمان خَفِيفَة محمودة. علاج القولنج الْكَائِن من ضعف الْحس وذهابه: هَذَا الضَّرْب ينفع مِنْهُ تنَاول مثل اللوغاذيا وَمثل الأنقرديا والفنداديقون والترياق والمثروديطوس. وَمن الْأَشْرِبَة مثل الخنديقون والميسوسن وَالشرَاب الصّرْف. وَمن الأدهان شرباً وحقناً دهن الكلكلانج ودهن الخروع ودهن الْقسْط خَاصَّة والقطران فِي الزَّيْت والزفت فِي الزَّيْت على مَا عَلمته فِي مَوَاضِع قد سلفت. علاج القولنج الالتوائي: أفضل علاجه أَن يجلس صَاحبه فِي مَكَان مطمئن وَيُدبر بَطْنه بالمسّ اللَّطِيف وَالْمسح المسوي المعيد لأمعائه إِلَى الْموضع وَكَذَلِكَ يمسح ظَهره ويشدّ ساقاه شداً قَوِيا جدا. علاج القولنج الْكَائِن عَن الدُّود: يجب أَن يتعرف ذَلِك من كلامنا فِي الديدان

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 646

ومعالجاتها. فَإِن كَانَ فَوق السُّرَّة اسْتعْملت المشروبات وَإِن كَانَ عِنْد السُّرَّة أَو تحتهَا فالحقن الْمَذْكُورَة هُنَاكَ. علاج الفتقي: هُوَ إصْلَاح الفتق ثمَّ يدبر القولنج فِي نَفسه إِن لم يزل بإصلاح الفتق. فصل فِي تَدْبِير المخدرات قد ذكرنَا فِي التَّدْبِير الكلّي كَيْفيَّة وجوب اجْتِنَاب المخدرات فَإِن اشتدّت الضَّرُورَة وَلم يكن مِنْهَا بُد فأوفقها الفلونيا ومعاجين ذَكرنَاهَا فِي القراباذين وكل مَا يَقع فِيهِ من المخدّر جندبادستر وَمِنْهَا أَقْرَاص أصطيرا. نسختها: يُؤْخَذ زعفران ميعة سائله زنجبيل دَار فلفل بزر البنج من كل وَاحِد دِرْهَم أفيون جندبادستر من كل وَاحِد ربع دِرْهَم يتَّخذ مِنْهُ حبوب صغَار والشربة من ثُلثي دِرْهَم إِلَى دِرْهَم. دَوَاء جيد: يُؤْخَذ أصل الفاوانيا وزعفران وقردمانا وَسعد من كل وَاحِد أوقيتان ورق النعناع الْيَابِس وقسط مرّ وَدَار فلفل وحماما وسنبل هندي من كل وَاحِد ثَلَاث أَوَاقٍ بزر كرفس أنجدان زنجبيل سليخة حب بِلِسَان من كل وَاحِد أَربع أواقَ أفيون بزر الشوكران قشور اليبروح من كل وَاحِد أُوقِيَّة عسل مِقْدَار الْكِفَايَة يسْتَعْمل بعد سِتَّة أشهر. وَأَيْضًا يسْتَعْمل بعض الحقن الْمَعْرُوفَة المعتدلة وَيجْعَل فِيهِ جندبادستر نصف دِرْهَم أفيون مِقْدَار باقلاة وَأَقل وَرُبمَا جعل الأفيون وَنَحْوه فِي أدهان الحقنة للقولنج وَرُبمَا جعل مَعَ ذَلِك سكبينج وحلتيت ودهن بِلِسَان وَشَيْء من مسك وَرُبمَا اتَّخذت فَتِيلَة من الأفيون والجندبادستر مدوفين فِي زَيْت البزور ويغمز فِيهِ فَتِيلَة وتدسّ فِي المقعدة وَيجْعَل لَهَا هدب خيطي يبْقى من خَارج يسلّ كل سَاعَة ويجدد عَلَيْهِ الدَّوَاء. تغذية المقولنجين: أما أَن جَمِيع أَصْنَاف القولنج تحْتَاج إِلَى غذَاء مزلق ملين فَهُوَ مِمَّا لَا شكّ فِيهِ وَأما أَنه يحْتَاج إِلَى مقو فَأمر يكون عِنْد ضعف يظْهر لشدّة الوجع وَكَثْرَة الاستفراغ. والمقويات هِيَ مياه اللَّحْم المطبوخة بِقُوَّة وصفرة الْبيض النمبرشت ولبت الْخبز المدوف فِي مرقة وَالشرَاب وَأما أَن ترك الْغذَاء أصلا نَافِع للقولنج البلغمي والريحي وَغير ذَلِك فَهُوَ أَمر يجْرِي مجْرى القانون وَرُبمَا احْتِيجَ إِلَى أَن يَجْعَل التربد والسقمونيا فِي مرقهم وخبزهم وَيجب أَن يكون خبزهم خشكاراً مخمراً غير فطير ورخواً غير مكتنز. وينفع أَكْثَرهم أَو لَا يضرهم التِّين والجميز وَالزَّبِيب والموز الرطب كل ذَلِك إِذا كَانَ حلواً والبطيخ الشَّديد الْحَلَاوَة الشَّديد النضج. ثمَّ غذَاء الورمي والصفراوي المزلقات الْبَارِدَة مثل مَاء الشّعير ومرقة العدس اسفيذباجة ومرقة الآسفاناخ إِن لم يخف نفخ الآسفاناخ والإجاصية وَنَحْوهَا.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 647

وَأما مرقة الديك الْهَرم والقنابر الْفِرَاخ فمشتركة للثفلي والبارد بأصنافه وَلَا رخصَة فِي لحم الديك الْهَرم. وَأما لحم القبرة فقوم لَا يرخّصون فِيهِ لما يتَوَقَّع من اللَّحْم المحلوب قوته فِي السلق من الْعقل. وَقوم مثل روفس وجالينوس فِي كتبه وخصوصاً فِي كتاب الترياق يقْضِي بِأَن دَمهَا نَافِع وَلَو مشوياً وَلحم الهدهد كَذَلِك وتجرع المري النبطي قبل الطَّعَام سبع حسوات نَافِع فِي كل مَا لاحرارة عَظِيمَة فِيهِ. وَكَذَلِكَ النمبرشت نَافِع لَهُم مثل مَا يخص القولنج الْبَارِد تنَاول المري والثوم فِي طعامهم وتبزير طعامهم با لكراث وتمليحه وتفويهه بالدارصيني والزنجبيل والزعتر والكمون والأنجرة والقرطم وَيجب أَن يتناولوا الاسفيذباجات برغوة الْخَرْدَل وَيكون ملحهم من الدراني المبرز الْمَخْلُوط بالقرطم والشونيز والكمون والأنيسون ويجتنبون جَمِيع الْبُقُول إِلَّا السذاب السلق. وَفِي النعناع أَيْضا نفخ وَمن أشربتهم الشَّرَاب الريحاني الصّرْف وشراب الْعَسَل با لأفاويه. فصل فِيمَا يضر المقولنجين الْأَشْيَاء الَّتِي تضرّهم مِنْهَا أغذية وَمِنْهَا أَفعَال. فَأَما الأغذية فَكل غليظ من لحم الْوَحْش حَتَّى الأرنب والظبي وَالْبَقر وَالْجَزُور والسمك الْكِبَار خَاصَّة كَانَ طرياً أَو مالحاً. وكل مقلو من اللحمان ومشوي كَيفَ كَانَ وَجَمِيع بطُون الْحَيَوَانَات بل جَمِيع أجرام اللحوم إِلَّا مَا استثنيناه قبل. ويضرهم السميذ والفطير ويضرهم السكباج والمضيرة والخل بِزَيْت والكشكية والبَهَط واللوزينج. والقطايف أقل ضَرَرا. وَكَذَلِكَ الخشكنانكات كلهَا ضارة والفتيت والزلابية والألبان والجبن الْعَتِيق وَالطَّرِيق وكل مَا فِيهِ نفخ من الأغذية والبقول كلهَا سوى مَا ذَكرْنَاهُ من مثل السلق والسذاب الْبَارِد والنعنع قد يضرهم بنفخه. وَكَذَلِكَ الجرجير والطرخون ضار لَهُم أَيْضا وَمثل الزَّيْتُون وَجَمِيع الْفَوَاكِه إِلَّا المشمش والإجاص الصفراوي والحار والثفلي من حرارة فَقَط دون غَيرهم. والبطيخ الحلو قبل الطَّعَام فِي حَال الصِّحَّة غير ضار لأكْثر القولنجين. وَأما القرع خَاصَّة والقثاء والقند والسفرجل وبيض الكرنب وبيض السلجم والقنبيط والكمثري والتفاح وخصوصاً الحامض والقابض والزعرو والنبق والغبيراء والكندس الطَّبَرِيّ والتوث الشَّامي والأمبرباريس والسماق والحصرم والريباس وَمَا يتَّخذ مِنْهَا وَمَا يشبهها فأعداء للقولنج لَا سَبِيل لَهُ إِلَى اسْتِعْمَالهَا. وَكَذَلِكَ يضرّهم الْجَوْز واللوز الرطبان جدا والباقلا الرطب. وَالرُّمَّان الحلو أقل ضَرَرا من الحامض. وَأما الْأَفْعَال الَّتِي يجب أَن يحذروها فَمثل حبس الرّيح وَحبس البرَاز وَالنَّوْم على برَاز فِي الْبَطن وخصوصاً يَابِس بل يجب أَن يعرض نَفسه عِنْد

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 648

كل نوم على الْخَلَاء وَاعْلَم أَن حبس الرّيح كثيرا مَا يحدث القولنج بإصعاده الثفل وحفزه إِيَّاه حَتَّى يجْتَمع شَيْء وَاحِد مكتنز وبإحداثه ضعفا فِي الأمعاء وَرُبمَا أدّى ذَلِك إِلَى الاسْتِسْقَاء وَرُبمَا ولد ظلمَة الْبَصَر والدوار والصداع وَرُبمَا ارتبك فِي المفاصل فأحدث التشنّج. وَالْحَرَكَة على الطَّعَام رَدِيء لَهُم وَشرب المَاء الْبَارِد وَالشرَاب الْكثير على الطَّعَام.
(فصل فِي إيلاوس)
وَهُوَ مثل القولنج إِذا عرض فِي المعي الدقاق: إِن إيلاوس قد يعرض من جَمِيع الْأَسْبَاب الَّتِي يعرض لَهَا القولنج وَيجب أَن يرجع فِي أَسبَابه وأعرأضه وعلاجاته إِلَى مثل مَا فصل فِي بَاب القولنج وَقد يعرض بِسَبَب سقِِي أَصْنَاف من السمُوم تفعل إيلاوس وَقد يعرض لشدَّة قُوَّة المعي الماسكة فيشتمل على مَا فِيهِ ويحبسه. وَمِمَّا يُفَارق بِهِ القولنج فِي أَحْكَامه أَنه كثيرا مَا يكون عَن سوء المزاج الْمُفْرد أَكثر مِمَّا يكون مِنْهُ القولنج. وَأَكْثَره من مزاج بَارِد وخصوصاً إِذا اتّفق أَن كَانَت الْمعدة حارة جدا والتواء المعي وَشدَّة الرّيح والبلغم. وَرُبمَا كَانَ سَببه شرب مَاء بَارِد على غير وَجهه وَأَن الريحي مِنْهُ إيلامه بإيقاع السدة أَكثر من إيلامه بتمزيق الطَّبَقَات بل كَأَن جَمِيع مضرّته من ذَلِك. وَهَذَا بِخِلَاف مَا فِي القولنج. والورمي قد يكثر فِيهِ أَكثر مِمَّا فِي القولنج وَهُوَ رَدِيء جدا وَيكثر الفتقي أَيْضا. والثفلي مِنْهُ شَدِيد الوجع جدا. وَكَثِيرًا مَا ينْتَقل القولنج إِلَى إيلاوس وَهَذَا شَيْء كالكائن فِي الْغَالِب وَأكْثر مَا ينْتَقل إيلاوس فِي السَّابِع وَهُوَ يعدي من بَعضهم إِلَى بعض ينْتَقل فِي الْهَوَاء الوبائي وَمن بِلَاد إِلَى بِلَاد وَمن هَوَاء إِلَى هَوَاء انْتِقَال الْأَمْرَاض الوافدة. قَالَ أبقراط: إِذا حدث من القولنج المستعاد مِنْهُ فوَاق وقيء واختلاط عقل وتشتج فَكل ذَلِك دَلِيل رَدِيء. وَهَذِه الْأَعْرَاض تعرض لَهُ بمشاركة الْمعدة وبمشاركة الدِّمَاغ. قَالَ أبقراط: إِذا حدث من تقطير الْبَوْل إيلاوس مَاتَ صَاحبه فِي السَّابِع إِلَّا أَن يحدث حمى فَيجْرِي مِنْهُ عرق كثير. وجالينوس لم يعرف السَّبَب فِي ذَلِك والبلغمي والريحي مِنْهُ ينْتَفع بالحمى أَيْضا. وَإِذا اشتدّ تَوَاتر الْقَيْء الحثيث والكزاز والفواق قتل. وجودة القارورة فِي هَذِه الْعلَّة غير كَثِيرَة الدّلَالَة على الْخَيْر فَكيف رداءتها. وأردأ إيلاوس الَّذِي يقذف فِيهِ الزبل من فَوق وَيُسمى المنتن ثمَّ الَّذِي يكون فِيهِ الْعرق منتناً نَتن الزبل ثمَّ الَّذِي يكون فِيهِ النَّفس منتناً ثمَّ الَّذِي يكون الجشاء فِيهِ منتناً ثمَّ الَّذِي تكون الرّيح السافلة فِيهِ مُنْتِنَة. فصل فِي العلامات: عَلَامَات إيلاوس أَن يكون الوجع فَوق السُّرَّة وَلَا يخرج شَيْء الْبَتَّةَ من تَحت

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 649

وَلَا ينْتَفع بالحقنة كثير انْتِفَاع كَمَا قَالَ أبقراط. وَرُبمَا انْدفع ثفله إِلَى فَوق فقاء الزبل والدود وَحب القرع وأنتن فَمه وجشاءه بل رُبمَا أنتن جَمِيع بدنه. وَهَذِه دَلَائِل لَا تخلف واحتباس خُرُوج الشَّيْء من أَسْفَل لَازم لهَذِهِ الْعلَّة. وَأما عظم حَال الْقَيْء للرجيع فَلَيْسَ بِلَازِم إِنَّمَا يعظم عِنْد الْخطر لَكِن حَرَكَة الْقَيْء والتهوّع فِي هَذَا أَكثر مِنْهَا فِي القولنج لِأَن هَذَا فِي معي أقرب إِلَى الْمعدة. وَكَذَلِكَ عرُوض الكرب وَالْغَم والخفقان والغشي والسهر وَبرد الْأَطْرَاف فَإِن هَذِه فِي إيلاوس أَكثر مِنْهَا فِي القولنج وَيكون الثفل فِي البلغمي والثفلي فِيهِ أَشد مِمَّا فِي القولنج لِأَنَّهُ فِي عُضْو أَشد ارتفاعاً وأضعف جرما وَأَشد استقراراً على الْبدن. وَقد يظْهر فِيهِ من تهيج الْعين أَكثر مِمَّا فِي القولنج ثمَّ عَلَامَات تفاصيله مثل عَلَامَات تفاصيل القولنج مَعَ عَلَامَات إيلاوس لَكِن الْكَائِن من السمُوم يحل عَلَيْهِ عرُوض دلالات آخرى قبل اشتداده فَإِن الَّذِي سَببه السمّ قد يُؤَدِّي إِلَى الضعْف والاسترخاء والخفقان فِي أول مَا يعرض قبل أَن يشْتَد ويعظم وَجَعه. ويدلّ عَلَيْهِ أَن لَا يعرف سَبَب آخر ظَاهر. والكائن من قُوَّة الأمعاء يدل عَلَيْهِ شدَّة صلابة الثفل وَسُرْعَة فِي الزبل وَلَا يكون هُنَاكَ حمى وَلَا سُقُوط قُوَّة شَدِيد. العلاج: إِن علاج إيلاوس يقرب من علاج القولنج إِلَّا أَنه أقوى. والمشروب فِيهِ أَنْفَع وَلَا بُد أَيْضا من الحقن فَإِنَّهُ إِذا شرب من فَوق وَامْتنع فحقن من أَسْفَل كَانَ عوناً جيدا لمشروب سَوَاء قدمت الحقنة أَو أخرت بِحَسب الْحَاجة. وَأيهمَا قدم وَجب أَن يَجْعَل الآخر أَضْعَف وَكَثِيرًا مَا يسكن وَجَعه بجرع المَاء الْحَار لوصوله إِلَيْهِ بِالْقربِ محللاً لما يُؤَدِّي فِيهِ. وَقوم يرَوْنَ أَن من الصَّوَاب أَن يفتق المعي أَولا بِوَضْع منفاخ فِيهِ بالرفق ثمَّ يحقن حَتَّى تصل الحقنة إِلَى الْموضع الْبعيد وصُولا سهلاً. والفصد هَهُنَا أوجب فَإِنَّهُ إِن كَانَ ورم لم يكن مِنْهُ بُد وَإِن كَانَ وجع شَدِيد خيف مِنْهُ الورم فَوَجَبَ الِاسْتِظْهَار بِهِ. وَهَذَا قد يعرض مِنْهُ تفرق الأخلاط الرَّديئَة فِي الْبدن لاحتباسها عَن الدّفع حَتَّى ينتن الْبدن وَإِذا تَفَرَّقت أخلاط رَدِيئَة فِي الْبدن وصعب إخْرَاجهَا بالإسهال كَانَ الفصد من الْوَاجِب. وَذَلِكَ أَيْضا مِمَّا يمْنَع الْمَادَّة المؤلمة بغورها عَن الْغَوْر ويكاد أَن يكون اسْتِعْمَال المزلقات المائلة إِلَى الْحَرَارَة واللعابات الحارة مَعَ دهن الخروع نَافِعًا فِي أَكثر إيلاوس اللَّهُمَّ إِلَّا المراري والورمي الشَّديد الْحَرَارَة وَكَذَلِكَ سلاقة الشبث بالملح وَالزَّيْت الْمَطْبُوخ مَعَهُمَا وَكَذَلِكَ تمريخ الْبدن بالزيت المسخّن. ويعالج البلغمي مِنْهُ بِمثل مَا قيل فِي القولنج من المشروبات وبمثل حب الصَّبْر وحبّ السكبينج حب الأيارج. وَجَمِيع ذَلِك بدهن الخروع وبحقن معتدلة تجذب إِلَى

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 650

أَسْفَل. والريحي يعالج بِمثل مَا قيل هُنَاكَ من المشروبات النافعة من الرِّيَاح والحقن ليجعل الحقن عوناً لما يشرب وبالمحاجم الْكَثِيرَة تُوضَع فِي أَعلَى الْبَطن. وَرُبمَا احْتِيجَ إِلَى أَن يشرط الَّذِي يَلِي الوجع فَرُبمَا جذب الْمَادَّة إِلَى المراق. والمزاجي الساذج يعالج بِمَا تعرفه من تَبْدِيل المزاج واستفراغ الْخَلْط على مَا قيل فِي القولنج المادي. والورمي الْحَار يعالج بِمثل مَا رسمناه فِي القولنج. والورمي الْبَارِد يعالج أَيْضا بِمثل مَا قيل فِي القولنج. وأوفق ذَلِك شرب دهن الخروع فِي مَاء الْأُصُول أَو مَاء الْخِيَار شنبر وَسَائِر العلاجات الْمَعْلُومَة وَأَيْضًا من السنبلين وَمن الشبث وَمن حب الْغَار وبزر الْكَتَّان والحلبة وبزر الخطمي وبزر المرو من كل وَاحِد مِثْقَال الْأُصُول الثَّلَاثَة من كل وَاحِد سَبْعَة مَثَاقِيل وَخمْس تينات وَعشر سبستانات يطْبخ ويسقى بدهن الخروع أَو اللوز المرّ. والمراري مِنْهُ يعالج بِمثل مَا عولج بِهِ نَظِيره والفتقي أَيْضا يعالج بِوَضْع مُنَاسِب لعود مَا انْدفع فِي الفتق ويشده. وَالَّذِي من شدّة قُوَّة الأمعاء يعالج بالمزلقات الدسمة وبأمراق الدجج المسمنة والفراريج والحملان يتَنَاوَل أمراقها الدسمة إسفيذباجة وزيرباجة خُصُوصا إِذا جعل فِيهَا شبث وأصول الكرّاث النبطي ودهن اللوز وَيسْتَعْمل بعد ذَلِك حقنة رطبَة لينَة لَطِيفَة الْحَرَارَة. والثفلي أَولا يعالج بحقن لينَة ثمَّ يتمزج إِلَى القوية ويعقب ذَلِك بِشَربَة من المسهّلات الْخَاصَّة بالثفلي لينحدر مَا بَقِي. والسفي يبْدَأ فِي علاجه بالتنقية بِمثل المَاء الْحَار ودهن الشيرج وَرُبمَا احْتِيجَ أَن تجْعَل فِيمَا تقيؤه بِهِ قُوَّة من تَرَبد أَو بزر فجل وَبعد ذَلِك يسقى الترياق الْكَبِير والبادزهر وَمَا يُشبههُ وَيجْعَل شرابه مَاء السكر وَطَعَامه المرق الدسمة. وَإِذا توالى عَلَيْهِم الْقَيْء وَلم يقبلُوا الطَّعَام سقوا الدَّوَاء الْمَذْكُور فِي مثل هَذَا الْحَال من القولنج وَرُبمَا احْتبسَ قيؤهم وَأمْسك الطَّعَام فِي بطونهم أَن يُعْطوا خبْزًا مغموساً فِي مَاء حَار يغلي وَمَا يحدث من الأغذية القابضة والعفصة واللزجة فعلاجه قريب من علاج نَظِيره من القولنج إِلَّا أَن الأنفع فِيهِ المتحسيات والمشروبات. فصل فِي إبطاء الْقيام وسرعته ذَلِك يتَعَلَّق إِمَّا بالغذاء بِأَن يكون قَابِضا أَو عفصاً أَو غليظاً أَو لزجاً أَو يكون لينًا لزجاً سيالاً. وإمابالقوة فَإِن الْقُوَّة الدافعة إِن كَانَت قَوِيَّة دفعت وَإِن كَانَ ضَعِيفَة لم تدفع. وَقُوَّة عضل الْبَطن إِن كَانَت قَوِيَّة نقت وَإِن كَانَت ضَعِيفَة لم تنق فاحتبس. وَقُوَّة حس المعي إِن كَانَت قَوِيَّة تقاضب بِالْقيامِ وَإِن لم تكن

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 651

قَوِيَّة لم تتقاض. وَقُوَّة المزاج فَإِن الْبَارِد والحار جَمِيعًا حابسان وَأَنت تعرف التَّدْبِير بِحَسب معرفتك السَّبَب. فصل فِي كَثْرَة البرَاز وقلته هَذَانِ يتعلقان بالغذاء فِي كيفيته وكميته وبحال مَا ينْدَفع إِلَى الكبد فَإِن الْغذَاء الْكثير الرُّطُوبَة المشروب عَلَيْهِ برازه كثير وضده برازه قَلِيل وَإِذا انْدفع الصفو إِلَى الكبد اندفاعاً كثيرا قل البرَاز وَإِذا لم ينْدَفع أَكثر وَأَنت تعرف مِمَّا سلف مقاومة المفرطين مِنْهُ بِحَسب مضادة السَّبَب. الْمقَالة الْخَامِسَة الديدان فصل فِي الديدان إِذا تحصلت مَادَّة - وَلَيْسَت مزاجاً مَا - أُوتيت أصلح مَا تحتمله من هَيْئَة وَصُورَة وَلم يحرم استعدادها الْكَمَال الطبيعي الَّذِي تحسبه من الصَّانِع الْقَدِير وَلذَلِك مَا تتخلق الديدان والذباب وَمَا يجْرِي مجْراهَا عَن الْموَاد العفنة الرَّديئَة الرّطبَة لِأَن تِلْكَ الْموَاد أصلح مَا تحْتَمل أَن تقبله من الصُّور هُوَ حَيَاة دودية أَو حَيَاة ذبابية وَذَلِكَ خير من بَقَائِهَا على العفونة الصرفه وَهِي مَعَ ذَلِك تتسلط على العفونات المتفرقة فِي الْعَالم فتغتذي بهَا للمشاكلة وتأخذها عَن مسَاكِن النَّاس وَعَن الْهَوَاء الْمُحِيط بهم. وديدان الْبَطن من هَذَا الْقَبِيل وَلَيْسَ تولدها من كل خلط فَإِنَّهَا لن تتولد عَن المرار الْأَحْمَر وَالْأسود لِأَن أَحدهمَا شَدِيد الْحَرَارَة فَلَا يتَوَلَّد مِنْهُ المود الرطب بل هُوَ مضاد لمزاجه وَالْآخر بَارِد يَابِس بعيد عَن مُنَاسبَة الْحَيَاة. وَأما الدَّم فَإِن الصيانة متسلطة عَلَيْهِ وَالْحَاجة للأعضاء شَدِيدَة إِلَيْهِ وَهُوَ مُنَاسِب للحمية الْإِنْسَان وعظميته لَا للدود وَلَا هُوَ أَيْضا مِمَّا ينصبّ إِلَى الأمعاء وَيبقى فِيهَا ويتولد عَنهُ الدُّود وَلَا هَيْئَة الدُّود. ولونه لَا يمل على أَنه من مثل الْمَادَّة الدموية بل مَادَّة الديدان هِيَ البلغم إِذا سخن وَأكْثر وعفن فِي الأمعاء وَبَقِي فِيهَا. وَأَنت تعلم أَسبَاب أكثرة تولد البلغم من المكولات والتخم وَضعف الهضم بِأَيّ سَبَب كَانَ وَمن مزاج الْأَعْضَاء الْبَارِدَة وَمَا تولده الأغذية اللينة اللزجة مثل الْحِنْطَة واللوبيا والباقلا وَمن سفّ الدَّقِيق وَأكل اللَّحْم الخام والألبان والبقول والفواكه الرّطبَة والرواصيل وَالدَّسم والاغتسال بِالْمَاءِ الْحَار بعد الْأكل وَكَذَلِكَ الاستحمام بعد الْأكل وَالْجِمَاع على الامتلاء. وأصناف الديدان أَرْبَعَة: طوال عِظَام ومستديرة ومعترضة وَهِي حب القرع وصغار. وَإِنَّمَا اخْتلف تولّدها

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 652

بِحَسب اخْتِلَاف مَا مِنْهُ تتولد وَاخْتِلَاف مَا فِيهِ تتولد. أما اخْتِلَاف مَا مِنْهُ تتولد فَلِأَن بَعْضهَا يتَوَلَّد عَن رُطُوبَة لم يستول عَلَيْهَا الانقسام والتفرق من جِهَة جذب الكبد وَمن جِهَة شدّة العفونة. وَبَعضهَا يتَوَلَّد عَن رُطُوبَة فرّقها وقللها وصغرها جذب الكبد الْمُتَّصِل والعفونة وَكَثْرَة مخاوضة الثفل وَإِذا تولدت أعَان على نقائها صَغِيرَة إِخْرَاج الثفل لَهَا قبل أَن تعظم لقربها من مخرج ضيق. وَبَعضهَا يتَوَلَّد عَن رُطُوبَة بَين الرطوبتين فَمَا كَانَ من الرُّطُوبَة فِي الأمعاء الْعَالِيَة يكون من قبيل الرُّطُوبَة الْمَذْكُورَة أَولا وَمَا كَانَ من الرُّطُوبَة فِي المعي الْمُسْتَقيم كَانَ من الرُّطُوبَة الْمَذْكُورَة ثَانِيًا وَمَا كَانَ فِي الْأَعْوَر وَمَعِي قولون فَهُوَ من قبيل الرُّطُوبَة الْمَذْكُورَة ثَالِثا. فالطوال من قبيل الأول وَرُبمَا بلغت قدر ذِرَاع والمستديرة والعراض من قبيل الثَّالِث وَإِن كَانَت قد تتولد أَيْضا فِي الأمعاء الْعليا خُصُوصا الْغِلَاظ الْعِظَام مِنْهَا وَرُبمَا لم تتولد إِلَّا فِي قولون والأعور ثمَّ انتشرت من جَانب إِلَى المقعدة وَمن جَانب إِلَى الْمعدة. وَالصغَار من قبيل الثَّانِي. وَهَذِه العراض والمستديرة كَأَنَّهَا تتولّد من نفس اللزوجات المتشبثة بسطح المعي وَيجْرِي عَلَيْهَا غشاء مخاطي يجنها كَأَنَّهَا مِنْهُ تتولد وَفِيه تعفن. وأقلها ضَرَر الصغار لِأَنَّهَا صغَار وَلِأَنَّهَا بعيدَة عَن الْأُصُول وَلِأَنَّهَا بِعرْض الاندفاع بثفل قوي كثيف لَكِنَّهَا - إِن عظمت وَاتفقَ لَهَا أَن بقيت مُدَّة تعظم فِيهَا - كَانَت شرّ الْجَمِيع لِأَنَّهَا من شرّ مَادَّة. ثمَّ الطوَال فَإِنَّهَا لَيست فِي رداءة العراض لِأَن مادتها أَي مَادَّة العراض أَشد عفونة. والعراض وَالصغَار أَكثر خُرُوجًا من المقعدة للقرب مِنْهَا وللضعف فَلَا تَسْتَطِيع أَن تتشبّث بالمعي تشبّث الطوَال. وكما أَن الطوَال أَشد تشبّثاً فَإِن الصغار أسهل اندفاعاً. وِاذا كَانَ بِصَاحِب الديدان حمّى كَانَت الأعراضى قَوِيَّة خبيثة لِأَن الحقى تبيد غذاءها فتتحرك لطلبه وتتشبث بالمعي وَلِأَن الْحمى تؤذيها فِي جوهرها وتقلقها وَلِأَن الحمّى تزيد طبيعتها عفونة وحدة وقلقاً وَلِأَن المرار إِذا انصب إِلَيْهَا هِيَ الْحمى آذاها فَإِذا التوت هِيَ فِي الأمعاء ولذعتها آذت أَذَى شَدِيدا. وَقد حكى بَعضهم أَنَّهَا ثقبت الْبَطن وَخرجت مِنْهُ وَذَلِكَ عِنْدِي عَظِيم. وَكَذَلِكَ يرْتَفع مِنْهَا أبخرة رَدِيئَة إِلَى الدِّمَاغ فتؤذي وَرُبمَا كَانَ احتباسها فِي الأمعاء وإحداثها للعفونات سَببا للحمى وَلَيْسَ حَالهَا فِي أَنَّهَا ينْتَفع بهَا فِي تنقية الأمعاء الِانْتِفَاع بالديدان وَنَحْوهَا فِي تنقية عفونات الْعَالم لِأَن الأمعاء لَهَا منق دَافع من الطباع وَلِأَن نِسْبَة مَا يتولّد من هَذِه إِلَى العفونات الَّتِي فِي الأمعاء الفاضلة عَن دفع الطبيعة أعظم من نِسْبَة الديدان وَنَحْوهَا إِلَى هَوَاء الْعَالم وأرضه وَلِأَن هَذِه تتولد مِنْهَا آفاات آخرى من سَبِيلهَا الْمُحْتَاج إِلَيْهِ من الْغذَاء وَمن مضاد حركاتها وَمن إحداثها القولنج وَمن مضادة

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 653

الْكَيْفِيَّة الَّتِي تنْبت عَنْهَا لمزاج الْبدن وَغير ذَلِك. وَقد يتولّد بِسَبَب الديدان والحيّات صرع وقولنج. وَقد يتولّد جوع كَلْبِي لشدّة خطفها للغذاء وَرُبمَا ولدت بوليموس وأسقطت الْقُوَّة من فمّ الْمعدة بصعودها إِلَيْهِ وتقديرها لَهُ. وَرُبمَا تبع الْحَالين خفقان عَظِيم وَأكْثر مَا تتولّد فِي سنّ الصِّبَا والترعرع والحداثة. وحبّ القرع فِي الْأَكْثَر يتَوَلَّد فِيمَن فَارق سنّ الصِّبَا. وَأما المدورة فَيكون أَكثر ذَلِك فِي الصّبيان ثمَّ الشَّبَاب ويقل فِي الشُّيُوخ على أَن كل ذَلِك يكون - وَفِي تتولد فِي الخريف - أَكثر من سَائِر الْفُصُول لتقدّم تنَاول الْفَوَاكِه وَنَحْوهَا. وللعفونة وَهِي تهيج عِنْد الْمسَاء وَوقت النّوم أَكثر. والتعب والرياضة الشَّدِيدَة قد تسهل الديدان. وَإِذا خرجت الديدان من صَاحب الحميات الحادة حَيَّة لم تكن بشديدة الرداءة ودلت على صِحَة من الْقُوَّة واقتدار على الدّفع وخصوصاً بعد الانحطاط وَإِن خرجت ميتَة كَانَت عَلامَة رَدِيئَة. وَبِالْجُمْلَةِ فَإِن خُرُوجهَا فِي الحميات مَعَ البرَاز لَيْسَ بِدَلِيل جيد وخصوصاً قبل الانحطاط وَلَكِن الْحَيّ أَجود. وَأما خُرُوجهَا لَا فِي حَال الْحمى إِذا كَانَ مَعهَا دم فَهُوَ رَدِيء أَيْضا وَمُنْذِر بِآفَة فِي الْبدن أَو الأمعاء. وَأما خُرُوجهَا بالقيء فَيدل على أخلاط رَدِيئَة فِي الْمعدة. أما العلامات الْمُشْتَركَة فسيلان اللعاب ورطوبة الشفتين بِاللَّيْلِ وجفوفهما بِالنَّهَارِ بِسَبَب أَن الْحَرَارَة تَنْتَشِر فِي النَّهَار وتنحصر فِي اللَّيْل. فَإِذا انتشرت الْحَرَارَة إنجذبت الرُّطُوبَة مَعهَا فجاعت الديدان وجذبت من الْمعدة فجفّفت السَّطْح الْمُتَّصِل بهَا من سطح الْفَم والشفة وأعانها على تجفيف الشّفة الْهَوَاء الْخَارِج فيظلّ الْمَرِيض يرطب شَفَتَيْه بِلِسَانِهِ. وَقد يعرض لصَاحب الديدان ضجر واستثقال للْكَلَام وَيكون فِي هَيْئَة الْمُغْضب السيىء الْخلق وَرُبمَا تأذى إِلَى الهذيان لما يرْتَفع من بخاراته الرَّديئَة ويعرض لَهُ أَعْرَاض فرانيطس سوى أَنه لَا يلقط الزئبر وَلَا يصدع وَلَا تطن أُذُنه. ويعرض لَهُ تصريف الْأَسْنَان وخصوصاً لَيْلًا وَيكون فِي كثير من الْأَوْقَات كَأَنَّهُ يمضغ شَيْئا وَكَأَنَّهُ يَشْتَهِي دلع اللِّسَان ويعرض لَهُ تثويب فِي النّوم وصراخ فِيهِ وتملل واضطراب هَيْئَة وضيق صدر على من ينبّهه. ويعرض لَهُ على الطَّعَام غثيان وكرب وَيَنْقَطِع صَوته ويضعف نبضه. وَعند الهيجان يكون كالساقط وَيكون برازه فِي أَكثر الْأَحْوَال رطبا. وَأما سُقُوط الشَّهْوَة واشتدادها فعلى مَا ذَكرْنَاهُ فِي بَاب الآسباب وَرُبمَا

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 654

عرض لَهُم عَطش لَا ريّ مَعَه وَكَذَلِكَ قد تعرض لَهُم أمراض ذَكرنَاهَا هُنَاكَ. وَإِذا اشتدّت الْعلَّة والوجع سقطوا وتشنجوا والتووا كَأَنَّهُمْ مصروعون وَرُبمَا عرض لَهُم فِي مثل هَذَا الْوَقْت أَن يتقيئوها وتختلف ألوانهم وألوان عيونهم فَتَارَة تَزُول ألوان عيونهم ووجوههم وَتارَة ترجع. وَرُبمَا انتفخوا أَو تهيّجوا أَو تمددت بطونهم كالمستسقين وكأنما بطونهم جاسية وَرُبمَا ورمت خصاهم ويعرقون عرقاً بَارِدًا شَدِيدا مَعَ نَتن شَدِيد. وَأما العلامات لتفصايلها فَمِنْهَا مُشْتَركَة التفاصيل وَهِي خُرُوج ذَلِك الصِّنْف من الْمخْرج ثمَّ الطوَال يدل عَلَيْهَا دغدغة فمّ الْمعدة ولذغها ومغص يَليهَا وعسر بلع وَسُقُوط شَهْوَة فِي الاأكثر وتقرز من الطَّعَام وفواق. وَرُبمَا تأذت الرئة وَالْقلب بمجاورتها فَحدث سعال يَابِس وخفقان وَاخْتِلَاف نبض وَيكون النّوم والانتباه لَا على التَّرْتِيب وَيكون كسل وبغض للحركة وللنظر وللتحديق وَفتح الْعين بل يمِيل إِلَى التغميض. ويعرض لعيونهم أَن تحمر تَارَة ثمَّ تكمد آخرى. وَرُبمَا تمددت بطونهم وصاروا كالمستسقين وَرُبمَا عرض لَهُم إسهال. وَأما العراض والمستديرة فَإِن الشَّهْوَة فِي الْأَكْثَر تكْثر مَعهَا لِأَنَّهَا فِي الْأَكْثَر تبعد عَن الْمعدة فَلَا تنكأ فِيهَا وتختطف الْغذَاء وتتحرك عِنْد الْجُوع حركات مؤذية قارصة منهكة للقوة مرخية مقطعَة فِيمَا يَلِي السُّرَّة. وَأما الصغار فَيدل عَلَيْهَا حكة المقعدة وَلُزُوم الدغدغة عِنْدهَا وَرُبمَا اشتدت حَتَّى أحدثت الغشي ويجد صَاحبهَا عِنْد اجتماعها فِي إمعائه ثقلاً تَحت شراسيفه وَفِي صلبه وَمِمَّا ينفع هَؤُلَاءِ العلاج: الْغَرَض الْمَقْصُود من معالجات الديدان أَن يمنعوا من الْمَادَّة المولدة لَهَا من المأكولات الْمَذْكُورَة وَأَن تنقّى البلاغم الَّتِي فِي الأمعاء الَّتِي مِنْهَا تتولد وَأَن تقتل بأدوية هِيَ سموم بِالْقِيَاسِ إِلَيْهَا وَهِي الْمرة الطّعْم. فَمِنْهَا حارة وَمِنْهَا بَارِدَة نذكرها. والأدوية الَّتِي تفعل بالخاصية ثمَّ تسهّل بعد الْقَتْل إِن لم تدفعها الطبيعة بِنَفسِهَا. وَلَا يجب أَن يطول مقَامهَا فِي الْبَطن بعد الْمَوْت والتجفيف فَيضر بخارها ضَرَرا سمياً. والأدوية الحارة الَّتِي إِلَى الدرجَة الثَّالِثَة أوفق فِي تدبيرها كل وَقت إِلَّا أَن تكون حمى أَو ورم فَإِن الحارة الْمرة تضَاد مزاجها بالحرارة وتضاد الْكَيْفِيَّة الَّتِي هِيَ آخرص عَلَيْهَا أَعنِي الدسم والحلو وَقد يُوجد من المشروبات والحقن مَا يجمع الْخِصَال الثَّلَاث. وَأما الحمولات فَهِيَ أولى بِأَن تخرج من أَن تقتل إِلَّا مَا كَانَ فِي الْمُسْتَقيم من صغَار الديدان وَرُبمَا جعلت من جنس الدسم والحلو لينجذب إِلَيْهَا الدُّود للمحبة وَيخرج مَعهَا إِذا خرجت. وَأولى مَا تعالج بالمشروبات وَقت خلاء الْبَطن إِذا دسّت السمُوم الْقِتَال لَهَا فِي الألبان وَفِي الكباب وَنَحْوه كَانَت هِيَ على التَّنَاوُل مِنْهَا أحرص وَكَانَ ذَلِك لَهَا أقتل وَرُبمَا سقِِي صَاحب الديدان مثل اللَّبن يَوْمَيْنِ ثمَّ سقِِي فِي الْيَوْم الثَّالِث فِي اللَّبن دَوَاء

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 655

قتالاً لَهَا وَرُبمَا مص قبله الكباب فَإِذا وجدت رَائِحَته أَقبلت على المص لما ينحدر إِلَيْهَا. فَإِذا اتبع ذَلِك هَذِه الْأَدْوِيَة كَانَ أقتل لَهَا. وَإِذا اسْتعْملت الحقن السمّية القاتلة لَهَا فَالْأولى أَن تطلى الْمعد ة بالقوابض وخصوصاً مَا فِيهِ قُوَّة قاتلة للدود مثل السمّاق والطراثيث والأقاقيا مدوفة فِي شراب وَكَذَلِكَ المغرّة وَكَذَلِكَ الْكبر والشبث بِالشرابِ فَإِن لم يحتملوا قبض مثل هَذِه فالطين الْمَخْتُوم بِالشرابِ. . وَإِذا شرب الْأَدْوِيَة الدودية فَيجب أَن يسدّ المنخرين سدُّا شَدِيدا وَلَا يكثر من إِخْرَاج النَّفس وإدخاله مَا أمكنه فَإِن الأصوب أَن لَا يخْتَلط فِي النَّفس شَيْء من روائحها. وَمن العلاج الْمُتَّصِل بعلاج الديدان إصْلَاح الشَّهْوَة إِذا سَقَطت وَرُبمَا وجدت فِي الضمّادات والمشروبات مَا يجمع إِلَى تَقْوِيَة الشَّهْوَة قتلا لَهَا وإخراجاً لَهَا مثل الأفسنتين مَعَ الصَّبْر شرباً للحب الْمُتَّخذ مِنْهُمَا وطلاء مِنْهُمَا وَكَذَلِكَ الصَّبْر مَعَ الربوب الحامضة. وَرُبمَا اجْتمع مَعَ الديدان إسهال فاحتيج إِلَى أَن تقتل فَقَط فَإِن حَرَكَة الطبيعة تخرجها وَرُبمَا اقْتَضَت الْحَال أَن تقتل بالقوابض الْمرة لِتجمع مَوتهَا وإمساك الطبيعة إِذا اجْتمع الديدان والإسهال وَخيف سُقُوط الْقُوَّة وخصوصاً بالأضمدة القابضة الَّتِي فِيهَا قتل للديدان فَلَا تسْقط الْقُوَّة. ثمَّ إِنَّهَا لتخرج بعد ذَلِك إِمَّا بِدفع الطبيعة إِمَّا بدواء مشروب أَو مَحْمُول. وَرُبمَا كَانَ مَعهَا أورام فِي الأحشاء فاحتيج إِلَى تَدْبِير لطيف. والأدوية الَّتِي تقتل حب القرع أقوى من الَّتِي تقتل الطوَال. فالتي تقتل حب القرع والمستديرة تقتل أيضأ الطوَال. وَالسَّبَب فِي ذَلِك أَن حب القرع أبعد مِمَّا يشرب وَأَشد اكتناناً بالرطوبات الْوَاقِعَة لَهَا. وَرُبمَا كَانَت فِي كيس وَلِأَنَّهَا متولده عَن مَادَّة أغْلظ وأكثف وَأقرب إِلَى المزاج الْحَار وأشبه بِمَا هُوَ سمّ فَلَا تنفعل عَن شكلها مَا لم تفرط. فصل فِي الْأَدْوِيَة الحارة القتالة للديدان وخصوصاً الطوَال أما المفردة فَمثل الفراسيون والقردمانا يشرب مِنْهُ مِثْقَال والشيح والترمس المر والسليخة والفودنج وعصارته وَحب الدهمست والقسط المر والأفتيمون والقرطم والنعنع والقنبيل والكمافيطوس والقنطوريون والمشكطرا مشيع والثوم خَاصَّة وَرُبمَا قتل حبّ القرع وبزر الرازيانج والآس والصعتر والفوفل والأفسنتين وبزر كرنب وقشور الغربَ وأصل الراسن المجفف يشرب مِنْهُ ثَلَاث أَوَاقٍ. أَو الكمون المقلو والقيصوم والعزيزن والأنيسون وبزر الكرفس. والحرف قوي فِي بَابه والشونيز وبزر السرمق يسهلها مَعَ الْقَتْل. وَكَذَلِكَ اللبلاب والبسفايج. وَأولى مَا يسهل بِهِ بعد الْقَتْل الصَّبْر. وَإِذا شرب إِنْسَان من الزَّيْت شربة وافرة مِقْدَار مَا يُمكن شربه قَتلهَا وأخرجها وخصوصاً بِزَيْت الأنفاق وَهُوَ يقتل العراض أَيْضا وَيقتل بمرارته ويزلق بلزوجته. إِن لم يُمكن شربه دفْعَة شرب شرباً بعد شرب ملعقتين ملعقتين. وَحب النّيل قتّال للحميات مخرج لَهَا. وَرُبمَا نفع فِي العراض. وَأما المركبة فمنقسمة فَأَما القتالة لَهَا فكالترياق

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 656

الْفَارُوق وَالَّذِي يجمع الْقَتْل والإخراج فَمثل أيارج فيقرا وَمثل أَن يُؤْخَذ من الشيح وَمن الأفسنتين من كل وَاحِد وزن دِرْهَم وَثلث وَمن شَحم الحنظل ربع دِرْهَم وَمن الْملح الْهِنْدِيّ دانق ويسقى. وربمات لَهَا سقِِي الكمّون والنطرون مُنَاصَفَة من الْجُمْلَة وزن مثقالين وَأَيْضًا نطرون فلفل قردمانا أَجزَاء سَوَاء. الشربة إِلَى دِرْهَم وَنصف وَأَيْضًا فلفل حب الْغَار كمون هندي مصطكي يعجن بِعَسَل. والشربة مِنْهُ بِالْغَدَاةِ ملعقة وَعند النّوم مثلهَا. أَو راسن وشيح وفلفل وسرجس أَجزَاء سَوَاء يسقى من دِرْهَم وَنصف إِلَى ثَلَاث دَرَاهِم. وَحب الأفسنتين يخرج الطوَال. وَأما العراض فَيحْتَاج إِلَى أقوى من ذَلِك. فصل فِي الْأَدْوِيَة الَّتِي هِيَ أخص بحبّ القرع هِيَ القطران يسْتَعْمل فِي الحقن والأطلية والبرنج ولبه والسرخس والقسطالمر وقشور أصل التوت وعصارته والقنبيل وشحم الحنظل وَالصَّبْر. والشنجار عَجِيب فِي العراض وقشور اللبخ من الْأَشْجَار. وأظن أَنه ضرب من السدر والأزادرخت وَمِمَّا يُخرجهَا بِلَا أَذَى أَن يشرب ثَلَاث أَوَاقٍ من عصارة الراسن الطري فَإِنَّهُ عَجِيب جدا. وَقد ذكر الْعلمَاء أَن الأربيان يخرج حب القرع. وَمن الْأَدْوِيَة العجيبة فِي جَمِيع ضروب الديدان شعر الْحَيَوَان الْمُسَمّى أحريمون. والقلقديس مِمَّا يَقْتُلهَا مَعَ مَنْفَعَة إِن كَانَ هُنَاكَ إسهال. وَقد ذكرنَا لَهَا فِي الأقراباذين مطبوخاً مِنْهُ وَمن القنطريون. وَأما المركّبات فإمَّا القتّالة كالترياق. وَإِمَّا الجامعة فَمثل أَن يُؤْخَذ من لبّ البرنج وَمن التربد والسرخس من كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم ملح هندي دِرْهَمَانِ قسط مر سِتَّة دَرَاهِم. والشربة خَمْسَة دَرَاهِم وَأَيْضًا من لبّ البرنج سرخس قنبيل من كل وَاحِد خَمْسَة دَرَاهِم تَرَبد خَمْسَة عشر درهما. الشربة مِنْهُ إِلَى خَمْسَة دَرَاهِم. وَأَيْضًا يشرب اللَّبن الحليب ثَلَاثَة أَيَّام بِالْغَدَاةِ ويتحسّى بعده الآسفيدباج ثمَّ تُؤْخَذ سِتَّة مَثَاقِيل برنج وَثَلَاثَة دَرَاهِم سرخس وَثَلَاثَة دَرَاهِم قنبيل يدقّ ويداف فِي خل حامض أَو سكنجبين ويمص شيئاَ من الكباب لتحرص الديدان عَلَيْهِ ثمَّ يشرب مِنْهُ مِقْدَار وزن مَا يُوجِبهُ الحدس والتجربة. فصل فِي الْأَدْوِيَة الْبَارِدَة والقليلة الْحَرَارَة هِيَ مثل بزر الكزبرة إِذا شرب ثَلَاثَة أَيَّام بالميبختج وبزر الكرفس فَإِنَّهُ قوي جدا يقتل كل دود ويسقى فِي سكنجبين أَو رائب أَو يشرب طبيخها. والنشاستج قد يقتل أيضاَ. والفوفل وورق الخوخ وعصارة الشَّوْكَة المصرية وَهِي غير كَثِيرَة الْحَرَارَة والعلّيق وسلاقة قشور شَجَرَة الرُّمَّان الحامض أَو المز يطْبخ لَيْلَة جَمِيعًا فِي المَاء ثمَّ يصفّى وَيشْرب. فَإِنَّهُ يقتل. وَكَذَلِكَ مَاء طبخ فِيهِ أَصله وعصارة لِسَان الْحمل يصلح لمن بِهِ دود وإسهال جَمِيعًا. أَو لِسَان الْحمل يَابسا. وَأَيْضًا السماق المغروس فِي

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 657

المَاء عَجِيب. والطراثيث والطين الْمَخْتُوم بِالشرابِ عَجِيب. والمغرة عَجِيب أيضاَ وبزره البقلة الحمقاء إِذا استكثر مِنْهَا قَتلهَا وَكَذَلِكَ الهندبا المر والخس المر والكرفس المخلّل وَالْكبر المخلّل. وَقيل أَن الْبِطِّيخ يَقْتُلهَا ويسهلها. والحسك قريب من هَذِه الْأَدْوِيَة ويبلغ من قُوَّة هَذِه أَنَّهَا تخرج العراض أَيْضا أَعنِي مثل بزر الْخلاف وعصارة الخوخ والكزبرة والهندبا المر والجعدة وَغير ذَلِك. وَهَذِه تسقى إِمَّا مَعَ مخيض أَو مَاء حَار أَو سكنجبين. فصل فِي تَدْبِير الديدان الصغار قد يَقْتُلهَا احْتِمَال الْملح والاحتقان بِالْمَاءِ الْحَار. وَالْملح يقْلع مادتها وَأقوى من ذَلِك حقنة يَقع فِيهَا القنطوريون والقرطم والزوفا وَقُوَّة من شَحم الحنظل. وتستعمل حارة. وَأقوى من ذَلِك احْتِمَال القطران والحقنة بِهِ وخصوصاً فِي دهن المشمش المر أَو لبّ الخوخ المرّ وَقد طبخت فِيهِ الْأَدْوِيَة القتّالة لَهَا. وَقد يحقن أَيْضا بالقطران وَمِمَّا يحْتَمل بِهِ العرطنيثا وبخور مَرْيَم وقشور أصل اللبخ. وَمِمَّا يلقط هَذِه الصغار أَن يدس فِي المقعدة لحم سمين مملوح وَقد شدّ عَلَيْهِ مجذب من خيط فَإِنَّهَا تجمع عَلَيْهِ بحرص ثمَّ تجذب. بعد صَبر عَلَيْهِ سَاعَة مَا أمكن فتخرجها وتعاود إِلَى أَن تستنقي. فصل فِي الحقن لأَصْحَاب الديدان يحقنون بسلاقات الْأَدْوِيَة الْمَذْكُورَة لَهُم وَقد جعل فِيهَا مسهّلات مثل الشَّحْم وَالصَّبْر والتربد وقثاء الْحمار بِحَسب الْقُوَّة وَالْوَقْت. وَيصْلح أَن يسْتَعْمل القطران فِي حقنهم فينفعهم نفعا عظيماَ وتراعى حِينَئِذٍ المقعدة لِئَلَّا تنزحر بالشيافات الزحيرية والمعدة بالأشربة والأضمدة المعدية لِئَلَّا تضعف. وَقد عرفت جَمِيع ذَلِك وَرُبمَا نَفَعت الحقنة بالمياه المالحة أَو الْمِيَاه المملحة بالنطرون وَنَحْوه وخصوصاً بالقطران. وَقد يَقع فِي حقنهم عصارة ورق الخوخ وسلاقة أصُول التوث وقشور الرُّمَّان وخاصة إِذا كَانَت حرارة. فصل فِي الضمّادات لأَصْحَاب الديدان والضمادات أيضاَ تتَّخذ من الْأَدْوِيَة القوية من هَذِه وتقوّى بِمثل شَحم الحنظل ومرارة الْبَقر وعصارة قثاء الْحمار وبالقطران وَالصَّبْر. وَإِذا ضمّد بِالصبرِ والأفسنتين أَو بِالصبرِ وربّ السفرجل أَو ربّ التفاح قتل وفتق الشَّهْوَة. وَإِذا جمع الْجَمِيع فَهُوَ أصوب. ضماد جيد: يسحق الشونيز بِمَاء الحنظل الرطب أَو بسلاقة شحمه ويطلى على الْبَطن والسرة. وَيُقَال أَن مخ الأيل إِذا ضمّد بِهِ السرّة نفع من ذَلِك. وَكَذَلِكَ أدهان الْأَدْوِيَة الْمَذْكُورَة إِذا طلي بهَا نَفَعت ودهن البابونج والأفسنتين خَاصَّة. فصل فِي تغذيتهم وَأما الْغذَاء الَّذِي يجب بِحَسب مُقَابلَة السَّبَب فَأن يكون حاراً يَابسا لَا لزوجة فِيهِ وَيكون

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 658

فِيهِ جلاء مَا يجلوها فيخرجها. وَيدخل فِي أغذيتهم مَاء الحمص وورق الكرنب. وَلُحُوم الْحمام أَيْضا نافعة لَهُم وَشرب المَاء المالح ينفع جَمِيعهم. وَإِذا كَانَ إسهال وحرارة غذّوا بإحساء محمّضة بالسمّاق فَإِنَّهُ قَاتل لَهَا حَابِس. وَكَذَلِكَ مَاء الرُّمَّان الحامض. وَإِذا أَضْعَف الإسهال احْتِيجَ إِلَى مَا يغذو بِقُوَّة فَإِنَّهُ لم يهضم جعل من جنس الاحساء ومياه اللحوم. وَأما الْوَقْت وَالتَّرْتِيب فَيجب أَن لَا تجاع فتهيج هِيَ وتلذع الْمعدة وَرُبمَا أسقطت الشَّهْوَة بل يجب أَن يتغذّى قبل حركتها فِي وَقت الرَّاحَة وَأَن يفرق غذاؤهم فيطعمون كل قَلِيل. وَإِذا خيف الإسهال اسْتعْمل على الْبَطن أضمدة قابضة مِمَّا تعلمه. وَأما أَصْحَاب الديدان الصغار فَالْأولى أَن تجْعَل غذاءهم من جنس الْحسن الكيموس السَّرِيع الانهضام فَإِن قوّته على سَبِيل المضادة لَا يصل إِلَيْهَا البتّة وَإِذا كَانَ حسن الكيموس قل الكيموس الْفَاسِد الَّذِي هُوَ مَادَّة لَهَا. فصل فِي علاج السقطة والصدمة على الْبَطن الصَّوَاب فِي جَمِيع ذَلِك أَن يخرج الدَّم إِن أمكن ويسقى بعد ذَلِك من الكندر ودمّ الْأَخَوَيْنِ والطين الأرمني والكهربا من كل وَاحِد دِرْهَم بمثلث رَقِيق. وَإِن كَانَ حدث نزف دم أَو إسهاله أَو قيئه جعل فِيهِ قِيرَاط من أفيون وَبعد هَذَا يجب أَن تتأمل مَا ذكرنَا فِي بَاب الصدمات فِي الْكتاب الَّذِي بعد هَذَا.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 659

الْفَنّ السَّابِع عشر علل المقعدة وَهُوَ مقَالَة وَاحِدَة: فصل كَلَام كلي فِي علل المقعدة اعْلَم أَن علل المقعدة عسرة الْبُرْء لما اجْتمع فِيهَا من أَنَّهَا ممر وَأَنَّهَا معكوسة نَافِذَة من تَحت إِلَى فَوق وَأَنَّهَا شَدِيدَة الحسّ وَأَنَّهَا مَوْضُوعَة فِي السّفل فَلِأَنَّهَا ممر يَأْتِيهَا الثفل فِي كل وَقت ويحركها وَيزِيد فِي آلامها ويفقدها السّكُون الَّذِي بِهِ يتمّ قبُول مَنَافِع الْأَدْوِيَة وَبِه تتمكن الطبيعة من إصْلَاح. وَلِأَنَّهَا معكوسة يصعب إِلْزَام الْأَدْوِيَة إِيَّاهَا وَلِأَنَّهَا شَدِيدَة الْحس يكثر وجعها وَكَثْرَة الوجع جذّابة. وَلِأَنَّهَا مَوْضُوعَة فِي أَسْفَل يسهل انحدار للفضول إِلَيْهَا وخصوصاً إِذا أجَاب إِلَى قبُولهَا ضعف بهَا من آفَة فِيهَا. فصل فِي البواسير إعلم أَنه كثيرا مَا يظنّ أَن الْإِنْسَان إِن بِهِ بواسير وَإِنَّمَا بِهِ قُرُوح فِي الْمُسْتَقيم وَفِيمَا فَوْقه يجب أَن تتأمل ذَلِك. والبواسير تَنْقَسِم بِضَرْب من الْقِسْمَة الْمَشْهُورَة إِلَى ثؤلولية وَهِي أردؤها وَإِلَى عنبية وَإِلَى توثية. والثؤلولية تشبه الثآليل الصغار. والعنبية مستعرضة مدوّرة أرجوانية اللَّوْن أَو إِلَى أرجوانية. والتوثية رخوة دموية. وَقد تكون من البواسير بواسير كَأَنَّهَا نفاخات. وَقد تَنْقَسِم البواسير بقسمة آخرى إِلَى ناتئة وَإِلَى غائرة وَهِي أردؤها. وخصوصاً الَّتِي تلِي نَاحيَة الْقَضِيب فَرُبمَا حبست الْبَوْل بالتوريم. والناتئة الظَّاهِرَة تكون إِحْدَى الثَّلَاثَة. وَأما الغائرة فَمِنْهَا دموية وَمِنْهَا غير دموية. وَقد تَنْقَسِم البواسير أَيْضا إِلَى منتفخة تسيل وَرُبمَا سَالَتْ شيئأ كثيرا لانتفاخ عروق كَثِيرَة وَإِلَى صمّ عمي لَا يسيل مِنْهَا شَيْء. وَأكْثر مَا تتولد البواسير تتولّد من

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 660

السَّوْدَاء أَو الدَّم السوداوي وقلما تتولد عَن البلغم. وَإِذا تولّدت عَنهُ فتتولد كَأَنَّهَا نفّاطات وَكَأَنَّهَا نفّاخات بطُون السّمك. والثؤلولية أقرب إِلَى صَرِيح السَّوْدَاء. والتوثية إِلَى الدَّم والعنبية بَين بَين وَلَيْسَ يُمكن أَن تحدث البواسير دون أَن تنفتح أَفْوَاه الْعُرُوق فِي المقعدة على مَا قَالَ جالينوس وَلذَلِك تكْثر مَعَ ريَاح الْجنُوب وَفِي الْبِلَاد الجنوبية. والبواسير المنفتحة السيالة لَا يجب أَن تحبس الدَّم السَّائِل مِنْهَا حَتَّى تَنْتَهِي إِلَى الضعْف واسترخاء الرّكْبَة واستيلاء الخفقان وَيرى دم غير أسود. وأجوده أَن يتحلّب قَلِيلا قَلِيلا لَا دفْعَة. وَإِذا مَال فِي النِّسَاء دم البواسير إِلَى الرَّحِم فَخرج بالطمث انتفعن بِهِ. وَيجب أَيْضا أَن يفعل ذَلِك بالصناعة يحز طمثهن ولأكثر أَصْحَاب البواسير لون يختصّ بهم وَهُوَ صفرَة إِلَى خضرَة. وَكَثِيرًا مَا عرض لأَصْحَاب البواسير رُعَاف فَزَالَتْ البواسير عَنهُ. العلاج: يجب أَن يبْدَأ فيصلح الْبدن ويستفرغ دَمه الرَّدِيء بفصد الصْافن والعرق الَّذِي خلف الْعقب. وعرق المأبض أقوى مِنْهُمَا وحجامة مَا بَين الْوَرِكَيْنِ تَنْفَع مِنْهَا وتستفرغ أخلاطه السوداوية ويعالج الطحال والكبد إِن وَجب ذَلِك لإِصْلَاح مَا يتولّد فيهمَا من الدَّم الرَّدِيء. ثمَّ إِن لم يكن وجع وَلَا ورم وَلَا انتفاخ فَلَا كثير حَاجَة إِلَى علاجها فَإِن علاجها رُبمَا أدّى إِلَى نواصير وَإِلَى شقَاق. ثمَّ يجب أَن تجتهد فِي تليين الطبيعة لِئَلَّا تُؤدِّي صلابة الثفل المقعدة فيعظم الْخطب. وأجود ذَلِك أَن تكون المسهّلات والمليّنات من أدوية فِيهَا نفع للبواسير مثل حب الْمثل وَمثل حب ّالفيلزهرج وَحب الدادي وحبوب نذكرها فَيجب أَن تجتهد فِي تفتيح الصمّ وتسييل الدَّم مِنْهَا مَا أمكن إِلَى أَن تضعف أَو يخرج دم أَحْمَر صَاف لَيْسَ فِيهِ سَواد. فَإِن لم يغن فتدبيره إبانة الْبَاسُور وإسقاطه بِقطعِهِ أَو بتجفيفه وإحراقه بِمَا يفعل ذَلِك. وَاعْلَم أَن الدَّم الَّذِي يسيل من البواسير والمقعدة فِيهِ إِمَّا من الآكلة وَالْجُنُون والمالنخوليا والصرع السوداوي وَمن الْحمرَة والجاورسية والسرطان والتقشر والجرب والقوابي وَمن الجذام وَمن ذَات الْجنب وَذَات الرئة والسرسام. وَإِذا احْتبسَ الْمُعْتَاد مِنْهَا خيف شيئ من هَذِه الْأَمْرَاض وَخيف الاسْتِسْقَاء لما

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 661

يحدث فِي الكبد من الورم الرَّدِيء والصلب وَفَسَاد المزاج وَخيف السلّ وأوجاع الرئة لاندفاع الدَّم الرَّدِيء إِلَيْهَا. وَإِذا أحدث السيلان غيراً أَخذ سويق الشّعير بطباشير وطين أرمني وَسقي من حاره قَلِيلا قَلِيلا. والأدوية الباسورية مِنْهَا مفتّحات لَهَا وَمِنْهَا مدملات وَمِنْهَا حابسات لإفراط السيلان وَمِنْهَا قاطعات لَهُ وَمِنْهَا مسكنات لوجعها. وَهِي إِمَّا مشروبات وَإِمَّا حمولات وَإِمَّا أطلية وضمّادات ولطوخات وَإِمَّا ذرورات وَإِمَّا بخورات وَإِمَّا مياه يجلس فِيهَا وَإِمَّا حوابس. وَجَمِيع ذَلِك إِمَّا مُفْردَة وَإِمَّا مركّبة. وَاعْلَم أَن حبّ الْمقل منفعَته فِي البواسير ذَات الأدوار ظَاهِرَة وَلَيْسَت بكثيرة الْمَنْفَعَة فِيمَا هُوَ ثَابت لَا دور لَهُ وَإِذا اجْتمع شقاف وورم عولجا أَولا ثمَّ البواسير ودهن المشمش المحلول فِيهِ الْمقل نَافِع للبواسير والشقاق. فصل فِي تَدْبِير قطع البواسير وخزمها إِسْقَاط البواسير قد يكون بِقطع وَقد يكون بالأدوية الحادة. وَإِذا كَانَت بواسير عدَّة لم يجب أَن يقطع جَمِيعهَا مَعًا بل يجب أَن تسمع وَصِيَّة أبقراط وَيتْرك مِنْهَا وَاحِدَة ثمَّ تعالج بل الأصوب أَن تعالج بِالْقطعِ وَاحِدَة بعد وَاحِدَة إِن صَبر على ذَلِك. وَفِي آخر الْأَمر يتْرك مِنْهَا وَاحِدَة يسيل مِنْهَا الدَّم الْفَاسِد الْمُعْتَاد فِي الطبيعة خُرُوجه مِنْهَا وَذَلِكَ الْمَقْطُوع إِن كَانَ ظَاهرا كَانَ تَدْبيره أسهل وَإِن كَانَ غائراً كَانَ تَدْبيره أصعب. وَالظَّاهِر فَإِن الأصوب أَن يشدّ أَصله بخيط إبريسم أَو كتَّان أَو شعر قوي وَيتْرك. فَإِن سقط بذلك وَإِلَّا جرب عَلَيْهِ الْأَدْوِيَة المسقّطة. والأقطع والغائر يجب أَن يقلب ثمَّ يقطع. وَالْقلب قد يكون بالآلة مثل مَا يكون بمحجمة بِنَار أَو كَيفَ كَانَ يوضع على المقعدة حَتَّى يخرج ثمَّ يمسك بالقالب. وَإِن خيف سرعَة الرُّجُوع ترك المحجمة سَاعَة حَتَّى يرم الْموضع فَلَا يعود وَرُبمَا شدّت بِسُرْعَة بخيط شداً مورماً يبْقى لَهُ الْبَاسُور خَارج وَقد يكون بأدوية مقلبة مثل أَن يُؤْخَذ عصارة القنطوريون والشبث الرطب والميويزج ويعجن جَمِيع ذَلِك بالعسل ويطلى بِهِ المقعدة أَو يحْتَمل فِي صوفة فَإِنَّهُ يهيّج البرَاز ويسوق إِلَى إبراز المقعدة ويسهّله. أَو يسْتَعْمل نطرون ومرارة الثور أَو يسْتَعْمل فلفل ونطرون أَو يجمع إِلَى مَا كَانَ من ذَلِك عصارة بخور مَرْيَم أَو ميويزج. وَمن الِاحْتِيَاط فصد الباسليق قبل الْقطع والخزم وَإِذا أَرَادَ أَن يقطعهُ أمسك مَا يقطع وَهُوَ بارز أَو مبرز بالقالب ومده إِلَى نَفسه ثمَّ قطعه من أَصله بأحدّ شَيْء وأنفذه فَلَا يجب أَن يتعدّى أَصله فَيقطع مِمَّا دونه شَيْئا فَيُؤَدِّي إِلَى آفَات وأورام وأوجاع عَظِيمَة. وَرُبمَا أدّى إِلَى أسر وَحصر وَيتْرك الدَّم يسيل إِلَى أَن يخَاف الضعْف ثمَّ يحبس الدَّم بالحوابس الَّذِي نذكرها.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 662

فَإِن لم يسل الدَّم كثيرا فصد من الباسليق وَإِن احْتمل أَن يحمّي بالمفتّحات الْمَذْكُورَة ويسيل الدَّم بهَا كَانَ صَوَابا إِن لم يخف أَن تسْقط الْقُوَّة من الوجع. وَرُبمَا كفى فِي ذَلِك مثل عصارة البصل. وَإِن أَرَادَ أَن يخزم خزم الصَّغِير من أَصله أَو الْكَبِير من نصفه أَو على قسْمَة آخرى ويتدارك لِئَلَّا يرم ويوجع وَذَلِكَ بِأَن يوضع عَلَيْهِ بصل مسلوق أَو كراث مسلوق مخبص بالسمن وَيجْلس المعالج فِي الْمِيَاه القابضة المطبوخة فِي القمقم لِئَلَّا يرم وَفِي خل وَمَاء طبخ فيهمَا العفص وقشور الرُّمَّان ثمَّ يعالج بِمَا ينْبت الدَّم من المراهم لِئَلَّا يرم. وَالْغَرَض فِي الخزم الإعداد لنفوذ قُوَّة الْأَدْوِيَة المسقطة الباسورية. وَإِذا رَأَيْت المقعدة ترم وتوجع وجعاً شَدِيدا من أَمْثَال هَذِه المعالجات فَالْوَاجِب أَن يدخن بالمقل وسنام الْجمل ويضمد بالضمادات الْمَذْكُورَة أَو يضمد وَالْجُلُوس فِي نَبِيذ الدادي عَجِيب النَّفْع فِي تسكين وجع الْقطع وَنَحْوه. وَكَذَلِكَ الْجُلُوس فِي مياه طبخ فِيهَا الملينات والتنطيل بهَا وَهِي مياه طبخ فِيهَا بزر الْكَتَّان والخطمي وبزره وكرنب وَنَحْو ذَلِك. وَمِمَّا يخصّ أورام المقعدة عَن البواسير إسفيداج الصخور الرصاصي ثَلَاثَة أَوَاقٍ سقولوموس أُوقِيَّة مرداسنج أوقيتان مصطكي ثَلَاثَة دَرَاهِم يجمع بعصارة البنج وَيجب أَن تليّن الْبَطن وَلَا يتْرك الثفل يصلب ويعالج احتباس بَوْل إِن وَقع بتليين الورم. على أَنه يجب أَن يمْنَع من دُخُول الْخَلَاء يَوْمًا وَلَيْلَة خُصُوصا بعد نزف قوي. لَا وَأما إِن لم ترد أَن يكون قطع الْبَاسُور بِآلَة أَو خزم بل بالدواء نثر عَلَيْهِ دَوَاء حاد فَإِنَّهُ يَأْكُلهُ ويفنيه وَيظْهر اللَّحْم الصَّحِيح. فَإِن أوجع أَجْلِس فِي الْمِيَاه القابضة وعولج قبل ذَلِك بالسمن الْكثير يوضع عَلَيْهِ ثمَّ يعالج بِمثل مرهم الآسفيذاج والمرداسخج ومرهم متخذة مِنْهَا وَمن مياه عِنَب الثَّعْلَب والكاكنج والكزبرة. وَرُبمَا حَال الوجع دون اسْتِعْمَال الدَّوَاء الحاد فِي مرّة وَاحِدَة فاحتيج أَن يسْتَعْمل بالدواء الحاد. وَإِذا برح الوجع عولج بالعلاج الْمَذْكُور ثمَّ عُووِدَ وَلِأَن تكْرَار الدَّوَاء الحاد مرَارًا مَعَ تجفيف أسهل. وَفِي آخر الْأَمر يسودّ وَيسْقط. والدواء الحاد هُوَ الديك يُرِيك والفلدفيون وَمَا أشبه ذَلِك. وَإِذا اسودّت سلق الكرنب بالزيت وَوضع عَلَيْهَا وَسكن الوجع ثمَّ عوود حَتَّى تسْقط. وَأما التوتية وَمَا أشبههَا فَإِن نثر الزاجات عَلَيْهَا يجفّفها ويسقطها وَقد يقطع أَيْضا. والفصد والإسهال أوجب فِيهَا والذرورات والبخورات والأطلية أعمل فِيهَا.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 663

فصل فِي تَدْبِير تفتيح البواسير الصمم وإدرار دَمهَا يجب أَولا أَن تلين بالاستحمامات ويستعان على تفتيحها بفصد الصَّافِن وعرق المأبض وبمروخات من مثل دهن لبّ الخوخ ولمث المشمش المر إهال سَنَام الْجمل ومخ الأيل والمقل وَغير ذَلِك أفراداً ومجموعة ثمَّ يسْتَعْمل عَلَيْهَا عصارة البصل القوية وَقد جعل فِيهَا عصارة بخور مَرْيَم وَرُبمَا جعل مَعَ ذَلِك شَيْء من اليتوعات وَمن الميويزج وذرق الْحمام فَإِنَّهَا تفتح لَا محَالة. وَرُبمَا عجنت بمرارة الْبَقر والقنة مِمَّا ندخل فِي هَذَا وَكَذَلِكَ ورق السذاب ودهن الاقحوان. وَأكل الاقحوان نَفسه يدر الدَّم ويوسع المسام ودواء الهليلج بالبزور مَعَ نَفعه من البواسير يدر دم البواسير لما فِيهِ من البزور الملطفة. وَمِمَّا يدرالدم المحتبس أَن يُؤْخَذ من شَحم الحنظل ثَلَاثَة دَرَاهِم وَمن اللوز المر أَرْبَعَة دَرَاهِم وَيعْمل مِنْهُ فَتِيلَة طَوِيلَة ويمسك فِي المقعدة ويبدل كل سَاعَة بِحَيْثُ تكون خمس فتائل فِي خمس سَاعَات فَإِذا اشْتَدَّ الوجع يَجْعَل فِي المقعدة فَتِيلَة من دهن الْورْد وَأَمْسَكت وفصد الصَّافِن فصل فِي كَلَام الْأَدْوِيَة الباسورية والبثورات والذرورات الأصوب أَن يلطخ قبل الذرورات القوية بعنزروت مدوف فِي مَاء وَإِن كَانَ صبوراً على الوجع لطخ دَاخل المقعدة بنورة الْحمام وصبر يَسِيرا ثمَّ غسل بشراب قَابض ثمَّ ذَر الذرور ويذر على البواسير قشور النّحاس المسحوقة وَحدهَا وَمَعَ الرصاص المحرق وَأَيْضًا الزرنيخ والذراريح والنوشادر يذر عَلَيْهَا ويتدارك بِمَا سلف ذكره من السّمن وَنَحْوه وَأقوى من هَذِه أَن تكون معجونة ببول الصّبيان. وَهَذِه تجْرِي مجْرى الدَّوَاء الحاد. وَأما مَا هُوَ أرْفق من ذَلِك وألين فَمثل رماد قشور السرو مغسولاَ بشراب ورماد قيض الْبيض ورماد نوى التَّمْر المحرق والترمس المر الْيَابِس المحرق. وَمِمَّا يجْرِي مجْرى الْخَواص أَن يُؤْخَذ رَأس سَمَكَة مالحة ويجفف بِقرب النَّار ويخلط بِمثلِهِ جبنا عتيقاً ويذر على الْحلقَة وَكَذَلِكَ رماد ذَنْب سَمَكَة مالحة والشونيز من الذرورات الجيدة العجيبة النَّفْع وَمِنْهَا البخورات. وَالْقَوِي فِيهَا هُوَ البلاذر وَحده أَو مَعَ سَائِر الْأَدْوِيَة ومح الزرنيخ خَاصَّة والزرنيخ وَحده والكرنب وَحده. وَأما سَائِر الْأَدْوِيَة فَمثل أصل الأنجدان وأصل الدفلى والأشترغاز وأصل السوسن وأصل الْكبر وأصل الكرفس وأصل الحنظل وأصل الحرمل والقلى والأشنان والقنة وعروق الصباغين وبزر الكراث والخردل وبعر الْجمال والعنزروت. وتستعمل هَذِه فُرَادَى ومجموعة وَيجْعَل فِيهَا شَيْء من بلاذر ويعجن بدهن الياسمين وتقرّص وَتحفظ ليتبخْر بهَا. وَمِمَّا يَقع فِيهَا الأشنان والقلي والعنزروت وبعر الْجمال فَهُوَ نَافِع. والطرفاء رُبمَا كفى التبخّر بِهِ مرَارًا مُتَوَالِيَة.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 664

نُسْخَة بخور مركب: يُؤْخَذ أصل الْكبر وأصل الكرفس وورق الدفلى وأصل الشَّوْكَة الَّتِي هِيَ الْحَاج ومحروث وأصل السوسن والبلاذر بِالسَّوِيَّةِ يتَّخذ مِنْهَا بَنَادِق بدهن الزنبق وتستعمل بخوراً. وَقد قيل أَن التبخير بورق الآس نَافِع جدا وَكَذَلِكَ بجلد أسود سالخ مَعَ نوشادر وَهَذَا التبخير قد يكون بقمع مهندم فِي المقعدة من طرف وعَلى المجمرة مكبوبة من طرف ويبخر مِنْهُ. وَقد يكون بإجانة مثقوبة يجلس عَلَيْهَا وأوفق جمر بعر الْجمال. فصل فِي السيالات الَّتِي تُوضَع عَلَيْهَا وينطل بهَا مِنْهَا مياه حَادِثَة مثل مياه طبخ فِيهَا النورة الْحَيَّة والقلي والزرنيخ وَكرر ذَلِك ثمَّ عجن بهَا نورة وقلى والمياه الشبية شرباً وطلاء وَعَسَلًا بهَا مِمَّا يحبس سيلانها. طلاء وَهُوَ جيد مجرب ونسخته: يُؤْخَذ حَنْظَلَة رطبَة وتشقق أَربع فلق وتوضع فِي إِنَاء وَيصب عَلَيْهَا أَبْوَال الأبل الراعية وخصوصاَ الأعرابية غمرها وتوضع فِي شمس القيظ وَمُدَّة بالبول كلما نقص فَإِنَّهُ شَدِيد النَّفْع يُسْقِطهَا لَا محَالة. وَقد تطلى بالمرارات فَإِنَّهُ أكال للبواسير وَمَاء الخرنوب الرطب يغمس فِيهِ صوفة وَيُوضَع على البواسير فَيذْهب بهَا الْبَتَّةَ وَإِن حك بهَا دَائِما فعل ذَلِك كَمَا يفعل بالثآليل. وَكَذَلِكَ قثاء الْكبر الرطب والمروخات السّمن الْعَتِيق ودهن نوى المشمش ودهن نوى الخوخ وودك سَنَام الْجمل ودهن الخيري ودهن الْحِنَّاء. فصل فِي الفتائل والحمولات تغمس قطنة فِي عسل ويذرعليها شونيز محرق وتستعمل. وَقد تكون فتائل متخذة من الزرنيخين وَنَحْوهمَا وَجَمِيع الذرورية الفرورية يُمكن أَن يسْتَعْمل مِنْهَا فتائل بِعَسَل. وَمِمَّا هُوَ عَجِيب لكنه صَعب حاد أَن يقطع أصل اللوف قطعا صغَارًا وينفع فِي شراب يَوْمًا وَلَيْلَة ثمَّ يمسك مَا أمكن وَقد زعم بَعضهم أَن النيلوفر إِذا اتَّخذت مِنْهُ فَتِيلَة نفع وَأَظنهُ فِي تسكين الوجع. فصل فِي المشروبات مِنْهَا حب الْمقل على النّسخ الْمَعْرُوفَة وَالَّذِي يكون بالصموغ وَالَّذِي يكون بالودع وَمِنْهَا حب الدادي ونسخته: يُؤْخَذ هليلج وبليج وأملج وشير أملج أَجزَاء سَوَاء دادي بَصرِي خمس جُزْء يلت بدهن المشمش حَتَّى ينعصر ويعجن بِعَسَل. والشربة من دِرْهَمَيْنِ إِلَى ثَلَاثَة مَثَاقِيل وَحب السندروس. وَنسخت: يُؤْخَذ سندروس وقشور الْبيض شيطرج بزر كراث أَجزَاء سَوَاء نوشادر نصف جُزْء خبث الْحَدِيد أَرْبَعَة أَجزَاء يحبب كالنبق. والشربة مِنْهُ بِالْغَدَاةِ سِتّ حبات إِلَى سبع حبات ويهيّج الباه. وَأَيْضًا يُؤْخَذ هليلج أسود وبليلج وأملج من كل وَاحِد عشرَة قرع محرق سَبْعَة كهرباء ثَلَاثَة زاج دِرْهَمَانِ مقل عشروق درهما ينقع بِمَا الكراث ويحبب وَيسْتَعْمل.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 665

آخرى: وَمِمَّا جزب توبال الْحَدِيد وبزر الكزاث وبزر النانخواه من كل وَاحِد وزن دِرْهَمَيْنِ ثَمَرَة الْكبر الْيَابِس ثَلَاثَة دَرَاهِم. والشربة كف بِمَاء الكراث. وَأَيْضًا: يُؤْخَذ هليلج أسود مقلو بِسمن الْبَقر وبزر الرازيانج من كل وَاحِد جُزْء وحرف جزءان يشرب مِنْهُ كل يَوْم ملعقة بشراب. وَأَيْضًا: يُؤْخَذ هليلج أسود مقلو بِسمن الْبَقر مَعَ مَاء الكرّاث ودهن الْجَوْز والاطريفل الصَّغِير والاطريفل بخبث الْحَدِيد. وَأَيْضًا: يُؤْخَذ خبث الْحَدِيد المنخول المدقوق ثَلَاثَة دَرَاهِم مَعَ دِرْهَمَيْنِ حرف أَبيض يسقى منَّة على الرِّيق فِي أُوقِيَّة من مَاء الكراث وزن دِرْهَمَيْنِ من دهن الْجَوْز. وَأَيْضًا: يُؤْخَذ زراوند طَوِيل وعاقر قرحا وحسك ولوز مر ونانخواه ويلقى عَلَيْهِ كفّ من وَأَيْضًا: يُؤْخَذ الأبهل الحَدِيث النقي وزن عشرَة دَرَاهِم وينقع فِي مَاء الكراث أَيَّامًا ويجفف فِي الظل ويسحق ويضاف إِلَيْهِ من بزر الحرمل وَمن الأنجدان الْكرْمَانِي وَمن الْحَرْف الْأَبْيَض وَمن الحلبة وَمن النانخواه من كل وَاحِد سِتَّة دَرَاهِم يقلى الْحَرْف والحرمل بدهن الْجَوْز ودهن المشمش ويدق سَائِر الْبَاقِيَة وَيجمع فِي برنية زجاج أَو مغضرة. والشربة مِثْقَال إِلَى مثقالين. وَمِمَّا هُوَ مُخْتَار مجرّب أَن يسقى من القنّة الْيَابِسَة دِرْهَمَيْنِ فِي مَاء فَإِنَّهُ يبريه. وَإِن سقِِي ثَلَاث مَرَّات لم يعد. والسكبينج والميعة من جملَة الْأَدْوِيَة الَّتِي تشرب للبواسير. وَإِن كَانَت الطبيعة لينَة نفع سفوف الهليلج بالبزور وَهُوَ يدر الدَّم. وَمِمَّا يَنْفَعهُمْ إدمان أكل اللوف بالعسل. وَأما الاطريفل بالخبث فَهُوَ يحبس الدَّم وينفع من الْبَاسُور. فصل فِي مسكنات الوجع يُؤْخَذ سكبينج ومقل من كل وَاحِد دِرْهَمَانِ ميعة دِرْهَم أفيون نصف دِرْهَم دهن نوى المشمش أُوقِيَّة وَنصف تحل الصموغ فِيهِ وَيجْعَل عَلَيْهَا نصف دِرْهَم جندبادستر وَأَيْضًا نيلوفر مجفف جُزْء خطمي نصف جُزْء وَأَيْضًا إكليل الْملك عدس مقشّر من كل وَاحِد جُزْء يجمع بمحّ الْبيض ودهن الْورْد وَأَيْضًا ورق الخطمي وإكليل الْملك معجونين بمخ الْبيض ودهن الْورْد وَأَيْضًا إِذا وضع عَلَيْهِم مرهم الدياخلون بدهن الْورْد وَشَيْء من زعفران والأفيون والميبختج كَانَ نَافِعًا وشحم البطّ شَدِيد النَّفْع. وَأَيْضًا سرطان نهري زوفا رطب شَحم كلي الماعز شمع أَبيض. وَأَيْضًا خصوصاَ إِذا كَانَ تورم أَن يُؤْخَذ بابونج وإكليل الْملك وَقَلِيل زعفران يسحق ويعجن بلعاب بزر كتَّان ومثلث ويضاف إِلَى هَذَا الْبَاب مَا نقُوله فِي بَاب ورم المقعدهَ فَإِنَّهَا تَنْفَع لتسكين أوجاع الْقطع والخزم والورم.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 666

فصل فِي الحوابس للسيلان من ذَلِك مَا يحبس سيلان الْقطع وَهِي أقوى وَأوجب أَن تكون كاوية وَمِنْهَا مَا يحبس سيلان الانفتاح. واللواتي تحبس دم الْقطع فالزاجات وَأَيْضًا مثل ذرائر من الصَّبْر وكندر وَدم الْأَخَوَيْنِ والجلّنار وشياف ماميثا وَنَحْوه يذر ويشد شدُّا وثيقاً. وَأَيْضًا وبر الأرنب أَو نسج العنكبوت يبل بَيَاض الْبيض ويلوّث بذرور جالينوس ويشدّ إِلَى أَن ينختم. والقوية مثل القلقطار مَعَ الأقاقيا والعفص ثمَّ الشدّ الشَّديد. فَإِن لم يفعل شَيْء كوي بقطنة تغمس فِي زَيْت يغلى فَيحْبس الدَّم ثمَّ يذرّ عَلَيْهِ الحابسة الْيَابِسَة وَفِي هَذَا خطر التشنّج. وَأما مَا هُوَ دون ذَلِك فالقوابض الْمَعْرُوفَة ومياه طبخ فِيهَا القوابض أَو شراب عفص طبخ فِيهِ قشور الرُّمَّان والعفص. وَمِمَّا يشرب لذَلِك الأطريفل الصَّغِير وَقد جعل عَلَيْهِ خبث الْحَدِيد المنقوع فِي الخلّ أسبوعاً ثمَّ يصفّى الخلّ عَنهُ ويقلى على مقلى قلياً يشويه ثمَّ تسحق كالهباء. يجب أَن يجتنبوا كل غليظ من اللحمان والأشياء اللبنية وكل محرق للدم من التوابل والأبازير إِلَّا بِقدر الْمَنْفَعَة. وَيجب أَن يَأْكُلُوا مِمَّا يسْرع هضمه ويجود غذاؤه من اللحمان وصفرة الْبيض والآسفيدباجات الدسمة والجوزابات والزيرباجات وَمَاء الحمص. والشيرج العذب يَنْفَعهُمْ. والجوز الْهِنْدِيّ مَعَ الفانيذ يَنْفَعهُمْ. فَإِن كَانَ هُنَاكَ استطلاق وسيلان مفرط من الدَّم نفع الأرزّ والرمانية بالزبيب. وأدهانهم دهن الْجَوْز ودهن النارجيل ودهن اللوز ودهن نوى المشمش وودك سَنَام الْجمل والشحوم الفاضلة والعجة من صفرَة الْبيض والكراث وَقَلِيل بصل. ويوافقهم الفانيذ والتين خير لَهُم من التَّمْر. فصل فِي الورم الْحَار فِي المقعدة والحمرة فِيهَا مبتدئين وكائنين بعد أوجاع البواسير وقطعها أورام المقعدة قد تعرض فِي الْأَقَل مبتدئة وَفِي أَكثر عقيب الشقاق والحكّة وعقيب انسداد أَفْوَاه البواسير وعقيب معالجات البواسير بِالْقطعِ والأدوية الحادة. وَإِذا كَانَت الأورام تجمع وَتصير خراجات خيف عَلَيْهَا أَن تصير نواصير. فَلهَذَا أَمر ببطها قبل النضج وَيجب أَن يسْتَعْمل الفصد فِي أَوَائِل هَذِه الأورام وَرُبمَا سكن الوجع وَحده وَيسْتَعْمل عَلَيْهَا مرهم الآسفيذاج أَو يطلى ببياض بيض مسحوقاً بدهن ورد فِي هاون من رصاص أَو آنك حَتَّى يسود فِيهِ أَو يُؤْخَذ مرداسنج خَمْسَة دَرَاهِم نشا ثَمَانِيَة إسفيذاج دِرْهَمَانِ موم ثَلَاثَة أَوَاقٍ سمن أوقيتان شَحم البط أُوقِيَّة شيرج مِقْدَار الْكِفَايَة أَو يَجْعَل مَعهَا شَيْء من المثلث وَالشرَاب وشحم البط شَدِيد النَّفْع. وَكَذَلِكَ الْخبز الْمَطْبُوخ بِمَا إِذا جعل ضماداً بالصفرة ودهن الْورْد أَو خبز نقي رَطْل زعفران أُوقِيَّة أفيون نصف أُوقِيَّة وَيسْتَعْمل فِي الميبختج. وضماد الكاكنج جيد جدا.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 667

وَكَذَلِكَ ضماد يتَّخذ من صفرَة بيض مشوية يعجن بِهِ بشراب قَابض ثمَّ يخلط فِي شمع ودهن ورد. وَإِذا جَاوز الِابْتِدَاء وَلم يكن عَن قطع اسْتعْمل عَلَيْهِم مرهم دياخلون مضررباً بدهن ورد أَو قَلِيل مرهم باسليقون مَعَ صفرَة بيض النيمبرشت. وَأَيْضًا البصل والكراث المسلوقين مَعَ بابونج أَو مرهم الآسفيذاج بالأشق فَإِن اشْتَدَّ الوجع أَخذ ورق البنج الرطب وعصر وَأخذ من مَائه شَيْء ويمرخ بِالْمَاءِ أَيْضا ثمَّ ينقع فِيهِ خبز ويضاف إِلَيْهِ صفرَة بيض دون المعقودة بالشَّيْء جدا ودهن الْورْد ويتخذ مرهم. وَأَيْضًا قد ينفع التكميد المعتدل وَالْجُلُوس فِي مياه طبخ فِيهَا مَا يسكن الوجع مثل بزر الْكَتَّان. والخطمي وبزر الخطمي والملوخيا وَيصب فِيهَا لعاب الْحِنْطَة المهروسة وَيجب أَن ترجع إِلَى بَاب الزحير فَفِيهِ علاج جيد لهَذَا الْبَاب. وَإِذا كَانَت الأورام الْقَرِيبَة فِي المقعدة من جنس مَا يجمع المدّة فبادر إِلَى البطّ قبل. النضج لِئَلَّا تميل الْمَادَّة إِلَى الْغَوْر وَتصير ناصوراً. وَقد حُكيَ هَذَا التَّدْبِير عَن أبقراط. فصل فِي شقَاق المقعدة الشقاق فِي المقعدة قد يكون ليبوسة وحرارة تعرض لَهَا فينشق عَن الثفل الْيَابِس وَعَن أدنى سَبَب وَقد يكون لسَبَب ورم حَار وَقد يكون بِسَبَب شدَّة غلظ الثفل ويبسه وَقد يكون لبواسير انشقّت وَقد يكون لقُوَّة اندفاع الدَّم إِلَى فوهات عروق المقعدة. فصل فِي العلاج: أدوية الشقاق مِنْهَا مدملة مؤلفة وَمِنْهَا ملينة مرطبة وَمِنْهَا معالجة للورم وَمِنْهَا ذَاهِبَة مَذْهَب الخاصية أَو مقاربة لَهَا. فأماالمدملات القابضة المجففة فَمثل العفص الْغَيْر مثقوب ينعّم سحقاً فِي مَاء وَقَلِيل شراب عفص وَيسْتَعْمل طلاء. وَأقوى من ذَلِك أَن يُؤْخَذ زنجفر وجلنار وإسفيذاج ومرداسنج ودهن الْورْد وَأَيْضًا مرداسنج ورصاص محرق وخبث الْحَدِيد وَالْفِضَّة وإقليميا وَيسْتَعْمل بدهن الْورْد وَقَلِيل شمع. وَأَيْضًا مرهم الآسفيذاج الْمَعْرُوف أَو إسفيذاج واَنك محرق ودهن الْورْد وَبَيَاض الْبيض أَو خبث الرصاص وبزر ورد تسحق وتستعمل مرهماَ يَابسا. أَو لزوقاً. وَأَيْضًا الْحِنَّاء يُؤْخَذ مِنْهُ جُزْء وَمن الشمع الْأَبْيَض ثَلَاثَة أَجزَاء يذاب الشمع بدهن الْورْد ويخلط. وَكَذَلِكَ الخيري المجفف. وَمِمَّا يجْرِي مجْرى الْخَواص رماد الصدف والنشاستج بِالسَّوِيَّةِ وورق الزَّيْتُون نصف الْوَاحِد يطلى بِهِ. وَمن الْأَدْوِيَة النافعة مرتك هاسفيماج وسحالة الرصاص وزهر البنج الْأَبْيَض وشمع أَجزَاء سَوَاء ودهن ورد مِقْدَار الْكِفَايَة وَأَيْضًا شَحم البطّ وكندر ومخّ عِظَام

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 668

الْإِبِل وبزر الْورْد والتوتيا والاقليميا لمغسول وأسفيداج الرصاص والآنك المحرق المغسول والأفيون والزوفا الرطب وِعصارة الهندبا وعصارة عِنَب الثَّعْلَب ودهن الْورْد وشمع قَلِيل يتَّخذ مِنْهُ قيروطي وَهَذَا فِيهِ مَعَ إصْلَاح الْجراحَة منع من الورم وإصلاحه وَدفع الْأَلَم. وَمِمَّا يجلس فِيهِ مَاء القمقم أغلي فِيهِ عِنَب الثَّعْلَب وَورد. وعدس وشعير مقشر. وَإِذا لم يكن حكاك نفع القيموليا بدهن الآس. وَمِمَّا هُوَ قوي جَامع أَن يُؤْخَذ من الشيرج واللبان والساذج والشب المدور من كل وَاحِد دِرْهَمَانِ وَمن الزَّعْفَرَان والمر من كل وَاحِد دِرْهَم علك الأنباط والشمع من كل وَاحِد إثنا عشر درهما يجمع بالطلاء. ودهن الْورْد. وَمن أدوية هَذَا الْبَاب أدوية تَنْفَع بالتعديل والتليين والشحوم والأوعاك واللعابات والعصارات والأدهان والمغريات مثل النشاستج وغبار الرحا والكثيرا وَنَحْوه وَيجمع إِلَى ذَلِك علاج الشق فَمن ذَلِك. هَذِه النُّسْخَة: يُؤْخَذ زوفا رطب مخ عجل نشا مغسول شَحم البط والدجاج ودهن الْورْد وَمن ذَلِك أَن يُؤْخَذ مخ سَاق الْبَقر والنشا بِالسَّوِيَّةِ ويطلى. وَأَيْضًا مرهم الْمقل بسنام الْجمل وَأَيْضًا مخ سَاق الْبَقر وخمير الشّعير أَجزَاء سَوَاء مجرب. وَأَيْضًا مخّ سَاق الْبَقر ومخ سَاق الأيل وشحم الأيل من كل وَاحِد أُوقِيَّة مومياي نصف أُوقِيَّة نشا أُوقِيَّة شيرج أوقيتان كثيراء أُوقِيَّة. وَالْجمع بالشيرج. والأدهان النافعة فِي الشقاق الَّذِي لَيْسَ هُنَاكَ حرارة كَثِيرَة وورم بل يبوسة دهن الخيري ودهن السوسن ودهن نوى المشمش ودهن نوى الخوخ وَيحل فِيهَا الْمقل وينفعهم التبخير بمقل معجون بشحم. وَأما الورميات فقد عرفتها وينفع فِيهَا قيموليا بدهن الآس وَيجْلس فِي القوابض وزيت الأنفاق وَأَيْضًا يطْبخ العفص بالطلاء ويضمد بِهِ. وَأما الباسورية من الشقاف فَيحْتَاج أَن يسْتَعْمل عَلَيْهَا مرهم. وَأما الثفلية فَيجب أَن يدام تليين الطبيعة بالأغذية الملينة والأشربة وَاسْتِعْمَال حب الْمقل بالسكبينج يشربه لَيْلًا وَنَهَارًا وَإِذا سَالَ من الشقاق شَيْء أَخذ قطنة وغمسها فِي مَاء الشبّ وجففها وَمسح بهَا المقعدة ويجتنب القوابض والأشياء المجففة للزبل. فصل فِي الأغذية لأَصْحَاب الشقاق يجب أَن يجتنبوا القوابض والحوامض والمجففات للطبيعة ولتكن أغذيتهم الاسفيذباجات والآسفاخات والمسلوخيات وودكها من سَنَام الْجمل وشحوم الدَّجَاج والبطّ. وينفعهم الكرنبية اسفيذباجة وصفرة الْبيض النيمبرشت وخصوصاً قبل سَائِر الطَّعَام وعجة من صفرَة بيض وكراث وبصل يسمن الْبَقر غير شَدِيدَة العقد والجوز الْهِنْدِيّ واللوز والفانيذ يَنْفَعهُمْ وَطَرِيق تغذيتهم تغذية أَصْحَاب البواسير.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 669

فصل فِي استرخاء المقعدة قد يكون من مزاج فالجي أَو برد دون ذَلِك. والمزاج الفالجي قد يكون من رُطُوبَة بَارِدَة رقيقَة متشرِّبة فِي الْأَكْثَر وَقد يكون من رُطُوبَة هِيَ إِلَى حرارة وحرارتها بِسَبَب تشربها وتعرف تِلْكَ الْحَرَارَة باللمس وَقد يكون بِسَبَب ناصور أَو خزم باسور وقطعه إِذا أصَاب العضلة افة عَامَّة وَقد يكون بِسَبَب سقطة على الظّهْر أَو ضَرْبَة تضر بمبدأ العصب أَو تهتكه وَهَذَا يكون دفْعَة وَلَا علاج لَهُ. وَأما المزاجي فَيحدث قليلاَ قَلِيلا وَيقبل العلاج ويعرض من استرخاء المقعدة خُرُوج الثفل بِلَا إِرَادَة وَرُبمَا كَانَ هُنَاكَ تمدّد إِلَى خَارج فشابه الآسترخاء بِمَا يتبعهُ أيضأ من خُرُوج الثفل بِلَا إِرَادَة. وَكَثِيرًا مَا يتبع القولنج لما يُصِيب العضلة الحابسة من التمدد وَيعرف بلمس الصلابة. فصل فِي العلاج إِن كَانَ سَببه بردا شَدِيدا مَعَ مَادَّة أَو مَعَ غير مَادَّة جلس فِي مياه القمقم الْمَطْبُوخ فِيهَا أبهل وقسط وَجوز السرو وسنبل وَشَيْء من بزر الأذخر. وان احْتِيجَ إِلَى أقوى من ذَلِك حقن بالدواء الْمُسَمّى أوفربيوني الْمُتَّخذ من الأوفربيون وَاسْتعْمل عَلَيْهِ دهن الْقسْط وَغَيره. وَإِن كَانَت الْمَادَّة المرخية رُطُوبَة فِيهَا حرارة مَا يعرف ذَلِك باللمس أجلسته فِي مياه القوابض القوية المائلة إِلَى الْبرد ويخلط بهَا مسخنة. وَإِن ظَنَنْت أَن هُنَاكَ تمدداً فالمرخيات الملينة من الأدهان والشحوم وَغَيرهَا. وَفِي آخر ذَلِك يجب أَن تسْتَعْمل القابضة والمحرّكة الَّتِي فِيهَا تلطيف وَتَحْلِيل لينبه الْقُوَّة وتستفرغ الْمَادَّة مثل المَاء المالح وَالْمَاء الملوح والحنظل وَتَأمل أَيْضا مَا قيل فِي الْبَاب الَّذِي بعد هَذَا وَهُوَ فِي خروخ المقعدة. فصل فِي خُرُوج المقعدة قد يكون لشدَّة استرخاء العضلة الماسكة للمقعدة المثيلة إِيَّاهَا إِلَى فَوق وَقد يكون بِسَبَب أورام مقلبة. وعلاج الرَّاجِع أسهل من علاج المتورم الَّذِي لَا يرجع وعلاج كل. وَاحِد مَعْلُوم. والأصوب أَن يعالج بِمَا يعالج بِهِ وَيرد ويشد. وَإِن كَانَ لَا يرجع اسْتعْملت المرخيات وَيجب أَن نذكرالأدوية مُشَدّدَة للمقعدة مقبضة لَهَا فَإِن أَكثر الْحَاجة إِلَى أَمْثَالهَا فَإِنَّهَا إِذا اسْتعْملت وَردت المقعدة بعْدهَا إِن كَانَت ترتد وشدت نَفَعت. فَمِنْهَا مياه. يجلس فِيهَا وينطل بهَا قد طبخ فِيهَا الْأَدْوِيَة القابضة. وأوفق ذَلِك أَن يكون ذَلِك المَاء شرابًا قَابِضا. فَمن ذَلِك أَن يُؤْخَذ الْورْد والعدس وعنب الثَّعْلَب والسماق فتطبخ فِي المَاء وَيسْتَعْمل. وَهَذَا نَافِع أيضاَ إِن كَانَ هُنَاكَ ورم. وَمِنْهَا ذرورات من ذَلِك - إِذا لم تكن حرارة شَدِيدَة أَن يُؤْخَذ قشور شَجَرَة البطم ثَمَانِيَة دَرَاهِم جوز السرو وزن دِرْهَمَيْنِ إسفيذاج دِرْهَم يبل الْخَارِج بشراب قَابض وَيغسل بِهِ

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 670

ويذر هَذَا عَلَيْهِ وَأَيْضًا دقاق الكندر ومرداسنج من كل وَاحِد ثَمَانِيَة دَرَاهِم جوز السرو الْيَابِس إسفيداج الرصاص الْمُتَّخذ يحك الرصاص بعضه على بعض بشراب قَابض وزن دِرْهَمَيْنِ يذر عَلَيْهِ. وأيضاَ خبث الرصاص وسماق من كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم مر دِرْهَم بزر ورد أَرْبَعَة دَرَاهِم. وَأَيْضًا يغسل ويدهن بدهن ورد خام ثمَّ يُؤْخَذ الشب والعفص والكحل وأسفيذاج الرصاص ويذر عَلَيْهِ ويردّ إِن رَجَعَ ويشد. وَإِن كَانَت المقعدة لَا ترتد وَلَا ترجع لورم عَظِيم فَالْأولى أَن يدبر الورم ويرخى بِالْجُلُوسِ فِي المَاء الْحَار الْمَطْبُوخ فِيهِ مسكنات الوجع والمرخيات للورم مِمَّا قد ذكر فِي بَابه ويدهن بعد ذَلِك بدهن الشبث ودهن البابونج فَإِنَّهُ يلين وَيرجع. وَحِينَئِذٍ يعالج بِمَا قيل. وَمِمَّا ينفع فِي هَذَا الْوَقْت مسكنات الوجع الْمَذْكُورَة وخصوصاً دَوَاء النيلوفر الْمَذْكُور وَالَّذِي فِيهِ العدس والحمص والباقلى. فصل فِي النواصير فِي المقعدة قد تتولد هَذِه النواصير عَن جراحات فِي المقعدة وخرقها وَقد تتولد عَن البواسير المتأكلة ونواصير المقعدة مِنْهَا غير نَافِذَة وَهِي أسلم وَمِنْهَا نَافِذَة وَهِي أردأ. وَمَا كَانَ قريبأ من التجويف والمدخل فَهُوَ أسلم لِأَنَّهُ إِن خرق لم تنَلْ العضلة كلهَا آفَة بل بَعْضهَا ووفي الْبَاقِي بِفِعْلِهَا من الْحَبْس. وَأما الْبعيد فَإِنَّهُ إِذا خرق وَهُوَ العلاج قطع العضلة الحابسة كلهَا أَو أَكْثَرهَا فَذهب جلّ الْحَبْس وتأدى إِلَى خُرُوج الزبل بِغَيْر إِرَادَة وَرُبمَا كَانَ مُتَّصِلا بأوراد وَعصب وَكَانَ فِيهِ خطر. وَيعرف الْفرق بَين النَّافِذ وَغير النَّافِذ بِإِدْخَال ميل فِي الناصور وإصبع فِي المقعدة يتجسّس بهَا مشتهى مَوضِع الْميل فَيعرف النّفُوذ وَغير النّفُوذ. والنافذ قد يدل عَلَيْهِ خُرُوج الزبل مِنْهُ وَيعرف أيضاَ هَل الْخرق ينَال العضلة كلهَا أَو بَعْضهَا بتدبير قَالَه بعض الْمُتَقَدِّمين الْأَوَّلين وانتحله بعض الْمُتَأَخِّرين وَذَلِكَ بِأَن تدخل الْأصْبع فِي المقعدة والميل فِي الناصور وَيُؤمر العليل حَتَّى يشد المقعدة ويشيلها إِلَى فَوق فيحسّ بِمَا ينقبض وَبِمَا يبرز من العضلة وَكم عرضه الَّذِي هُوَ فِي طول الْبدن وَكم بَين طرف الْميل وَبَين أَعلَى عرضه فِي طول الْبدن أقليل أم كثير والنافذ قد تكون لَهُ فوهة وَاحِدَة وَقد يكون أَكثر الأفواه. فصل فِي العلاج أما غير النَّافِذ فَإِن لم يكن مِنْهُ أَذَى سيِلان كثير ونتن مفرط فَلَا بَأْس بِتَرْكِهِ. وَإِن كَانَ يُؤْذِي جرب عَلَيْهِ شياف الغرب وَمَا يجْرِي مجْرَاه من أدوية النواصير فَإِن أَصلحها أَو قلل فَسَادهَا وَإِلَّا اسْتعْمل الدَّوَاء الحاد لتبين ظَاهر الناصور وَهُوَ للحم الْمَيِّت وَيظْهر اللَّحْم الصَّحِيح ويتدارك الْأَلَم بالسمن يَجْعَل عَلَيْهِ ودهن الْورْد ثمَّ تدمل الْجراحَة بالمراهم المدملة وخصوصاً مرهم الرُّسُل فَإِنَّهُ يبريه. وَإِن كَانَ ناصوراً أَيْضا لم يعالج بَعْدَمَا يقطع بخرق وَسَببه وَلَكِن بِرِفْق وَفِي مدد. وَمِمَّا يدمله المرهم الْأسود. وَأما النافذه فعلاجها الخزم وتراعى فِي الخزم مَا قُلْنَاهُ. وَمن جيد خزمه أَن

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 671

فأنفذت مَعَ المائية دموية أَكثر من الْمُحْتَاج إِلَى إِنْفَاذه ففصل مَا يصحبها من الدموية عَن الْقد رالذي يَنْبَغِي وتحتاج إِلَيْهِ الْكُلية فِي غذائها كَانَ مَا يبرز من ذَلِك فِي الْبَوْل غسالياً أَيْضا شَبِيها بالغسالي الَّذِي يبرز عِنْد ضعف الْكُلية عَن الاغتذاء. وَقد تَأتي الْكُلية عصبَة صَغِيرَة يتخلّق مِنْهَا غشاؤها ويأتيها وريد من جَانب بَاب الكبد ويأتيها شريان لَهُ قدر من الشريان الَّذِي يَأْتِي الكبد فَاعْلَم ذَلِك. فصل فِي أمراض الْكُلية الْكُلية قد يعرض لَهَا أمراض المزاج ويعرض لَهَا أمراض التَّرْكِيب من صغر الْمِقْدَار وَكبره وَمن السدّة. وَمن جُمْلَتهَا الْحَصَاة وأمراض آلاتصال مثل القروح والأكلة وَانْقِطَاع الْعُرُوق وانفتاحها. وكل ذَلِك يعرض لَهَا إِمَّا فِي نَفسهَا وَإِمَّا فِي المجاري الَّتِي بَينهمَا وَبَين غَيرهَا وَذَلِكَ فِي الْقَلِيل وَإِن عرض فِي تِلْكَ المجاري سدة من دم أَو خلط أَو حَصَاة شَارك الْكُلية فِي العلاج. وَإِذا كثرت الْأَمْرَاض فِي الكلى ضعف الكبد حَتَّى يتَأَدَّى إِلَى الآستسقاء كَانَت الْكُلية حارة أَو بَارِدَة. وَإِذا رَأَيْت صَاحب أوجاع الكلى يَبُول بولاً لزجاً وغروياً فَاعْلَم أَن ذَلِك يزِيد فِي أوجاعه بِمَا يجذب من الْموَاد الرَّديئَة وَرُبمَا ولّد الْحَصَاة وينحل أمراضها أَيْضا بالبول الغليظ الراسب الثفل وَكَثِيرًا مَا أورث شدّ الهميانات ألماً وحرارة فِي الكلى. يسْتَدلّ من الْبَوْل فِي مِقْدَاره ورقته ولونه وَمَا لَا يخالطه وَمن حَال الْعَطش وَمن حَال شَهْوَة الْجِمَاع وَمن حَال الظّهْر وأوجاعه وَمن حَال السَّاقَيْن وَمن نفس الوجع وَمن الملمس. وَمِمَّا يُوَافق وينافر. وأمراض الْكُلية قد يصحبها قلَّة الْبَوْل وتفارق مَا يشبههما من أمراض الكبد بِأَن الشَّهْوَة لَا تكون سَاقِطَة كل السُّقُوط وَمن بَال بولاً كثير الغبب فَوْقه فِيهِ عِلّة فِي كلاه. وَكَذَلِكَ صَاحب الرسوب اللحمي والشعري والكرسني النضيج لِأَن النضج من قبل الْكُلية. لَكِن النضج إِذا كَانَ شَدِيدا جدا وَمَعَهُ خلط من أَشْيَاء آخرى فاحدس أَن الْعلَّة فِي المثانة وَإِن كَانَ نضج دون ذَلِك فَفِي الْكُلية. وَإِن لم تَرَ نضجاً فاحدس أَن مبدأ الْمَرَض فِي الكبد لِأَن النضج إِنَّمَا يكون بِسَبَب الأعالي فلولا صِحَّتهَا لم يكن نضج وَلَوْلَا آفَة فِيهَا لم يكن عدم نضج. فصل فِي دَلِيل حرارة الْكُلية يستدلّ على حرارة الْكُلية بالبول المنصبغ بالحمرة والصفرة وبقلّة شحمها وَبِمَا يظْهر فِي لمسها وبأمراض تسرع إِلَيْهَا مثل الأورام الحارة وَمثل ديابيطس الْحَار وَمن قُوَّة شَهْوَة المباضعة وَمن كَثْرَة الْعَطش. فصل فِي دَلَائِل برودة الْكُلية برودة الْكُلية يدل عَلَيْهَا بَيَاض الْبَوْل وَذَهَاب شَهْوَة المباضعة وَضعف الظّهْر

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 674

وَكَون الظّهْر كَظهر الْمَشَايِخ وَقد تكْثر فِي الْكُلية الْأَمْرَاض الْبَارِدَة ويضرها الْبرد. علاج سخونة الْكُلية: تعالج بِشرب لبن الأتن والماعز المعلوف بالبقول الْبَارِدَة وبمخيض الْبَقر إِن لم يخف تولد الْحَصَاة. وَإِن خيف أَخذ مَاء المخيض فَإِنَّهُ شَدِيد التطفية للكلية وَكَذَلِكَ جَمِيع العصارات واللعابات الَّتِي تعرفها. وَإِذا حقن بهَا كَانَت أنجع وَقد يحقن بِالْمَاءِ الْبَارِد ودهن حبّ القثاء فَيكون جيدا وَكَذَلِكَ الضمّادات المتخذة مِنْهَا والتمريخات بالأدهان الْبَارِدَة. وللكافور تَأْثِير كثير فِي تبريد الْكُلية. وَبِالْجُمْلَةِ فَإِن الْعَطش فِي مثل هَذَا المزاج يتواتر وَلَا يجوز. منع المَاء الْبَارِد علاج برودة الْكُلية: ينفع مِنْهُ الحقن بالأدهان الحارة وبالأدوية الحارة وَسمن الْبَقر ودهن السمسم ودهن الْجَوْز والكلكلانج ودهن اللوز المر ودهن القرطم وبماء الحلبة والشبث ومرق الرؤوس والفراخ وَغير ذَلِك. وَبِأَن يدهن من خَارج بشحم الثَّعْلَب وشحم الضبع ودهن الْغَار ودهن الْجَوْز والفستق ودهن الْقسْط خَاصَّة. وَقد يجمع بَين هَذِه الْمِيَاه وَبَين الأدهان على مَا يجب مُنَاصَفَة ويحقن. ويتخذ أَيْضا ضمادات من أدوية مسخّنة عرفتها. وللكموني مَنْفَعَة عَظِيمَة فِي علاج برد الْكُلية خَاصَّة الَّتِي سحقت أخلاطه أَكثر. وللحقنة بدهن الْقسْط خَاصَّة قَوِيَّة جدا. وتتلوها الحقنة بدهن الْحبَّة الخضراء والفستق ولدهن الألية إِذا حقن بهَا تَأْثِير جيد فِي تسخينها وتقويتها. فصل فِي هزال الْكُلية قد يعرض للكلية أَن تهزل وتذبل ويقل شحمها بل رُبمَا بَطل شحمها بِسوء مزاج وَكَثْرَة جماع واستفراغ علاماته سُقُوط شَهْوَة الباه وَبَيَاض فِي الْبَوْل ودروره وَضعف ووجع ليّن فِيهِ وَرُبمَا كَانَ مَعَه نحافة الْبدن. فصل فِي العلاج ينفع من ذَلِك أكل اللبوب مَعَ السكّر مثل لب اللوز والنارجيل والبندق والفستق والخشخاش والحمص والباقلا واللوبيا. والشحوم مثل شَحم الدَّجَاج والأوز وشحم كلى الماعز وَالْخبْز المشحم الحأر وتخلط بهَا الْأَدْوِيَة المدرة والأفاويه المقوية لتَكون المدرّة موصلة والأفاويه محركة للقوة. وَقد يخلط بهَا مثل اللك وَمَا فِيهِ لزوجة دسمة ليقؤي جَوْهَر اللَّحْم. وينفع شراب لبن الْبَقر وَاللَّبن الْمَطْبُوخ مَعَ ثلثه أَو أَرْبَعَة ترنجبين. وَإِذا دقَّتْ الْكُلية وطبخت وطيبت وَجعل عَلَيْهَا مَا يسمن وَيُقَوِّي من الأبازير والأفاويه كَانَ ذَلِك نَافِعًا. وينفعهم الحقن المتخذة من لُحُوم الحملان والفراخ ورؤوس الْغنم مَعَ الأدهان العطرة وأدهان اللبوب الْمَذْكُورَة ودهن الألية خَاصَّة. وَإِن جعل فِيهَا كلى سَمِينَة وَمَا أشبه ذَلِك كَانَ نَافِعًا. حقنة جَيِّدَة: يُؤْخَذ رَأس خروف سمين يَجْعَل فِي قدر ويصبّ عَلَيْهِ من المَاء قسط وَنصف وتطين الْقدر وتوضع فِي التَّنور مِقْدَار يَوْم وَلَيْلَة حَتَّى ينْفَصل اللَّحْم من الْعظم

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 675

بل يكَاد الْعظم ينْفَصل ويخلط بِهِ سمن وزنبق وَشَيْء من عصارة الكراث. وَإِن طبخ مَعَه بزنجان وحسك ومغاث وحلبة وبزر خشخاش المدقوق وَقُوَّة من البصل كَانَ أَجود. وَإِن أحتيج إِلَى فرط تسخين جعل فِيهِ دهن الخروع ودهن الْقسْط وللاعتدال دهن القرطم. وَأَيْضًا فَإِن الحقنة بِاللَّبنِ الحليب الْحَار كَمَا يحلب نافعة جدا. وَإِن احْتِيجَ الى تسخين على النَّار قليلاَ فعل. وَذكرنَا فِي أقراباذين حَقنا آخرى ومعجونات من اللبوب. فصل فِي ضعف الْكُلية قد يكون ضعف الْكُلية لسوء مزاج مَا لارادة المستحكم وَقد يكون للهزال وَقد يكون لاتساع مجاريه وانفتاحها وتهلهل اكتناز قوامها وَهُوَ الضعْف الْأَخَص بهَا وهوالذي يعجز بِسَبَبِهِ عَن تصفية المائية عَمَّا يصحبها إِلَى الْكُلية وَرُبمَا كَانَت الْعُرُوق سليمَة وَرُبمَا لم تكن. وَسبب ذَلِك هُوَ مثل كَثْرَة الْجِمَاع وَكَثْرَة اسْتِعْمَال المدرات وَكَثْرَة الْبَوْل والتعرض للخيل وركوبها من غير تدريج وأعتياد وَمن كل تَعب يُصِيب الكلى وَمن كل صدمة من هَذَا الْقَبِيل الْقيام الْكثير وَالسّفر الطَّوِيل وخصوصاً مَاشِيا. العلامات: مَا كَانَ بِسَبَب المزاج فَيدل عَلَيْهِ عَلَامَات المزاج وَمَا كَانَ بِسَبَب الهزال فَيدل عَلَيْهِ عَلَامَات الهزال وَمَا كَانَ لاتساع المجاري وتهلهل لحميتها لم يكن مَعَه وجع إِلَّا فِي أحيان ويقل مَعَه شَهْوَة الطَّعَام وَيكون الْبَوْل قبل الانهضام والتأدي إِلَى الْعُرُوق فِي أَكثر الْأَمر مائياً. وَأما إِذا تأدى الْغذَاء إِلَى الْعُرُوق فَفِي الْأَكْثَر يأكثر خُرُوج الدَّم والرطوبات الغليظة وَيكون أَكثر بَوْله كغسالة دم غليظ لِأَنَّهَا لَا تغتذي بِمَا يسيل إِلَيْهَا وَلَا تميز الغلظ من الرَّقِيق ويعرض كثيرا أَن ترسب دموية ويطفو شَيْء يشبه زبد الْبَحْر وَذَلِكَ إِذا كَانَت الْعُرُوق سليمَة. وَأما إِذا لم تكن سليمَة لم يتَمَيَّز شَيْء بل بَقِي الْبَوْل بِحَالهِ لضعف النضج وَيتبع ضعف الْكُلية كَيفَ كَانَ وهزالها قلَّة الْبَوْل وَالْعجز عَن الْجِمَاع وَضعف الْبَصَر وَالْجِمَاع. العلاج: مَا كَانَ من المزاج فعلاجه علاج المزاج فِي تبديله واستفراغ مادته إِن كَانَت. وَمَا كَانَ بِسَبَب الهزال فعلاجه علاج. الهزال وَمَا كَانَ بِسَبَب الاتساع وَهُوَ الضعْف الْحَقِيقِيّ فَيجب أَن تقصد قصد منع أَسبَاب الاتساع والتلزيز والتقوية وَمنع أَسبَاب الاتساع وَهُوَ ترك الْحَرَكَة وَالْجِمَاع وهجر الآستحمام الْكثير والالتجاء إِلَى السّكُون والقراقر وهجرالمدرّات. وَأما التلزيز فبالأغذية المغرية المقبضة الملزجة. أما من الأغذية فَمثل السويق والقسب والزعرور والسفرجل والرمانية بعجم الزَّبِيب مَعَ شَحم الماعز والمصوصات والقرّيصات المتخذة مثل حب الرُّمَّان والعصارات الحامضة والمرة والخل الطّيب مَعَ الكزبرة وَمَا يشبهها. وَمن الْأَشْرِبَة نَبِيذ الزَّبِيب العفص. وَأما الْأَدْوِيَة فَمثل العصارات القابضة مخلوط بالطين الأرمني والصمغ وأضمدة من السويق والقسب

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 676

والسفرجل والورد وَمَا يجْرِي مجْراهَا والمراهم الْمَذْكُورَة لضعف الكبد والمعدة. وَأما المقوية فَهِيَ الأغذية والحقن والمعجونات المسمّنه الْمَذْكُورَة فِي بَاب الهزال وَيجب أَن يُزَاد فِيهَا القوابض فيطرح فِي مثل الحقن الْمَذْكُورَة القسب والسفرجل وَيسْتَعْمل فِيهَا من ألبان اللقَاح والنعاج فَإِنَّهَا تقَوِّي الْكُلية وتجمعها وتلززها أَيْضا وألبان النعاج لَا نَظِير لَهَا فِي علل الْكُلية من قبل الضعْف وخصوصاً إِذا خلط بهَا مثل الطين الأرمني وكل الكلى مَعَ سَائِر المأكولات وخلط النوافع بهَا كثير الْمَنْفَعَة. فصل فِي ريح الْكُلية قد يتَوَلَّد فِي الْكُلية ريح. غَلِيظَة تمددها وَيدل على أَنَّهَا ريح وجع وتمدد من غير ثفل وَلَا عَلَامَات حَصَاة وَيكون فِيهِ انْتِقَال مَا وَثقل على الخواء وعَلى الهضم الْجيد. العلاج: يجب أَن تجتنب الأغذية النافخة وتشرب االمدرات المحللة للرياح مثل البزور بزر السذاب والفقد فِي مَاء الْعَسَل أَو فِي الْجلاب بِحَسب الْحَال ويضمد بِمثل الكمون والبابونج والشبث والسذاب الْيَابِس ويكمد بهَا وبدهن الْقسْط والزنبق وَنَحْوه.
(فصل فِي وجع الْكُلية وعلاجه)
يكون من ورم أَو ريح أَو حَصَاة أَو ضعف أَو قُرُوح. وَقد يتبع أوجاعها ضعف الآستمراء وَسُقُوط الشَّهْوَة والغثيان. وَقد علمت عَلَامَات الْأَقْسَام الْمَذْكُورَة وعلاجاتها. وَإِذا اشتدّ الوجع فَعَلَيْك بِمثل الفلونيا وأقراص الْكَوَاكِب وَمَا يجْرِي ذَلِك المجرى حَتَّى يسكن الوجع ثمَّ يعاود والأبزنات شَدِيدَة الْمَنْفَعَة فِي أوجاعها خُصُوصا إِذا طبخت فِيهَا الملينة المسكنة للوجع على مَا ذَكرنَاهَا فِي الْأَبْوَاب وَإِن بَنَادِق البزور مِمَّا لَا بُد مِنْهُ فِي معالجات الْكُلية والمثانة لَا سِيمَا ذَات القروح لَكِن اسْتِعْمَال البزور مَعَ الوجع خطر لما يجذب وَينزل. والمخدرات أَيْضا يُوجب الحزم اجتنابها فليقتصر على المَاء الفاتر فِي التسكين من غير تَطْوِيل فِي الآستعمال يُؤَدِّي إِلَى الْمقَالة الثَّانِيَة فِي أورام الْكُلية وتفرق اتصالها فصل فِي الأورام الحارة فِي الْكُلية والدبيلة فِيهَا الأورام الحارة فِي الْكُلية قد تخْتَلف فِي الْمَادَّة فبعضها يكون من دم غليظ وَبَعضهَا من دم رَقِيق صفراوي. وَقد تخْتَلف بِحَسب أمكنتها فَيكون بَعْضهَا فِي جرم الْكُلية وَبَعضهَا إِلَى جَانب التجويف وَبَعضهَا إِلَى جَانب الغشاء المجلل لَهَا وَأَيْضًا بَعْضهَا إِلَى مجْرى الحالب وَبَعضهَا إِلَى جِهَة الأمعاء وَبَعضهَا إِلَى جِهَة الظّهْر وَبَعضهَا إِلَى جِهَة المجرى

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 677

إِلَى فَوق وَأَيْضًا رُبمَا كَانَت فِي كل كُلية وَرُبمَا كَانَت فِي كُلية وَاحِدَة. وَأَيْضًا رُبمَا جمعت وَرُبمَا لم تجمع. وَإِذا جمعت فإمَّا أَن تنفجر عِنْد الانفجار إِلَى المثانة وَهُوَ أَجود الْجَمِيع أوإلى الأمعاء دفعا من الطبيعة عَنْهَا إِلَى الأمعاء الملاقيه كَمَا تدفع مَادَّة ذَات الْجنب فِي عِظَام الْجنب إِلَى ظَاهر الْبدن. وَقد يكون على سَبِيل الرُّجُوع إِلَى الكبد ثمَّ الماساريقا ثمَّ الأمعاء. وَالَّذِي يدْفع إِلَى الأمعاء كَيفَ كَانَ فَهُوَ رَدِيء جدا أَو يدْفع إِلَى فضاء الْجوف والمواضع الخالية فَيحْتَاج إِلَى بط مخرج لذَلِك. أَو لَا تنفجر بل تبقى فِيهَا وَهَذَا أَيْضا قد كَانَ يعالج بالبط. وَجَمِيع أورام الْكُلية مسرعة إِلَى التحجر وَكَيف لَا وَهِي بَيت الْحَصَاة. وَإِذا كَانَ ورم حَار فِي الْكُلية وَذَلِكَ لَا يَخْلُو من حمى ثمَّ حدث اخْتِلَاط الْعقل فَذَلِك لسَبَب مُشَاركَة الْحجاب لعظم الورم وَهُوَ قتال وخصوصاً إِذا رافقه دَلَائِل رَدِيئَة فَإِن رافقه دَلَائِل جيده فيوقع فِي الانفجار عَن سَلامَة وَرُبمَا خرج فِي مثله من شَحم الْكُلية شَيْء وَرُبمَا خرج شَيْء كالشعر الْأَحْمَر فِي طول شبر وَأكْثر. وَأَسْبَاب ورم الكلى امتلاء من جَمِيع الْبدن أَو فِي أَعْضَاء تشاركها الْكُلية إِمَّا بِحَسب كمية الدَّم أَو كيفيته أَو سحج حَصَاة أَو ألم ضَرْبَة أَو احتباس بَوْل عِنْد الْكُلية ممدد وَغير ذَلِك فَإِن أَمْثَال هَذِه تورم الكلى. والأورام الحارة فِي الْكُلية قد يسْرع إِلَيْهِمَا التصلب وَحِينَئِذٍ تظهر عَلَامَات الصلب وَكَثِيرًا مَا أورث الأورام شدّ الْهِمْيَان فِي الْوسط. العلامات: عَلامَة الورم الْحَار فِي الْكُلية حمى لَازِمَة وَلها أَيْضا كفترات وهيجانات غير منظومة كَأَنَّهَا أَوَائِل الرّبع وَلَا يصغر النبض فِي ابْتِدَاء نوبتها صغره فِي ابْتِدَاء سَائِر نَوَائِب الحميات وَتَكون حمّاه مَعَ برد من الْأَطْرَاف خَاصَّة الْيَدَيْنِ وَالرّجلَيْنِ وَيكون هُنَاكَ اقشعرار مخالط لالتهاب وإحساس تمدد وَثقل عِنْد نَاحيَة الْكُلية دَائِم واستضرار بِكُل مدر وحريف ومالح وحامض والتهاب بِحَسب الْمَادَّة ووجع يهيج ويسكن وخصوصاً إِن كَانَت دبيلة. وأسكن مَا يكون هَذَا الوجع عِنْدَمَا يكون الورم فِي حرم الْكُلية وَأما إِذا كَانَ عِنْد الغشاء وَعند العلآقة عظم الوجع وَاشْتَدَّ عظم الانتصاب والسعال والعطاس وصعب النصبة الَّتِي لَا يكون مُسْتَقر الورم فِيهِ على مهاد وَإِذا استلقوا كَانَ الْأَلَم أخف مِمَّا يكون عِنْد الانبطاح الْمُعَلق للكلية وَهُوَ أخص نصباتهم عَلَيْهِمَا وَرُبمَا اشتدت حمى هَذِه الْعلَّة لعظم الورم وتأدت إِلَى اخْتِلَاط الذِّهْن بِسَبَب مُشَاركَة الْحجاب وَإِلَى قيء مرّة بِسَبَب مُشَاركَة الْمعدة للكبد وَرُبمَا اتَّصل الوجع إِلَى الْوَجْه والعينين وَحسب الْبَطن بضغط الْمَادَّة للمعي. وَأما الْبَوْل فَيكون فِيهِ أَبيض ثمَّ يصير أصفر نارياً غير ممتزج ثمَّ يحمر. فَإِن دَامَ بَيَاض المَاء آذن بصلابة تكون أَو اسْتِحَالَة إِلَى دبيلة. وَبِالْجُمْلَةِ إِذا كَانَ الْبَوْل فِي هَذِه الْعلَّة لزجاً أَبيض ودام عَلَيْهِ د هُوَ دَلِيل رَدِيء. وَإِذا أَخذ المَاء يرسب رسوباً مَحْمُودًا فقد آذن الورم بالنضج من غير اسْتِحَالَة إِلَى شَيْء آخر. وَإِذا جَاوز الورم الْأَيَّام الأول وَبَقِي الْبَوْل صافياً رَقِيقا فالورم فِي طَرِيق الْجمع أَو طَرِيق التصلب وَتعلم أَن الورم فِي جرم الْكُلية أَو بِقرب الغشاء بِمَا قُلْنَاهُ

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 678

فِيمَا سلف وَتعلم أَن الورم فِي الْكُلية الْيُمْنَى أَو الْيُسْرَى بِأَن الِاضْطِجَاع على جَانبهَا أسهل من الِاضْطِجَاع على مقابلها لتعلقها. وَأَيْضًا فَإِن امْتَدَّ الوجع إِلَى نَاحيَة الكبد فالورم فِي الْيُمْنَى وَإِن امْتَدَّ إِلَى نَاحيَة المثانة فالورم فِي الْيُسْرَى وَإِن كَانَت العلامتان جَمِيعًا فالورم فيهمَا جَمِيعًا فَإِذا صَار الورم دبيلة عظم الثّقل جدا وأحسّ فِي الْكُلية كَأَن كرة ثَقيلَة فِي الْبَطن وَحدثت نفخة فِي الْمَوَاضِع الخالية واشتدت الْأَعْرَاض جدا وأحس بوجع شَدِيد فِي الْبَطن. أما الورم اليساري فيحس فَوق الْأُنْثَيَيْنِ ويعظم الوجع فِي عضل الصلب فِي جَمِيع ذَلِك. وَإِذا نضج خفت الْحمى وزادت القشعريرة وَغلظ الْبَوْل وَكثر فِيهِ الرسوب الْحسن. وَإِذا انفجر الورم زَالَت الْحمى والنافض الْبَتَّةَ فَإِن كَانَت الْمدَّة بَيْضَاء ملساء غير مُنْتِنَة وَخرجت بالبول فَهُوَ أَجود مَا يكون وَكَذَلِكَ إِن كَانَ دَمًا وقيحاً أَبيض وَمَا خَالف ذَلِك فَهُوَ أردأ بِحَسب مُخَالفَته. العلاج: أول العلاج قطع السَّبَب بالفصد مَن الباسليق إِن كَانَ الورم غَالِبا وَرُبمَا احْتِيجَ أَن يتبع ذَلِك بالفصد من مأبض الرّكْبَة. فَإِن لم يظْهر ذَلِك الْعرق فَمن الصَّافِن وبالإسهال أيضَاً إِن كَانَ هُنَاكَ مَعَ الورم أخلاط حادة بالحقن اللينة اللعابية مَا أمكن. وَأفضل مَا يسهل بِهِ مَاء الْجُبْن والخيارشنبر. وَفِي مَاء الْجُبْن إمالة للمادة إِلَى الأمعإء وَغسل وجلاء وتبريد وإنضاج وَإِصْلَاح للقروح. وَفِي الخيارشنبر إسهال وإنضاج بِرِفْق. وَمَاء السكر وَالْعَسَل الْكثير المزاج بِهَذِهِ الْمنزلَة. وَإِن أمكن أَن يعدل الْخَلْط ثمَّ يسهل فَهُوَ أفضل. وَيجب أَن لَا يكون الإسهال عنيفاً وقوياً فيعظم الضَّرَر بِسَبَب الْخَلْط الْكثير المنصب إِلَى الأمعاء مجاوراً للكلية. وَمَاء الشّعير مِمَّا يجب أَن يلْزم فِيهِ وَيجب أَن لَا يدر الْبَتَّةَ وَلَا يسقى البزور وبنادقها وخصوصاً وَالْبدن غير نقي فَإِن الأخلاط تنصب حِينَئِذٍ إِلَى الْكُلية حَتَّى إِذا أصبح النضج أدررت. وَلذَلِك مَا يجب أَن يمْنَع شرب المَاء مَا أمكن فِي مثل هَذَا الْوَقْت وَإِن كَانَ من وَجه علاجاً إِلَى أَن ينقي وَإِن كَانَ المَاء مُوَافقا بتبريده وترطيبه للأورام الحارة لَكِن إِذا كَانَ بِحَيْثُ يزعج الإدرار ويزاحم جَوْهَر المنصب إِلَى نَاحيَة الورم جَوْهَر الورم ضرّ بِسَبَب الْحَرَكَة مضرَّة فَوق منفعَته بِسَبَب الكمية مضرَّة فَوق منفعَته بِسَبَب الْكَيْفِيَّة. وَمَعَ ذَلِك فَإِنَّهُ يستصحب مَعَ نَفسه أخلاطاً إِلَى الْكُلية يسهل انحدارها إِلَيْهَا بمرافقة المَاء. فَإِن كَانَ لَا بُد فَيجب أَن يسقى المَاء العذب الصافي الْبَارِد سقيا بالرشف والمصّ وَيجب أَن لَا يكون من برده بِحَيْثُ يمْنَع النضج ويجتنب اللَّحْم والحلاوة. وَأما المَاء الْحَار فيضرهم. وَكَذَلِكَ كل حَار بِالْفِعْلِ قوي الْحَرَارَة. وَبِالْجُمْلَةِ فَإِن المَاء الْكثير لَا يَخْلُو من أَن يتعب الْكُلية بحركته ومروره وَلَيْسَ للأورام والقروح مثل السّكُون. والحمامات لَا توافقهم اللَّهُمَّ إِلَّا بعد الانحطاط للأورام الحا رة. وَيجب أَن يسْتَعْمل فِي الأول من المشروبات وَمن الأطلية والحقن وَغير ذَلِك مَا هُوَ نَافِع ثمَّ يخلط بهَا مِمَّا هُوَ جال ومرخ ومنضج شَيْء بِحَسب عظم الورم وصغره ثمَّ يسْتَعْمل الجوالي والمرخيات وَيجب أَن يخْتَار من الجوالي والمرخيات مَا لَا لذع فِيهِ فَإِن احْتِيجَ إِلَى قوي لَهُ لذع لعظم

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 679

الورم فَالصَّوَاب أَن يغلب عَلَيْهِ مَا لَا لذع فِيهِ. وَكَذَلِكَ إِن كَانَ هُنَاكَ أخلاط لذاعة لم تستفرغ فَيجب أَن تكسر بأغذية من جنس الاحساء الْمُوَافقَة للكلية والأورام إِلَّا أَنَّهَا من جملَة مَا لَا لذع لَهُ فَإِنَّهَا تتغلى بهَا وَيجب أَن تتعرف حَال الأخلاط فِي رقّتها وغلظها وَفِي جوهرها هَل هِيَ من جنس فَاسد أَو صَحِيح أَو خلط آخر وَفِي مبلغها هَل هِيَ قَليلَة أَو كَثِيرَة حَتَّى تقَابل بكيفية الدَّوَاء وكميته وماقدرت أَن تعالج بِمَا هُوَ أقل حِدة لم تفزع إِلَى الحاد وَإِذا نضج الورم نضجاً تاعاً وَعرف ذَلِك فِي الْبَوْل سقِِي المدرات مثل البزور وبنادقها فِي مَاء الشّعير وَنَحْوه. وَقبل ذَلِك لَا يسقى المدرّات وخصوصاً إِن كَانَت الأخلاط من الْبدن رَدِيئَة وَرُبمَا أحدث سقِِي ذَلِك ثقلاً فَلَا تبالين بِهِ فَإِن سقِِي ذَلِك بِعَيْنِه يُزِيلهُ. وَأولى مَا يعالج بِهِ فِي إصْلَاح الورم وَفِي الإسهال للخلط الرَّدِيء الحقن دون المشروبات فَإِن الحقن أوصل إِلَيْهَا مَعَ ثبات قوتها وَمَعَ ذَلِك فَإِنَّهَا لَا تحدر من فَوق شَيْء إحدار المشروبات وخصوصاً المسهلة وَيجب أَن تكون الحقنة بالمحقنه الْمَذْكُورَة فِي بَاب القولنج لتَكون الحقت سلسة غير مستكرهة وَلَا مزاحمة فتؤلم وتضر. وَالْخيَار شنبر نعم الشَّيْء فِي معالجات الْكُلية فَإِنَّهُ إِذا وَقع فِي الحقن والمشروبات استفرغ بِغَيْر عنف وإنضج الورم فَإِذا علمت أَن الْبدن نقي وَأَن الورم صَغِير فَرُبمَا كَفاك سقِِي مَاء الْعَسَل أَو مَاء السكر الكثيري المزاج فَإِن جلاءهما وتلطيفهما وتقطيعهما رُبمَا حلله بِلَا لذع. والأشياء النافعة فِي أول الْأَمر مَاء الشّعير مَعَ دهن مَا وعصارة الْخلاف والعصارات الْبَارِدَة والتضميدات بالمطفئات وَسقي اللعابات مثل بزرقطونا وَرُبمَا سقِِي اللَّبن وَإِن كَانَ التهاب. وَيجب أَن يكون اللَّبن على مَا وَصفنَا. وَبعد ذَلِك فليستعمل الحقن من الخطمي والخبازي وبزر الْكَتَّان مَعَ شَيْء من الْبَارِدَة ودهن الْورْد. ولتستعمل الحقن بسويق الشّعير وبنفسج وباقلا. وَفِي آخِره تتْرك الْبَارِدَة وَيُزَاد الحلبة والبابونج وَنَحْوه وَيكون الدّهن الشيرج ودهن القرطم ويضمد من خَارج بِمَا هُوَ منضج وَأَشد تسخيناً. وَمن ذَلِك أَن يكمد بِخرقَة صوف مغموسه فِي أدهان مسخنة وَالَّتِي فِيهَا قُوَّة الشبث والخطمي وتتخذ الضمادات من دَقِيق الْحِنْطَة وَمَاء الْعَسَل الْمَطْبُوخ وَمن ورق الحلبة والكرنب وأصل السوسن والشبث والخطمي والبابرنج بالشيرج. وَلَك أَن تجْعَل فِي هَذِه الأضمدة البنفسج والشحوم الملينة. وَرُبمَا احتجت بِسَبَب الوجع أَن تجْعَل فِيهَا شَيْئا من الخشخاش. وقشر اللفاح مُوَافق فِي ذَلِك وَالَّذِي يكون من الورم من قبل الْحَصَا فَيجب أَن يدبر تَدْبِير ذَلِك الْموضع بِمَا نقُوله وَأما تَدْبِير الوجع إِذا هاج وخصوصاً عِنْد المثانة لعظم الْحَصَاة فِيهَا وَكسر حَادث أَو خشونة ساحجة فَرُبمَا أمكن الْحمام والابزن وَإِذا أفرط عاود وجع شَدِيد بعد سَاعَة والنطولات البابونجية والأكليلية والخطمية والنخالية نافعة جَيِّدَة. وَإِن كَانَ هُنَاكَ اعتقال مَا من الطبيعة فَمن الصَّوَاب آخراج الثفل بأشيافة أَو حقنة غير كَبِيرَة فيضغط ويؤلم بل الاشيافة أحب إِلَيْك. وَفِي تَدْبِير الطبيعة تجفيف كثير وتسكين للوجع وَلَا سَبِيل إِلَى اسْتِعْمَال المسهل فَإِنَّهُ يؤلم ويؤذي بِمَا ينزل من فَوق. وَأما

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 680

الحقنة فَإِذا جعل فِيهَا شحوم ودسومات وقوى مرخية وقوى مَدَرَة فعل مَعَ الإسهال وَمن الأضمدة الفوية فِي إنضاج الدُّبَيْلَة الْعَارِضَة فِي الْكُلية التِّين المسلوق بِمَاء الْعَسَل وَإِن احتجت أَن تقويه بالمأزريون والايرسا فعلت. وَمن المشروبات المجربة بزر كتَّان مثقالين ونشا مِثْقَال وَهِي شربتان. وَإِذا تمّ النضج اسْتعْملت المدرات مشروبة ومحقونة. وَمن الضمادات ضمادات متخذة من الكمافيطوس والجعدة والفطراس اليون وفقاح الأذخر والسنبل. وَيجب أَن يتعهد حَال الوجع ويسكن المقلق مِنْهُ بالمسكنات الَّتِي ذَكرنَاهَا مرَارًا وبالابزنات الموصوفة وَرُبمَا كَانَت الحقنة المخرجة للثفل مريحة مسكنة للوجع بِمَا يزِيل المزاحم وَبِمَا يلين. فَإِن لم تفعل ذَلِك احتجت أَن تجفف بِمثل الفصد والمحاجم تُوضَع بالرفق بَين الْقطن والصلب ثمَّ يشرط وبتكميد الْموضع بصوف مغموس فِي زَيْت حَار قد طبخ فِيهِ مثل الخطمي والقيصوم والبابونج وَأَن تضمد بِمثل بزر الْكَتَّان وَنَحْوه. وَرُبمَا احتجت إِلَى أَن تقَوِّي الضماد بِمثل الجعدة والكندر والكرسنة والشمع ودهن السوسن. وَرُبمَا احتجت إِلَى أَن تجْعَل للدواء منفذاً بِأَن تضع محجمة وتشرط شرطا خَفِيفا ثمَّ تكمده بالأكمدة الْمَذْكُورَة. وَرُبمَا احتجت أَن تَسْقِي البزورالمدرة الْبَارِدَة مَعَ قَلِيل من الحارة اللطيفة وَشَيْء من المخدرات كالأنيسون مَعَ كرسنة ويسير من أفيون وَمثل فلونيا فَهُوَ أفضل دَوَاء فِي مثل هَذَا الْموضع. وَأما العلاج الْخَاص بِالدُّبَيْلَةِ - إِذا علمت أَنه لَا بُد من جمع - فَيجب أَن تعين بالمنضجة الَّتِي ذَكرنَاهَا وتزيدها قُوَّة بِمثل علك البطم والأنجرة والأفسنتين والايرسا ودقيق الكرسنة. وَرُبمَا جعل فِيهَا مثل أصل الفاشرا أَو المازريون وزبل الْحمام وَرُبمَا كفى طبيخ التِّين بالعسل. وَيجب أَن يسْتَعْمل فِي الحقن وَفِي الْأَشْرِبَة مَا ينضج هَذِه بقو وَيسْتَعْمل الكمادات الْمَذْكُورَة مقواة بِمَا يجب أَن تقوى بِهِ. وَكَثِيرًا مَا كَانَ سَبَب بطء النضج سوء المزاج الْحَار الملتهب فَإِذا عدل نضج. وَذَلِكَ بِمثل الألبان المشروبة والمحقون بهَا والأضمدة ويميل بالإنضاج على أَشْيَاء بَارِدَة بالطبع حارة بِالْعرضِ مثل المَاء الْحَار يقْعد فِيهِ. فَإِن لم ينفجر اسْتعْملت المفجّرات والحقن الحادة حَتَّى الَّتِي يَقع فِيهَا خربق وقثاء الْحمار والثوم وظاهرتها بالكمادات والضمادات من خَارج والمدرات المقوية مثل الوج وبزر الفنجنكشت وَلَهُمَا خَاصَّة فِي ذَلِك. وَمن المفجّرات الجيدة الدارصيني والحرف. وَإِذا انفجر اسْتعْملت مَا يدر بِقُوَّة لينقي ثمَّ اسْتعْملت مَا يلحم من الْأَدْوِيَة الْمعدة لقروح الْكُلية وسنذكرها. فصل فِي الورم البلغمي فِي الْكُلية يحدث عَن أَسبَاب إِحْدَاث البلغم. العلامات: يكون ثقل وتمدد وقصور فِي أَفعَال الْكُلية وَلَا يكون هُنَاكَ التهاب وَرُبمَا كَانَ مَعَه ترهل فِي الْوَجْه وَالْعين وَفِي سَائِر الْبدن وَيكون المنى رطبا جدا رقياً بَارِدًا مَعَ فقدان العلامات الْخَاصَّة بالصلب.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 681

العلاج: هُوَ الأضمدة المسخنة بالمدرات المنقية وَيجب أَن يَقع فِيهِ تعويل كثير على الْغَار وورقه ودهنه وعَلى السذاب فِي مثل ذَلِك يسْتَعْمل فِي الحقن والمشروبات والأضمدة. فصل فِي الورم الصلب فِي الْكُلية قد يكون مبتدئاً وَأَكْثَره بعد حَار وَسَببه كَثْرَة مَادَّة سوداوية جرت إِلَيْهِ أَو تحجر من ورم حَار لبرد حجره أَو حر غلظه وهما السَّبَب فِي أَن لَا يَقع نضج فَإِن النضج تَابع لحرارة الِاعْتِدَال. العلامات: يدل على الورم الصلب فِي الْكُلية ثقل شَدِيد لَيْسَ مَعَه وجع يعْتد بِهِ إِلَّا فِي الْكَائِن بعد ورم حَار فَرُبمَا هاج فِيهِ وجع. وَمن العلامات الصلب دقة الحقوين وخدرهما وخدر الْوَرِكَيْنِ وَرُبمَا خدر السَّاقَيْن لكنهما لَا يخلوان عَن ضعف. ويعرض فِي جَمِيع هَذِه الْأَعْضَاء السافلة هزال ونحافة وَالْبَوْل يكون رَقِيقا يَسِيرا فِي كميته لقلَّة جذبهما المائية لضعف الْقُوَّة وَضعف دَفعهَا وَيكون عديم النضج رَقِيقا. وَالسَّبَب فِي ذَلِك السدة فَإِنَّهَا تمنع الكدر أَن ينفذ وَكَثِيرًا من الرَّقِيق بل السدّة رُبمَا أسرت الْبَوْل والضعف فَإِنَّهُ يمْنَع الْقُوَّة أَن تنضج وَقد يحدث مِنْهُ تهيج وَكَثِيرًا مَا يُؤَدِّي إِلَى الآستسقاء لانسداد الطّرق على مائيته ورجوعها إِلَى الْبدن فَلذَلِك يجب فِي مثل هَذِه الْعلَّة أَن يدام إدرارها. العلاجات: تتأمل الْأُصُول فِي معالجات صلابة الكبد والأدوية فَإِن ذَلِك بِعَيْنِه طَرِيق معالجة صلابة الكلى. فَإِن احْتِيجَ إِلَى الفصد لأكثرة الدَّم السوداوي فعلء وَقد ينفع مِنْهُ شرب البزور الَّتِي فِيهَا تليين وَتَحْلِيل مثل بزر المرو وبزر الْكَتَّان وبزر الخطمي والحلبة والقرطم يتَّخذ مِنْهَا سفوفات ويخلط بهَا مدرات بِحَسب الْحَاجة وَلَا يفرط فِي الأدرار فَيبقى الغليظ ويتحجر بل تراعي بَوْله. فَكلما غلظ أدرّ باعتدال وَكلما وقف أنضج. وَمن عَلَامَات نضجه أَن يكثر الْبَوْل ويغلظ. وينفع مِنْهُ المروخات والكمّادات مثل دهن الْقسْط ودهن الناردين والزنبق ودهن البابونج ودهن الشبث ودهن الْغَار. وَمن الضمادات المتخذة من البابونج وإكليل الْملك وبزر الْكَتَّان. وَرُبمَا احْتِيجَ إِلَى مثل الْمقل والأشق والسكبينج وشحم الدب وشحم الآسد ومخ الْبَقر والأيل وَغير ذَلِك يتَّخذ مِنْهُ مراهم وضمادات وَيسْتَعْمل. وَرُبمَا احْتِيجَ إِلَى أَن يداف مثل الْمقل والأشج فِي طبيخ المدرات وَكَذَلِكَ البابونج والحسك والإكليل والبسفايج ويسقى مِنْهَا. فصل فِي قُرُوح الْكُلية أَسبَاب قُرُوح الْكُلية هِيَ بِعَينهَا أَسبَاب سَائِر القروح وَهِي أَسبَاب تفرق آلاتصال ثمَّ التقيّح.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 682

وَبعد ذَلِك فقد يكون عَن انصداع عرق وانفجاره وانقطاعه لأسبابه الْمَعْلُومَة فِي مثله. وَقد تكون لدبيلة انفجرت وَقد تكون لحصاة خرجت وَقد تكون لأخلاط مرارية أَو بورقية سحجت أَو لزجة سحجت بإنقلاعها عَن ملتزقها بعنف. وقروح الْكُلية أقل رداءة من قُرُوح المثانة وَمن القروح المجاري بَينهمَا وَحَال قُرُوح المجاري من الْحَالين. وَالسَّبَب فِي ذَلِك أَن قُرُوح الْعُضْو العصبي أعْسر برءاً من قُرُوح الْعُضْو اللحمي وَكَثِيرًا مَا تعرض القروح فِي المجاري لكَون الْمَادَّة صفراوية ساحجة أَو لحصاة خادشة. وَقد تكون هَذِه القروح متأكلة وَقد لَا تكون. وَكَثِيرًا مَا يحدث من قُرُوح الكلى نواصير لَا تَبرأ الْبَتَّةَ. وَإِن كَانَت مِمَّا يكف عَن سيلانها مَعَ نقاء الْبدن ويسيل عِنْد الامتلاء فَمَا كّان جيد الْمدَّة فَلَا كثير خوف مِنْهُ وَلَا يخَاف مِنْهُ الاتساع والتأكل - وَأما رَدِيء الْمدَّة فَإِنَّهُ يعرض الاتساع والتأكل والتأدي إِلَى العطب وَمن انخرق كلاه مَاتَ. وَكَثِيرًا مَا يكون رَأس لورم مائلاً إِلَى العلامات: عَلَامَات قُرُوح الْكُلية أَن تخرج فِي الْبَوْل غُدَّة وأجزء شعرية وكرستّية حمر لحمية وَرُبمَا أحس صَاحبه بألم فِي مَوَاضِع الْكُلية وَرُبمَا تقدمه بَوْل دم أَو دبيلة كُلية أَو ألم من انقلاع حَصَاة. وَقد يدل عَلَيْهِ ضربهّ وقعتَ أوصدمة وَأما الاتفتاح فقد لَا يكون مَعَه وجع وَيدل عَلَيْهِ دوَام بَوْل الدَّم قَلِيلا قَلِيلا فَإِن بَوْل الدَّم إِذا كَانَ من انفجار دبيلة أَو انصداع عرق من فَوق جَازَ أَن يَدُوم يَوْمَيْنِ أَو ثَلَاثَة فإمَّا إِن طَال ذَلِك لانفتاح أَو لقرحة. وَإِذا طَال وَكَانَ هُنَاكَ تغير لون أَو مُخَالطَة صديد فَلَيْسَ إِلَّا لقرحة فِي الْكُلية أَو المثانة وَذَلِكَ بَوْل دموي مضعف لِأَنَّهُ وَإِن كَانَ الْمبلغ كل وَقت قَلِيلا فَإِن التَّوَاتُر يُؤَدِّي إِلَى استفراغ مبلغ كَبِير وَالْفرق بَين الْكُلية والمثانة أَن قُرُوح الْكُلية تكون حمراً وَفِي قُرُوح المثانة بيضًا إِمَّا كبارًا غلاظاً إِن كَانَت فِي المثانة نَفسهَا وَإِمَّا صغَارًا رقيقَة إِن كَانَت فِي المجاري. وَيعرف الْفرق أَيْضا بِموضع الوجع فَإِن مَوضِع الوجع فيهمَا يخطف أما فِي قُرُوح الْكُلية ففوق وَأما فِي قُرُوح المجاري فَفِي الْوسط وَفِي مجْرى الْقَضِيب بعد الْجَمِيع. وَرُبمَا يصعب الوجع فِي قُرُوح المجاري وَيكون لَهُ هيجان كل ساعهّ كالطلق. وَقد يسْتَدلّ على الْفرق الْمَطْلُوب بِقُوَّة الوجع فَإِن الوجع قي قروحالمثاتة أصعب لِأَنَّهُ عُضْو عصبي قوي الْحس. وَإِذا بَال صَاحب قُرُوح الكلى أَو المثانة دَمًا بعد بَوْل الْمدَّة فاستدل مِنْهُ على التأكل وَقد يسْتَدلّ على صعوبة القروح فِي الْكُلية وخبثها بقلة قبُول العلاج وَطول الْمدَّة وَكَثْرَة العكر واللون الرَّدِيء الْأَخْضَر فِيمَا يَبُول وَشدَّة نَتنه. العلاج: أول مَا يجب أَن يقْصد قي علاج قُرُوح الْكُلية والمثانة تَعْدِيل الأخلاط

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 683

وإمالتها عَن المرارية والبورقية إِلَى العذوبة لِئَلَّا تجرح جرحا بعد جرح وَاجْتنَاب كل حريف ومرَ ومالح وحامض وتقليل شرب مَاء لتقل الْحَاجة إِلَى الْبَوْل وتقل حَرَكَة الْكُلِّي عَمَّا يسيل إِلَيْهَا وانجرادها بِهِ. فَإِن قانون علاجالقروح التسكين وَمِمَّا يعدل الأخلاط الفصد إِن وَجب والإسهال اللَّطِيف وَالرَّقِيق بِلَا عنف الْبَتَّةَ وَلَا إِطْلَاق أخلاط حادة دفْعَة وَاحِدَة فَإِن مثل ذَلِك ينقص من الْبدن تقصاناً لطيفاً مَعَ ميل إِلَى غير جِهَة الْكُلية - وَمَا لم يسْتَعْمل مسهلاً المرار فَهُوَ أولى إلاالضرورة وَالْأولَى أَن يعدل الْمَادَّة ويخرجها بعد ذَلِك وخصوصاً بالقيء والقيء أجل مَا يعالج بِهِ قُرُوح الْكُلية يما ينقي ويستفرغ وَبِمَا يجذب الأخلاط إِلَى ضدّ جِهَة الْكُلية. وَرُبمَا كَانَ اسْتِعْمَال الْقَيْء الْمُتَوَاتر علاجاً مُقْتَصرا عَلَيْهِ يُغني عَن غَيره وَالْأولَى أَن تدبر أَولا بالبزور ثمَّ تقبل على الْقَيْء وَيجب أَن يكون الْقَيْء على الطَّعَام بِمَا يسهله مثل الْبِطِّيخ ببزره خَاصَّة مَعَ الشَّرَاب الحلو وبمثل السكنجبين بِالْمَاءِ الْحَار وَيجب أَن لَا يكون بتهييج شَدِيد بعنف. وَمِمَّا يعدل الأخلاط تنَاول مثل الْبِطِّيخ الرقي والقثاء والكاكنج والخشخاش وَمن الْأُصُول الَّتِي يجب أَن تراعى أَنه إِذا اشْتَدَّ الوجع فعالج الوجع أَولا ثمَّ القرحة وَإِن كَانَت القرحة طرية وَكلما انفجر الورم كَانَ علاجها أسهل. وَرُبمَا كفى حب القثاء مَعَ شراب البنفسج وَإِذا أزمنت عسر الْأَمر وَيجب أَن تبادر إِلَى التنقية. وَأما فِي الْخَفِيف فبالمدرات الْخَفِيفَة مثل بزر الكاكنج والخطمي إِلَى حد الرازيانج وَأما فِي الرَّدِيء الْخَبيث فَمثل البرشاوشان مَعَ اعْتِدَال والإيرسا والفراسيون ودقيق الكرسنة وَيحْتَاج أَن يجمع بَين السَّقْي والتضميد إِذا كَانَت الْعلَّة خبيثة. وَرُبمَا تقع فِيهِ الزوفا والسذاب وَنَحْوه. فَإِن نقيت فاشتغل بالختم والإلحام لِئَلَّا يَقع تَأْكُل وَيجب أَن يلزموا السّكُون وَلَا يتعبوا مَا أمكنهم بل يجب أَن يقتصروا من الرياضة على ذَلِك الْأَطْرَاف واستفراغ مَا يستفرغ بالرياضة بالتكميد الْيَابِس حَتَّى لَا يُمكنهُم الْمَشْي وَغير ذَلِك وخصوصاً إِذا كَانُوا اعتادوا الرياضة ثمَّ إِذا عوفي يدرج برياضة خَفِيفَة إِلَى أَن يرجع إِلَى عَادَته فِي حركاته. فَأَما علاج نفس القرحة فَيجب فِيهَا أَولا أَن يهجر الْجِمَاع فَإِن الْجِمَاع ضار بهَا وَلَا يكثر وَأما علاج نفس هَؤُلَاءِ بالأدوية فَيجب أَن يكون بالمجففات الجالية بِلَا لذع فَإِن كَانَت القرحة لَيست بِتِلْكَ الرَّديئَة كفى المعتدل فِي الْجلاء والتجفيف. وَإِن كَانَت خبيثة احْتِيجَ إِلَى مَا هُوَ أقوى تنقية وغسلاً الوضر وَأَشد تجفيفاً ليمنع الوضر وَبعد ذَلِك أشذ قبضا ومنعاً وَهُوَ مثل الأقاقيا وعصارة لحية التيس وَرُبمَا احْتِيجَ إِلَى مثل الشبث ليمنع انصباب الأخلاط الرَّديئَة. فَإِذا نقي وجف وحبست عَنهُ الْموَاد كَانَ الْبُرْء. وَيجب أَن تخلط بأدوية القروح كلهَا مغريات مثل النشاء والكثيراء والصموغ الْبَارِدَة فَإِن التغرية مِمَّا تجْعَل القروح فِي حرز عَن سحج مَا يمر عَلَيْهَا. وَمَا كَانَ مِنْهَا دسماً كْاللك يجعلالحم الْعُضْو وَبِمَا يغتذي مِنْهُ مثانة ولزوماً واستعداداً للانختام وَيجب أَيْضا أَن تخلط بهَا مدرات وأدوية ملطفة لتوصل الْأَدْوِيَة الْمصلحَة والخاتمة. وَإِن كَانَت هِيَ فِي نَفسهَا تضر وتهيج. وَرُبمَا احْتِيجَ أَن تخلط بهَا المخدرات من الخشخاش والبنج واللقاح والأفيون والشوكران

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 684

وَذَلِكَ لتسكين الوجع والتّجفيف والردع. وَإِذا علمت أَن فِي القروح وضراً فَاسق جالياً فِيهِ قُوَّة من إدرار مثل مَاء السكر وَمَاء الْعَسَل بِبَعْض البزور حَتَّى يدر وَيغسل ثمَّ أتبعه بالمجفافات يالأدوية المشروية الَّتِي يعالج بهَا مَا لَيْسَ بالخبيث جدا من قُرُوح الْكُلية ّ مثل بزر الخطمي وبزر المرو وأصولها بِمَاء الْعَسَل وبزر الكاكنج وَمَاء عِنَب الثَّعْلَب خُصُوصا الْجبلي وَأَيْضًا بزر القثاء والطين الأرمني بالجلاب والبرشاوشان بِمَاء الْعَسَل ولأصل السوسن تجفيف وتنقية وإنضاج وتغرية. وَأَيْضًا بزر كتَّان وكثيراء جُزْء جُزْء تشاستج جزءان بِمَاء الْعَسَل وَأَيْضًا حب الصنوير وبزر الْخِيَار يستف مِنْهُمَا رَاحَة. وَأَيْضًا بزر الخشخاش المقلو المسحوق يُؤْخَذ مِنْهُ دِرْهَم وَنصف فِي مَاء أغلي فِيهِ الْإِذْخر وأصل السوسن. وَأقوى مِمَّا ذَكرْنَاهُ فطراساليون أَو دوقو بشراب ريحاني وَقَلِيل طين أرمني وَقد ينْتَفع بسقي الْمقل محلولاً مَعَ صمغ البطم الطين الْمَخْتُوم أَجزَاء سَوَاء. والشربة إِلَى مِثْقَال فِي شراب حُلْو وَأَيْضًا دَقِيق الكرسنة قوي التنقية والتجفيف مَعهَا فَإِذا جمع محه مثل الطين الْمَخْتُوم والأقاقيا وعصارة لحية التيس تمت فَائِدَته. والإيرسا أَيْضا قوي يفعل بِهِ هَذَا الْفِعْل وَنَحْوه. وَأما المركبات فَمثل مَا يُؤْخَذ من بزر القثاء المقشًر خَمْسَة وَثَلَاثُونَ حَبَّة وَمن حب الصنوير اثْنَتَا عشرَة حَبَّة وَمن اللوز خمس حبات عددا وَمن الزَّعْفَرَان مَا يكون مثل وزن هَذِه وَيشْرب على الرِّيق فَإِن كَانَت الْحَرَارَة شَدِيدَة فبدل حب الصنوبر بحب الْخِيَار. وَأَيْضًا حب الصنوير عشرُون حَبَّة حب القثاء أَرْبَعُونَ حَبَّة نشاستج دِرْهَم وَنصف يسقّى قي رَطْل من مَاء أغلي فِيهِ الناردين وبزر الكرفس من كل وَاحِد ثَمَانِيَة دَرَاهِم حَتَّى عَاد إِلَى الرّبع وَأَيْضًا طين مختوم وَدم الْأَخَوَيْنِ وكندر ونشاء وبزر بطيخ وبزر الكرفس وبزر القثاء وبزر القرع وَرب االسوس وَلَك وراوند صيني ولوز الصنوبر الْكِبَار والخشخاش وبزر البنج أَجزَاء سَوَاء يسقى على مُوجب الْمُشَاهدَة بميبختج. وأيضآ حب الصنوبر ثَلَاثُونَ حَبَّة لوز مقشر عشرُون التَّمْر اللحيم خمس عشرَة تَمْرَة كثيراء أَرْبَعَة مَثَاقِيل. رب السوس أَرْبَعَة مَثَاقِيل زعفران سدس مِثْقَال يعجن بميبختج وَيسْتَعْمل. وَإِذا اشْتَدَّ الوجع فَيجب أَن يعرض عَن العلاج للقرحة ويعالج بِمثل هَذَا الدَّوَاء. ونسخته: يُؤْخَذ من بزر البنج دانق أفيون قِيرَاط بزر الْخِيَار دِرْهَمَانِ بزر الخس دِرْهَم بزربقلة الحمقاء دِرْهَم فَإِنَّهُ يسكّن الوجع فِي الْحَال. وَإِذا كَانَ الوجع قَلِيلا سكنه شرب اللَّبن مَكَان المَاء وشراب البنفسج. وَمن القوية قوفي وأقراص الكاكنج وأقراص اسقلسادس وأقراص ديسقوريدوس وسفوف اللكّ والزراوند الْجبلي ببزر الكاكنج. وسفوف كمادريوس قوي جدا وَكَثِيرًا مَا تَنْفَع الحقن الدوسنطارية على سَبِيل الْمُجَاورَة وَقد تسْتَعْمل أضمدة من هَذَا الْقَبِيل تجْعَل على الظّهْر وَعند شدّ الْوسط والمواضع الخالية مثل دَقِيق الكرسنّة مطبوخاً بشراب وَعسل. وَأَيْضًا ورد يَابِس وعدس وَعسل وَحب آس يضمّد بِهِ. وَهَذَا أَيْضا يمْنَع التعفّن والتوسع. وَمن المروخات دهن الْحِنَّاء ودهن شَجَرَة المصطكي ودهن السفرجل. وَرُبمَا خلط بهَا مثل الميعة وَرُبمَا احْتِيجَ إِلَى مثل شَحم البط للتليين. وَأما النواصير فَلَا علاج بهَا إِلَّا التجفيف وَمنع الْفساد. أما التجفيف فبإدامة تنقية الْبدن واحتراز عَن الامتلاء بخشب

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 685

الكمية والكيفية. وَهَذَا يَكْفِي فِي علاج مَا لَيْسَ بخبيث. وَأما الْخَبيث فَيجب أَن يعالج بِهَذَا الدَّوَاء وَمَا كَانَ أقوى مِنْهُ مثل أضمدة وأشربة تمنع التعفن مثل القوابض الْمَعْرُوفَة مَعَ جلاء لَا لذع فِيهِ وَفِيه تنقية. فصل فِي الْغذَاء يجب أَن يكون الْغذَاء حسن الكيموس من لُحُوم الطير الَّذِي تَدْرِي والسمك الرضراضي والبقول الجيده كالسرمق والبقلة اليمانية. وَمَا دَامَت القروح رَدِيئَة فَيجب ن تُعْطى مشوية. وأفضلها لُحُوم الطير والعصافير الجبلية مشوية وَمثل صفرَة الْبيض النيمبرشت ويدرج إِلَى الدَّجَاج السمين والأطرية. والألبان تنفعهم إِذا هضموها فَمَا كَانَ مثل لبن الأتن وَلبن الْخَيل أَيْضا وَلبن اللقَاح فينفعهم لِأَنَّهَا ألبان تصلح مواد القروح وتغسلها وتغزيها بجبنيتها. وَمَا كَانَ مثل لبن الْبَقر والضأن فَيجمع إِلَى ذَلِك زِيَادَة فِي تغرية الْعُضْو وتغذيته إِلَّا أَن لبن الأتن وَلبن الماعز ينفع من جِهَة إصْلَاح المزاج وَالْغسْل وَمن جِهَة الْخَاصَّة نفعا أَكثر من غَيرهمَا وخصوصاً المعلوفة بِمَا يُوَافق القروح مِمَّا علم حَاله. وَيجب أَن يخلط بألبانهم وأغذيتهم الَّتِي يتناولونها شَيْء من الْأَدْوِيَة الصَّالِحَة للقروح مثل الكثيراء. وَهَذِه الألبان يجب أَن تسقى بعد التنقية والنشاء والصمغ والمجففات أَيْضا وَشَيْء من المدرات من البزور الْمَعْرُوفَة. وَإِذا شرب اللَّبن لم يطعم شيئاَ حَتَّى ينحدر وَإِن أَبْطَأَ انحداره خلط بِهِ شَيْء من الْملح وَرُبمَا جعل فِيهَا ملح وَعسل. وَاللَّبن يصلح لَهُ مَكَان المَاء وَالطَّعَام جَمِيعًا. وَعند فيضان الْقَيْح يَنْفَعهُ لبن النعاج بِمَا يخْتم ويغري وَيُقَوِّي وَله أَن يشرب الألبان عِنْد الْعَطش. وَأما النَّقْل. والفواكه الَّتِي توافقه فالبطيخ وَالْخيَار النضيج والكمثري والزعرور وَالرُّمَّان الحلو والسفرجل والتفاح. وَمن النَّقْل الْيَابِس لوز وخصوصاً المقلو والفستق والبندق وحبٌ الصنوبر خَاصَّة والقسب. وليجتنبوا التِّين الْيَابِس فَإِنَّهُ رَدِيء للقررح يجلوها ويحكها ويهيجها بيتوعية خَفِيفَة وَيجب أَن يجْتَنب كل حامض قوي الحموضة وكل حريف ومالح وشديد الْحَلَاوَة. فصل فِي جرب الْكُلية والمجاري هُوَ من جنس قروحها وأسبابه فِي أَكثر بثور تظهر عَلَيْهَا من أخلاط مرارية أَو بورقية ثمَّ فصل فِي علاماته: يكون مَعَه عَلَامَات القروح فِي خُرُوج مَا يخرج مَعَ دغدغة وحكة فِي مَوضِع الْكُلية يخالطها نخس وَرُبمَا عرض مَعهَا الوجع وَالَّذِي يكون فِي المجاري يكون الْخَارِج مَعَه غشائياً.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 686

فصل فِي العلاج ينفع مِنْهُ فصد الباسليق إِن كَانَ الْبدن كُله ممتلئاً. وأتفع مِنْهُ فِي كل حَال فصد الصَّافِن والحجامة تَحت مَوضِع الْكُلية وَاسْتِعْمَال تنقية الْبدن دَائِما وخْصوصاً بالقيء وبنادق الْحُبُوب مَعَ الطين الأرمني وَرب السوس أَجزَاء سَوَاء والغذاء بِمَا يجود هضمه وكيموسه مثل صفرَة الْبيض وَمَا يبرد ويرطب مثل الفراريج بالقطف والبقلة اليمانية والقرع والآسفاناخ والفوكه الرّطبَة وخصوصاً الرُّمَّان الحلو والبقول الرّطبَة وعلاج جرب المجاري بَين علاجي جرب المجاري بَين علاجي جرب الْكُلية وجرب المثانة فَانْظُر فيهمَا جَمِيعًا. فصل فِي حَصَاة الْكُلية تشترك الْكُلية والمثانة فِي سَبَب تولد الْحَصَاة وَذَلِكَ لِأَن الْحَصَاة يتم تولدها عَن مَادَّة منفعلة وَمن قُوَّة فاعلة. فَأَما الْمَادَّة فرطوبة لزجة غَلِيظَة من البلغم أَو الْمدَّة أَو من دم يجْتَمع فِي ورم دملي وَهَذَا نَادِر. وَأما الْقُوَّة الفاعلة فحرارة خَارِجَة عَن الِاعْتِدَال. وللمادة سببان: أَحدهمَا مَادَّة للمادة وَالثَّانِي حَابِس الْمَادَّة فمادة الْمَادَّة الأغذية الغليظة من الألبان وخصوصاً الخاثرة والأجبان وخصوصاً الرّطبَة واللحمان الغليظة كلحمان الطير الآجامية والكبار الجثث وَلحم الْجمال وَالْبَقر والتيوس وَمَا يغلض ين الْوَحْش والسمك الغليظ والمطبخات كلهَا وَالْخبْز اللزج والنيء والفطير والأكشكة والبهط خَ والسميذ والحواري اللزج والحلواء اللزجة والفواكه الحامضة والعسرة الهضم وَالَّذِي يُولد خلطاً لزجاً كالتفاح الْفَج والخوخ الْفَج وَمثل لحم آلاترج ولحمم الكمثري وَمن الْمِيَاه الكدرة وخصوصاً الْغَيْر المألوفة الْمُخْتَلفَة الْأَشْرِبَة السود الغليظة. وخصوصاً إِن كَانَ الهضم ضَعِيفا لضعف الْقُوَّة الهاضمة أَو لِكَثْرَة مَا يتَنَاوَل فتهبط القوّة أَو لسوء التَّرْتِيب والرياضة على الامتلاء. وَرُبمَا كَانَت الْمَادَّة مُدَّة من قُرُوح فِيهَا أَو فِي غَيرهَا. وَأما حَابِس الْمَادَّة فضعف الدافعة فِي الكلى لمزاج أَو ورم حَار وَحُمرَة أَو قُرُوح فِي الْكُلية فتحتبس فِيهَا فضول ورسوبات من كل مَا يصل إِلَيْهَا من المائية. وَأما شدَّة حرارة فترمل الْفضل وتحجره قبل أَن ينْدَفع وتجذبه إِلَيْهَا قبل الهضم التَّام فِي أعالي الْبدن. وَهَذِه الْحَرَارَة إِمَّا لَازِمَة وَإِمَّا عارضة بِسَبَب تَعب أَو تنَاول مسخن. وَإِمَّا لسدة من فضول مجتمعة أَو برد مقبض أَو أورام سادة حارة وَهُوَ كثير وباردة وصلبة أَو مُشَاركَة أَعْضَاء قريبَة من مثل المعي وَغَيرهَا إِذا ضغطت الْكُلية فأحدثت فِيهَا سدة. وَهَذِه الْأَشْيَاء كلهَا تُوجد فِي المثانة من الْحَصَاة. وَإِن اقْترن الحصاتان كَانَت الكلوية أَلين يَسِيرا وأصغر وأضرب إِلَى الْحمرَة والمثانية أَصْلَب وَأكْثر جدا وأضرب إِلَى الدكنة والرمادية وَالْبَيَاض وَإِن كَانَ قد يتَوَلَّد فِيهَا حَصَاة متفتتة. وَأَيْضًا فَإِن الكلوية تتولد فِي الْأَكْثَر بعد انْفِصَال الْبَوْل فَهُوَ عكر الدَّم لم يَصْحَبهُ وتخفف عَنهُ. وَأكْثر من تصيبه حَصَاة الْكُلية سمين وَأكْثر من تصيبه حَصَاة المثانة نحيف والمشايخ يصيبهم حَصَاة الْكُلية أَكثر مِمَّا يصيبهم حَصَاة المثانة. وَالصبيان وَمن يليهم أَمرهم بِالْعَكْسِ. وَأكْثر ذَلِك مَا بَين

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 687

أنذر بحصاة تتولد فِي مثانته. وَيتم الِاسْتِدْلَال فِي جَمِيع ذَلِك إِن رَأَيْت رملاً يرسب وَكَانَ ذَلِك الرمل إِلَى الْحمرَة والصفرة. وَيُقَوِّي ذَلِك إِن يجد ثفلاً فِي قطنه ووجعاً كَأَنَّهُ احتباس شَيْء إِذا تحرّك عَلَيْهِ نخس مَا يَلِي الْقطن وَهُوَ أدل على قُوَّة الْقُوَّة وسعة المجاري. وَأَشد مَا يكون من الوجع بِسَبَب حَصَاة الْكُلية عِنْد أول التولد بِمَا يمزق ليتَمَكَّن وَعند الْحَرَكَة والمرور فِي المجاري وخصوصاً فِي المجرى إِلَى المثانة وَقد يوجع عِنْدَمَا يَتَحَرَّك عَلَيْهِ. وَأما فِي حَال انْعِقَاده وسكونه وَسُكُون صَاحبه على غير امتلاء شَدِيد ضاغط محرك للحصاة فيوجد إحساس ثقل فَقَط. والامتلاء من الطَّعَام يَجْعَلهَا أَشد تهييجاً للأوجاع وخصوصاً إِذا نزل وَإِمَّا عَلَامَات حَرَكَة الْحَصَاة فَهِيَ تسهل وجع واشتداده ونزوله من الْقطن إِلَى الأربية والحالب وَحِينَئِذٍ تكون الْحَصَاة قد وافت البربخ فَإِذا سكن ذَلِك الوجع فقد حصلت فِي المثانة. فصل فِي المعالجات لنذكر هَهُنَا المعالجات الَّتِي تكون للكلية خَاصَّة والمشتركة بهَا مَعَ حَصَاة المثانة ثمَّ نفزد بحصاة المثانة بَابا مُنْفَردا وعلاجات مُفْردَة خَاصَّة. والأعراض الَّتِي تقصدها الْأَطِبَّاء فِي علاج الْحَصَاة قطع مادتها وَمنع تولدها بِقطع السَّبَب وإصلاحه ثمَّ تفتيتها وَكسرهَا وإزعاجها وإبانتها من متعلّقها بالأدوية الَّتِي تفعل ذَلِك ثمَّ إخْرَاجهَا والتلطف فِيهِ وترتيبه. وَذَلِكَ يتم بالأدوية المدرة أَو بمعونات من خَارج ثمَّ تَدْبِير تسكين مَا يتبع ذَلِك من الأوجاع وَإِصْلَاح مَا يعرض مَعهَا من القروح. وَقد يتَصَدَّى قوم لإخراجها من الشق من الخاصرة وَمن الظّهْر وَهُوَ خطر عَظِيم وَفعل من لَا عقل لَهُ. فَأَما قطع مادتها فَإِنَّمَا يتهيأ أَولا بالآستفراغ لَهَا أَو بالإسهال أَو بالقيء ثمَّ بالحمية عَن الأغذية الغليظة والمياه الكدرة ثمَّ تَعْدِيل الْمَأْكُول وتقوية الْمعدة وإجادة الهضم وبالرياضة المعتدلة على الخواء والتدلك مشدود الْوسط وبتليين الطبيعة لتميل الأخلاط الغليظة إِلَى جَانب الثفل وَلَا يكون من الثفل مزاحمة للكلية وسد وَمِمَّا ينفع من ذَلِك إدامة الإدرار بِمَا يغسل المثانة من البزور المدرة. وَمِمَّا هُوَ جيد فِي ذَلِك مَاء الحمص وَمَاء الحرشف وَمَاء ورق الفجل والفجل نَفسه خُصُوصا الدَّقِيق الرطب. وَإِذا أَتَى عَلَيْهِ عدَّة أَيَّام اسْتعْمل مدراً قَوِيا. وَأما الصّبيان فقد يمْنَع تولد الْحَصَاة فيهم سقيهم الشَّرَاب الرَّقِيق الْأَبْيَض الممزوج وَقد يَنْتَفِعُونَ بالحقن المعتدلة لما يخرج من الثفل ويلين الطبيعة وَبِمَا يَجْعَل فِيهَا من الْأَدْوِيَة الخصوية فتوصل الْقُوَّة عَن قريب وَمن الْمَوَانِع لتولدها الْقَيْء على الطَّعَام والاستكثار مِنْهُ فَإِنَّهُ يدْفع الفضول الغليظة من طَرِيق مضاد لطريق حركتها إِلَى الْكُلية وَيجْعَل جَانب الْكُلية جانباً نقياً وَالْحمام والابزن رُبمَا توصل بِهِ إِلَى إزلاقها وَرُبمَا جذب الْموَاد إِلَى ظَاهر الْبدن وصرفها عَن الْكُلية. وَإِذا استكثر مِنْهُ أرْخى قُوَّة الْكُلية وَكَذَلِكَ إِذا اسْتعْمل فِي غير وَقت الْحَاجة إِلَى تليين وتسكين وجع فَإِنَّهُ يَجْعَل الْكُلية قَابِلَة للمواد المنصبة إِلَيْهَا لاسترخائها. وَالنَّوْم على الظّهْر مِمَّا ينفع من الْحَصَاة.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 689

فصل فِي الأدورية المفتتة وَأما الْأَدْوِيَة المفتتة لَهَا فَهِيَ أَكثر الْأَدْوِيَة الْمرة الَّتِي لَيست شَدِيدَة الْحَرَارَة جدا فتزيد فِي السَّبَب. وَكلما كَانَ تقطيعها أَشد وحرارتها أقل فَهِيَ أفضل. وَيجب أَن تكون المثانة أَشد حرا من الْكُلية. وَهَهُنَا جنس أدوية آخرى لَا ينْسب فعلهَا إِلَى حر وَبرد بل إِنَّمَا تفعل مَا تَفْعَلهُ بالخاصية. والأدوية المفتتة مِنْهَا مَا لَيست بِتِلْكَ المفرطة فِي الْقُوَّة وطبعها أَن تفتت الْحَصَاة الصَّغِيرَة الَّتِي لَيست بشديده. وَمِنْهَا مَا هِيَ شَدِيدَة الْقُوَّة بِحَسب حَصَاة الْكُلية إِلَّا أَنَّهَا قَليلَة الْقُوَّة بِحَسب حَصَاة المثانة أَو لَا قُوَّة لَهَا فِيهَا مثل الْحجر الْيَهُودِيّ وَمِنْهَا مَا هِيَ قَوِيَّة بِحَسب الْكُلية وَقد تفعل فِي حَصَاة المثانة وَمِنْهَا مَا قوتها شَدِيدَة فِي الحصاتين جَمِيعًا مثل العصفور الْمُسَمّى أطراغوليدوس وَمثل رماد العقارب. وَإِذا ركب من الْأَدْوِيَة الحصوية أدوية فَيجب أَن تقرن بهَا ضروب من الْأَدْوِيَة تكون مُعينَة لَهَا على فعلهَا. مِنْهَا أدوية قَوِيَّة الإدرار وتّخرج الْبَوْل الغليظ ليخرج مَا انقلع من الْحَصَاة ويفتت. وَمِنْهَا أوية فِيهَا تفتير مَا لحركه الأدويه الآخرى وتلبيث لتعمل بلبثها كَمَال عَملهَا. وَهَذِه هِيَ أدوية غير سريعة النّفُوذ لدسومه فِيهَا ولزوجة وَهِي مَعَ ذَلِك منضجة مثل صمغ البسفايج وَمِنْهَا أدوية سريعة النقوذ والتنقية مثل الفلفل وَغَيره وأدوية تقَوِّي الْعُضْو عِنْد اخْتِلَاف التأثيرات فِيهِ والحركات عَلَيْهِ وَهِي الْأَدْوِيَة الفادزهرية وَمثل السنبل والسليخة وَغَيرهَا وَمِنْهَا أدوية فِيهَا قبض لطيف مثل ربوب الْفَوَاكِه تحفظ قُوَّة الْعُضْو وَرُبمَا خلط بِهِ. الْأَدْوِيَة مسكنة للأوجاع بخاصية أَو تخدير. فَإِذا ركّبنا الدَّوَاء على هَذِه الصُّورَة تصرقت الْقُوَّة الطبيعية فاستعملت الحصوية عِنْد الْحَصَاة وعطلت المدرة والمبذرقة عِنْد موافانها بالأدوية الْحَصَاة ّ بعد اسْتِعْمَالهَا تِلْكَ المدرة لتوصل الحصوية إِلَى مَكَان الْحَصَاة وَحِينَئِذٍ يسْتَعْمل المريثة والملينة هُنَاكَ لتزيث دَوَاء الْحَصَاة وتلبثه فيفعل فعله وَلَا تحركه المنفذة والمدرة عَن لموْضِع الَّذِي يحْتَاج أَن يقف فِيهِ زَمَانا ليفعل فعله بِمَا عطلته الْقُوَّة المستعملة وَتَكون قبل ذَلِك قد اسْتعْملت تِلْكَ المنففة لتستعجل بالحصوية إِلَى الْحَصَاة قبل أَن تنفعل عَن الطييعة انفعالاً يوهن الْقُوَّة الَّتِي تفعل فِي الْحَصَاة. وَإِذا اسْتعْملت المفتتة والمزعجة عطلت فعلهَا عطلت الْأَدْوِيَة االمريثة وأعملت المدرة والمتفتتة. وَإِذا اشْتَدَّ الوجع اسْتعْملت المخدرة على مَا هُوَ القانون الْمَعْرُوف فِي تركيب الْأَدْوِيَة وَرُبمَا اجْتمع فِي دَوَاء وَاحِد مُفْرد كثير من هَذِه الْخِصَال. ولنعد الْآن الْأَدْوِيَة المفتتة للحصاة المخرجة لَهَا وَهِي مثل أصل الْقسْط وأصل العليق والمقل وأصل الرّطبَة وقشور أصل الدهمشت والحمص الْأسود وخصوصاً مَاؤُهُ وبزر الخطمي وَثَمَرَة القراسيا وصمغ الزعرور وَفِي الزعرور قُوَّة من ذَلِك والحسك وَأَصله جيد لذَلِك وأصل الْحِنَّاء والعنصل وخله وسكنجينه والكرفس الْجبلي والفوذنج والأفسنتين والسليخة وأصل الْخِيَار الْبري وعود البلسان وحبه ودهنه وَأَصله قوي جدا وبزر الْخِيَار الْبري والحرشف

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 690

وَمَاء أَصله واسقولوقندريون وبرشاوشان دِرْهَمَيْنِ فِي مَاء الفجل والكرفس وأصل الثيل وبزر الشاذنج وعصا الرَّاعِي وخصوصاً الرُّومِي وكمون بري وأصل بنطافلن وماؤه وكمافيطوس والجعدة وأصل الهليون وبزر السعد الْمصْرِيّ وقشور أصل الْغَار وبزر الفجل والآسقرديون وأطراف الفاشرا والسذاب الْبري. وَأَيْضًا البورق الأرمني وَيُؤْخَذ مِنْهُ خَمْسَة دَرَاهِم ويعجن بِعَسَل ويسقى فِي مَاء الفجل ثَلَاثَة أَيَّام وَأَيْضًا شواصرا مِثْقَال بِمَاء فاتر. وَذكر بَعضهم أَنه إِذا أَخذ سبعين فلفلة وأنعم سحقها وَاتخذ مِنْهَا سَبْعَة أَقْرَاص ويسقى كل يَوْم قرصة يَبُول الْحَصَاة. وَفِي الفستق قُوَّة تفتّت بهَا حَصَاة الْكُلية. وَمن القوية بِحَسب الْكُلية الْحجر الْيَهُودِيّ والمشكطرا مشبيع وكمافيطوس. وَمن القوية مُطلقًا رماد العقارب ودهن العقارب وَهُوَ زَيْت شمست فِيهِ العقارب طلاء وزرقاً بالمزرقة فِي حَصَاة المثانة. وَأما رماد العقارب فأجود تَدْبيره أَن تطين قَارُورَة ثخينة بطين الْحِكْمَة ثمَّ يَجْعَل فِيهَا العقارب وتترك فِي تنور حَار لَيْلَة - أَو أقل من غير مُبَالغَة فِي الإحراق وترفع من الْغَد. والزجاج خير من الخزف الناشف الْآخِذ للقوة ورماد الأرنب الْمَذْبُوح على هَذِه الصّفة هُوَ قوي والشربة وزن دِرْهَمَيْنِ. وماؤه شَدِيد الْحل. وَفِي الزاغة الْمَأْخُوذ عَنْهَا رَأسهَا وأطرافها المجفف خبثها فِي الشَّمْس فِي إِنَاء نُحَاس. وَأَيْضًا الخراطين المجففة وَأَيْضًا الزّجاج المهيأ بالسحق وَأَيْضًا رماد الزّجاج. وأجود ذَلِك أَن يحمى على مغرفة من حَدِيد مغربلة ثمَّ يوضع على مَاء الباقلا فينثر فِيهِ مَا تكلس مِنْهُ ويعاد إحماء الْبَاقِي حَتَّى ينْدر كُله ثمَّ يسحق الذرور كالهباء. وَقد يسقى مِنْهُ مِثْقَال فِي إثني عشر مِثْقَالا من مَاء حَار. وأجود الزّجاج الْأَبْيَض الصافي. وَمِمَّا هُوَ قوي جدا الْحِجَارَة الَّتِي تُوجد فِي الآسفنج وأيضاَ دم التيس المجفف. وأجود مَا يُؤْخَذ فِي الْوَقْت الَّذِي يبتدىء فِيهِ الْعِنَب بالتلون فاطلب قدرا جَدِيدَة وأغل فِيهَا حَتَّى يذهب مَا فِيهَا من طبيعة الترمد. والملوحة. وَإِن كَانَ براماً فَهُوَ أَجود ثمَّ اذْبَحْ التيس الَّذِي لَهُ أَربع سِنِين على تِلْكَ الْقدر ودع أول دَمه وَآخره يسيل وَخذ الْأَوْسَط مِنْهُ فَقَط ثمَّ اتركه حَتَّى يجمد ثمَّ اقطعه أَجزَاء صغَارًا وَاتخذ مِنْهُ أقراصاً وَاجْعَلْهَا على شبكة أَو خرقَة نقية وانشرها للشمس تَحت السَّمَاء وَرَاء حريرة واقية للغبار فتتركها حَتَّى يشْتَد جوفها فِي مَوضِع لَا يصل إِلَيْهَا نداوة الْبَتَّةَ واحفظ القرص. وَإِذا أردْت أَن تسقيها سقيت مِنْهَا ملعقة فِي شراب حُلْو فِي وَقت سُكُون الوجع أَو فِي مَاء الكرفس الْجبلي فترى أمرأَ عجيباً. وَمِمَّا هُوَ قوي رماد بيض الدَّجَاج بعد انفتاحه عَن الفرخ. وَمِمَّا هُوَ شديدالقوة وَأفضل من الْجَمِيع العصفور الْمُسَمّى باليونانية أطراغوليدويطوس وَهُوَ عُصْفُور من جنس الصعو أَصْغَر من جَمِيع العصافير خلا العصفور الملكي ولون بدنه بَين الرَّمَادِي والأصفر والأخضر وعَلى جناحيه ريشات ذهبية وعَلى بدنه نقط بيض وَأكْثر ظُهُوره فى الشتَاء وَفِي السباخ وَعند الْحِيطَان وَلَا شأو لطيرانه بل يطير قَلِيلا وَيَقَع ويصفر صفيراً دَائِما ويحرك الذَّنب وَهُوَ يُؤْكَل نيئاً كَمَا هُوَ وَذَلِكَ أفضل. ويؤكل مطبوخاً ومشوياً ويملح ويقدد وَقد يحرق كَمَا هُوَ إِمَّا فِي تنور لَيْسَ بذلك الْحَار بِقدر مَا لَا يستولي عَلَيْهِ الإحراق الْمُعَطل للقوة وَيكون فِي زجاجة على الصّفة الْمَذْكُورَة للعقرب وَغَيره. وَرُبمَا أحرق فِي قديرة من برام أَو برنيه ويشد رَأسهَا فَإِذا جَاوز حد التَّسْوِيَة إِلَى احتراق مَا أَخذ.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 691

وَقد يبزر مملوحها ومشويها بالفلفل والساذج وَنَحْوه وَيشْرب مسحوقها عِنْد تقديد أَو احتراق بشراب صَاف أَو بالعسل أَو بِمَاء الْعَسَل أَو بالحنديقون وَكَذَلِكَ كل وَاحِد من هَذِه الْأَدْوِيَة. وَزعم قوم أَن هَذَا العصفور هُوَ عُصْفُور الشوك وَهَهُنَا طَائِر يُسمى بالإفرنجية صفراغون لَا أَدْرِي هُوَ ذَلِك أَو غَيره زَعَمُوا أَنه إِذا جفف وَشرب قَلِيلا قَلِيلا أخرج الْحَصَاة من كل مَوضِع. وَقد ذكر قوم أَن الْحَصَاة نَفسهَا تخرج الْحَصَاة. وَأَيْضًا ذرق الْحمام وذرق الديك. زعم حنين والكندي أَنه إِذا سقِِي مِنْهُ الْكَبِير دِرْهَمَيْنِ وَالصَّغِير نصف دِرْهَم مَعَ مثله سكّراً طبرزذ أخرج كل حَصَاة. وَرُبمَا جعل مَعَه فلفل وملح وخصوصاً فِي طبيخ المشكطرا مشيع وَأَيْضًا الخنافس المجففة. وَزعم بَعضهم أَن تدخين مَا تَحت الذّكر بشوك الْقُنْفُذ قد يَبُول الْحَصَاة وَهَذَا مِمَّا لَا أحقه أَنا. وَأما الْأَدْوِيَة الَّتِى تخلط بِهَذِهِ الْأَدْوِيَة لتنفذ فَمثل الفلفل والفوذنج والدارصيني ولهذه مَعَ تِلْكَ مَعُونَة فِي بَاب تَحْرِيك الْحَصَاة. وَأما الْأَدْوِيَة الَّتِي تخلط بهَا لتدر بِقُوَّة وَتخرج الْفضل الغليظ فَمثل البزور الْمَعْرُوفَة وخصوصاً الحلبة وَمثل الدوقو والمو والفو والأسارون والوج والنانخواة والكاشم والسساليوس وبزر الفنجنكشت والأذخر والقردمانا. وَرُبمَا جسر بعض النَّاس على اسْتِعْمَال الذراريح. وَهَذِه الْأَدْوِيَة مَعَ شدَّة إدرارها فَلَيْسَتْ بعادمة التَّأْثِير فِي الْحَصَاة. وَأما الْأَدْوِيَة الَّتِي تخلط لتريث قَلِيلا قَلِيلا فَمثل الصموغ وَرُبمَا كَانَت فِي أَنْفسهَا فعلة فِي الْحَصَاة كصمغ البسفايج وصمغ الْجَوْز. وَأما الْأَدْوِيَة المسكّنة للوجع فَمثل بزر الْكَتَّان ولعابه وَمثل الجلوز والفندق وبزر الخطمي. وَلها ترييث أَيْضا للأدوية الخصوية وموافقة لجرمَ الْكُلية. وَمن المخدرات مَا تعرفه. وَأما الْأَدْوِيَة المقوّية فَمثل البهمن والزرنباذ والسوسن الْيَابِس وبزر الفنجنكشت وَأَيْضًا بزر الحسك وَأَيْضًا مثل الْورْد والجلنار والأذخر والصندل. فصل فِي الْأَدْوِيَة المركبة وَأما الْأَدْوِيَة المركبة للحصاة فَمثل المثروديطوس فَإِنَّهُ قوي فَاضل فِي حَصَاة الْكُلية وَمثل الشجرينا وَمثل معجون العقارب الْمَعْرُوف للكلية والمثانة. وَأَيْضًا الدَّوَاء الْمُتَّخذ بِدَم التيس الَّذِي يُسمى يَد الله لجلالته والدواء الْمَعْرُوف بالخزائني الْمُتَّخذ بدهن البلسان وَهُوَ عَجِيب. وَمثل دَوَاء قوي جرّبناه نَحن ونسخته: يُؤْخَذ من رماد الزّجاج وَمن رماد العقارب. ورماد أصل الكرنب النبطي ورماد الأرنب وحجارة الآسفنج وَدم التيس المجفف المسحوق ورماد قشر الْبيض المفرخ وَالْحجر الْيَهُودِيّ وصمغ الْجَوْز والوج أَجزَاء سَوَاء وَمن الفطراساليون والدوقو والمشكطرا مشيع والصمغ وبزر الخطمي والفلفل من كل وَاحِد جُزْء وَنصف يعجن بِعَسَل ويحفظ والشربة مِنْهُ إِلَى مثقالين فَمَا فَوْقه بِمَاء الحسك الْمَطْبُوخ مَعَ الحمص الآسود. وَهَذَا صَالح أَيْضا للمثانة. وَأَيْضًا رماد أصل الكرنب النبطي ورماد الْبيض المفرخ وبرادة الْحجر

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 692

الْيَهُودِيّ الذّكر وَالْأُنْثَى يجمع ويسقى مِنْهُ قدر ملعقة فِي شراب أَو مَاء الحسك. وَهُوَ أَيْضا نَافِع لحصاة المثانة يُخرجهَا مثل الطين الْأَبْيَض. وَمِمَّا هُوَ قوي جَامع أَن يُؤْخَذ بزر الْبِطِّيخ وزجاج محرق وَقلت أَجزَاء سَوَاء بِمَاء الحمص وَأَيْضًا ذرق الْحمام وذرق الديك يعْطى مِنْهُمَا شَيْء بِمَاء الفجل أَو بِالشرابِ أَو بِالْمَاءِ الْحَار فَهُوَ جَامع النَّفْع. أُخْرَى قوّية: يُؤْخَذ كندس دِرْهَم ذرق الْحمام دِرْهَم خنافس نصف دانق يدق وَيُعْطى بشراب. وَأَيْضًا حِجَارَة الاسفنج وأسقِولوِقندريون وبرشاوشان وبزر خطمي وفطراساليون أَجزَاء سَوَاء. والشربة مِقْدَار الْحَاجة فِي مَاء الكرفس أَو مَاء الْأُصُول أَو مَاء الحسك أَو مَاء الفجل. وَأَيْضًا مِمَّا هُوَ جَامع حبّ ثَمَرَة البلسان وفوذنج برّي يَابِس وَحجر الآسفنج وبزر الْخَبَّازِي والبادروج الْيَابِس أَجزَاء سَوَاء يدق وَيُعْطى مِنْهُ كل يَوْم ملعقة بشراب ممزوج أَربع أَوَاقٍ. وَمِمَّا هُوَ أخصّ بِالْكُلِّيَّةِ ميسوسن دِرْهَمَيْنِ سموربيون دِرْهَمَيْنِ فلفل أَرْبَعَة دَرَاهِم الشربة مِقْدَار مَا يحس بالسكنجبين العنصلي. وَأَيْضًا سذاب برّي وخبازي بري وأصل الكرفس أَجزَاء سَوَاء يُؤْخَذ مِنْهَا ملعقتان ويطبخ فِي شراب ويصفى وَيشْرب. وَأَيْضًا أصل بنطافلن بالسكنجبين العسلي أَو مَاء الْعَسَل. وَأَيْضًا بزر الفجل والقلت أَجزَاء سَوَاء يعْطى مِنْهَا مثل بندقة بدهن الياسمين. وَأَيْضًا دَوَاء مجرب. نسخته: يُؤْخَذ بزر بطيخ والقرطم والزعفران والقلت يسقى سقيا بعد سقِِي. وَأَيْضًا يُؤْخَذ حب المحلب المقشر المدقوق مثقالان زعفران مِثْقَال وراوند نصف مِثْقَال يعجن بِعَسَل. الشربة أريعة دَرَاهِم وَأَيْضًا يُؤْخَذ قردماناً راوند من كل وَاحِد دِرْهَمَانِ مَعَ مثله قشور أصل الْغَار وَأَيْضًا بزر الحرمل والمقل يحْسب مِنْهُمَا والشربة كل يَوْم دِرْهَم بِمَاء ورق القجل والراسن الرطب أَو بِمَاء الزَّيْتُون. صفة دَوَاء فائق مسكن للآلام ومخرج لَهَا: يُؤْخَذ من السموربيون وَهُوَ كرفس بري يعرف بكرفس الْفرس أُوقِيَّة سعد مصري سنبل الطّيب بزر خشخاش أييض دارصيني سليخة فلفل أَبيض بزر الجزر يبروح من كل أُوقِيَّة وَنصف حجر يَهُودِيّ نصف أوقّية الْحجر المجلوب من بِلَاد ماقادونيا نصف أُوقِيَّة يعجن بِعَسَل - والشربه بندقة بشراب وَهَذَا دَوَاء ينفع من تكو ن الْحَصَاة ونسخته يُؤْخَذ بزر صامريوما ومشكطرا مشيع وبزر خطمي من كل وَاحِد درخمي بزر القثاء البستاني بزر الْبِطِّيخ وكثيراء من كل وَاحِد نصف دِرْهَم يخلط الْجَمِيع ويتناول. والشربه درخمي مَعَ شراب لطيف ممزوج. أُخْرَى: تُؤْخَذ الْحِجَارَة الْمَوْجُودَة فِي الاسفنج وأصل الحسك وبزر الجزر من كل وَاحِد دِرْهَمَانِ بزر القثاء وبزر الخطمه ونشاء من كل وَاحِد درخمه بزر الرازيانج أنيسون وجعدة من كل وَاحِد ثَلَاثَة دَرَاهِم وَقد يسقون مياهاً طبخت فِيهَا لأدوية ّ الحصوية ومفتتاتها مثل مياه طبخ فِيهَا كمافيطوس وجعدة والفوذنج والسيساليون وأصل الحسك وثمرته والآسقولو قندريون وأصل الخبازى والبرشاوشان وعصا الرَّاعِي وأصل الثيل وأصل الغافت وبزر خطمي وصامريوما وشواصرا وومشكطرا مشيع وَغير ذَلِك مَعَ المدرات. وَإِذا استعملوها فِي أَيَّام الصِّحَّة منعت تولد الْحَصَاة.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 693

فصل فِي المطبوخات وَمن المطبوخات أَيْضا الَّذِي ينْتَفع بِهِ من حَصَاة الْكُلية إِذا أدمن اسْتِعْمَاله فِي أَوْقَات النّوبَة أَن يطْبخ ورق الْخَبَّازِي الْبري وَيجْعَل فِي طبيخه سمن وَعسل ويسقى مِنْهُ شَيْء كثير فَإِنَّهُ يزلق الْحَصَاة ويدر الْبَوْل ويخرجها بسهولة. قَالَ روفس: إِن كَثْرَة الاستحمام بالحمامات الكبريتية تقنتت الْحَصَاة وَهَذَا تطرق إِلَى أَن بعض الْمِيَاه الحادة الَّتِي رُبمَا قرًحت الْجلد إِذا جعل فِيهَا الْأَدْوِيَة الحصوية وغمس فِيهَا خرق وَهِي حارة وَوضعت على مَوضِع الْحَصَاة حللتها. وَقد جربنَا شَيْئا من هَذَا الْقَبِيل. وَأما التَّدْبِير فِي تهيئة الْحَصَاة للاندفاع والانفعال من الْأَدْوِيَة وسهولة الزلق وَالْخُرُوج فَيجب أَن تسْتَعْمل الأدهان المرخية مروخات وَكَذَلِكَ النطولات والضمادات والقيروطات المرخية والحمامات والآيزن بِقدر مَا يُرْخِي الْقُوَّة يإفراط فيضعف الدافعة وَرُبمَا سَالَ بِسَبَب ذَلِك إِلَى الْعُضْو زِيَادَة مَا فَحِينَئِذٍ يشرب الدَّوَاء القالع للحصاة ليسهل عَلَيْهِ الْقلع والإخراج. وَيجب أَن يخلط بالمرخّيات المقويات على القانون الْمَعْلُوم وخصوصاً مَا لَا يكون فِيهِ مَعَ تقويته كئير مضادة للغرض الَّذِي فِي التَّحْلِيل. وَذَلِكَ مثل دهن السوسن ودهن السنبل ودهن الْحِنَّاء ودهن الخيري يجمع مَعَاني كَثِيرَة وأجرامها أَيْضا ثمَّ يشد الْوسط والخصر والعانة لتتسع المجارى ٍ من فَوق أَو يدلك بِالْيَدِ ثمَّ يسقى الدَّوَاء المفتت. وَإِن كَانَ سقِِي فَحِينَئِذٍ يتبع المدرات وَلَا بَأْس بِأَن يشرب أيِضاً مثل الْخِيَار شنبر بدهن اللوز أَو عصارة لزجة من عصارات المدرّات الَّتِي فِيهَا لزوجة وإزلاق بدهن اللوز. وَمِمَّا ينفع بعد الإرخاء أوعند الآستغناء عَن الإرخاء كَمَا تعلم أَن الْحَصَاة منقلعة متحركة التكميدات بالإسفنج وَنَحْوه مغموسة فِي مَاء وزيت وبخيربوا والنخالة والضمادات المسخنهَ والمروخات بأدهان حارة مسخّنة مثل دهن السذاب أَو بالزيت والجندبادستر وَيحْتَاج أَن تحفظ سخونة الضماد. فَإِن احْتِيجَ إِلَى أقوى من ذَلِك وضعت المحجمة الفارغة دوين الْحَصَاة وَمَوْضِع وجعها لتجذبها ثمَّ تحطّ عَن ذَلِك الْموضع إِلَى مَا دونه وتلصق بِهِ وَكَذَلِكَ على التدريج ننزل من مَوضِع الكليتين على توريب الحالبين إِلَى أَسْفَل فَإِذا انحدرت إِلَى المثانة سكن الوجع. وَرُبمَا كَانَت الرياضة والحركهً وَالرُّكُوب على الدَّوَابّ القطف كَافِيَة وَكَذَلِكَ النُّزُول على الدرج وخصوصاً وَقد اسْتعْمل المروخات. وَإِذا انحدر من المثانة إِلَى مجْرى الْقَضِيب فَرُبمَا أوجع وَحِينَئِذٍ يجب أَن يدبر ذَلِك الْموضع بِمَا نقُوله. وَأما تَدْبِير الوجع إِذا هاج وخصوصاً عِنْد المثانة لعظم الْحَصَاة أَو لأسنان فِيهَا وَكسر خادش وخشونة ساحجة فريما أسكن بالحمامء والآبزن. وَإِذا أفرطا وأرخيا عاود وجع شَدِيد بعد سَاعَة والنطولات البابونجية والإكليلية والخطمية والنخاليةء جيده نافعة. وَإِن كَانَ اعتقال مَا من الطبيعة فَمن الصَّوَاب إِخْرَاج الثفل بشيافة أَو حقنة غير كَبِيرَة فتضغط وتؤلم بل الشيافة أحب إِلَيّ. وَفِي تليين الطبيعة تَخْفيف كثير وتسكين للوجع وَلَا سَبِيل إِلَى اسْتِعْمَال المسهل فَإِنَّهُ يؤلم ويؤذي بِمَا يزلق وَمَا ينزل من فَوق وَأما الحقنة فَإِذا جعل فيِها شحوم

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 694

ودسومات وقوى مرخية وقوى مَدَرَة فعلت مَعَ الإسهال التليين وَكسرت الوجع وأعانت على إِخْرَاج الْحَصَاة. وَإِذا كَانَ الوجع شَدِيدا وَكَانَ إِذا عولج بِمَا ذَكرْنَاهُ يسكن ثمَّ إِذا عولج بالأدوية الحصوية يثور فالأصوب أَن يمسك عَن الْأَدْوِيَة القوية التحريك ويشتغل بحقن لينَة ملينة ومروخات وقيروطيات مرخية ملينة مزلقة. وَرُبمَا نفع فِي هَذَا الْوَقْت اسْتِعْمَال الْقَيْء وَذَلِكَ مِمَّا يقلل الْموَاد الْمُزَاحمَة للحصاة وَرُبمَا ضرّ بِمَا يجذب الْحَصَاة إِلَى فَوق. وَإِن كَانَ الوجع مِمَّا لَيْسَ يفتر الْبَتَّةَ فَلَا بُد من سقِِي مَا يخدر وأففصله الفلونيا. وَأَيْضًا الدَّوَاء اللفاحي والترياق الَّذِي لم يعْتق بل هُوَ إِلَى الطراوة وَقُوَّة الأفيون فِيهِ بَاقِيَة فَإِنَّهُ ينفع من وُجُوه كَثِيرَة من جِهَة الترياقية وَمن جِهَة الإدار وتفتيت الْحَصَاة وَمن جِهَة تخدير الوجع. وَرُبمَا أعَان فِي الإيلام ريح فِي الْكُلية مزاحمة أَيْضا للحصاة وتعرف بعلامات ريح الْكُلية أَو ريح فِي الأمعاء مزاحمة وَيعرف بعلاماته فَيجب حِينَئِذٍ أَن يفزع إِلَى مَا يكسر الرّيح من مثل السذاب وبزره وبزر الكرفس والأنيسون والنانخواه والكراويا والشونيز سقيا فِي مثل مَاء الْعَسَل أَو تضميد أَو اتِّخَاذ قيروطي مِنْهَا فِي دهن أَو اسْتِعْمَالهَا فِي حقنة. فَإِن كَانَت الْحَصَاة لورم حَار عولج بعلاج ورم الْكُلية أَولا ويطفأ بِمَا تعرفه. وَقد سبق منا بَيَان ذَلِك من النطولات والضمادات والقيروطات المبردة الَّتِي سلفت لَك قي أَبْوَاب كَثِيرَة مرشوشاً عَلَيْهَا شَيْء من خل حَتَّى تنفذ وَكَذَلِكَ يحقن بِهَذِهِ العصارلت وبدهن الْورْد مَعهَا وَإِن احْتِيجَ إِلَى فصد فعل. وَإِن كَانَت لورم صلب عولج بِمثل اللعابات الحارة لعاب بزر كتَّان والحلبة والخطمي وبزر المر ومخلوطه بِمَاء يبرد. وَكَذَلِكَ البابونج وإكليل الْملك والحسك والشبث وَهَذِه تسعمل مشروبة وتستعمل حَقنا وتستعمل أطلية. وَإِذا اسْتعْملت أطلية فَيجب أَن يَجْعَل فِيهَا مثل الراتينج والسكبينج والأشق والميعة والجندبادستر وَمثل المر وَأَيْضًا الأدهان الحارة مَعَ تَقْوِيَة مَا. فصل فِي نسسخة المراهم وَمن المراهم مرهم الدياخيلون ومرهم الشمحوم وَغير ذَلِك فَإِذا رَأَيْت نضجاً أدررت حِينَئِذٍ فصل فِي تغذيتهم وَأما أغذية أَصْحَاب الْحَصَاة فَمَا يُخَالف الأغذية الضارة لَهُم وَلُحُوم العصافير المشوية الرَّمَادَة وعصافير الدّور والفراخ المهراة بالطبخ لَا تضرهمء وَكَذَلِكَ مَا لطف من اللحمان وَلحم السرطان المشوي يَنْفَعهُمْ وَيجب أَن يَقع فِي طعامهم الحرشف والهليون خُصُوصا الْبري وَمَاء الحمص بالزيت وبدهن القرطم ودهن الزَّيْت وَمَا أشبه ذَلِك.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 695

فصل فِي أمراض المثانة قد يعرض أَيْضا فِي المثانة أمراض المزاج بمادة وَغير مَادَّة والأورام والسدد وَمِنْهَا الْحَصَاة وَقد يكون فِيهَا أمراض الْمِقْدَار فِي الصغر وَالْكبر ويعرض لَهَا أمراض الْوَضع من النتوء والانخلاع ويعرض لَهَا أمراض انحلال الْفَرد بالانشقاق والانفتاح والانقطاع والقروح وَقد تشارك المثانة أَعْضَاء أخر رئيسة وَشَرِيفَةٌ مثل الدِّمَاغ فَإِنَّهُ يصدع مَعهَا ويصيبها الدوار. وَرُبمَا تأدى إِلَى السرسام بِسَبَب الْمُشَاركَة لأمراض المثانة الحارة وَمثل الكبد أَيْضا فكثيراً مَا يحدث الآستسقاء لبرد المثانة. وأمراض المثانة تكْثر فِي الشتَاء وَقد تعالج أَيْضا بِمثل مَا يعالج بِهِ الْكُلية وبأدوية أقوى وأنقى تكون مشروبة ومزرقة ومروخات وضمادات يضمد بهَا الحالبان وَتَحْت السُّرَّة وَفِي الدرزين الفردين وأوجاع المثانة وتكثر فِي الأهوية والرياح والبلدان الشمالية وَفِي الْفُصُول الْبَارِدَة. فصل فِيمَا يسخن المثانة المدرات الحارة كلهَا تسخن المثانة والمروخات والزروقات من أدهان حارة وصموغ حارة مثل دهن الْقسْط والناردين واللبان والكمادات والضمادات من الآدوية الْمَذْكُورَة فِي بَاب الْكُلية الحارة يضمد بهَا حَيْثُ يدْرك. قد يبردها شرب حليب الحمقاء وَالْخيَار والقرع وَشرب الطباشير الْمُكَفّر بِالْمَاءِ الْبَارِد. وَمن الأطلية الصندل والكافور والفوفل بالدوع وَكَذَلِكَ العصارات واللعابات الْبَارِدَة والأدهان الْبَارِدَة مثل دهن الْورْد الْجيد ودهن بزر الخس ودهن الخشخاش مَعَ الكافور وَنَحْوه فِي الزراقات خَاصَّة وَبَوْل آلاتن أَيْضا. فصل فِي حَصَاة المثانة وعلاماتها يجب أَن تتأمل مَا قُلْنَاهُ فِي حَصَاة الْكُلية ثمَّ تنْتَقل إِلَى تَأمل هَذَا الْبَاب وَقد علمت هُنَالك الْفرق بَين حَصَاة المثانة وحصاة الْكُلية فِي الْكَيْفِيَّة والمقدار. وبالفرق بَين الحصاتين كَانَت الكلوية أَلين يَسِيرا وأصغر وأضرب إِلَى الْحمرَة والمثانية أَصْلَب وأكبر جدا وأضرب إِلَى الدكنة والرمادية وَالْبَيَاض وَإِن كَانَ قد يتَوَلَّد فِيهَا حَصَاة متفتته والمثانية تتمتز فِي الْأَكْثَر بعد انْفِصَال. وَأكْثر مَا تصيبه حَصَاة المثانة نحيف وَفِي الْكُلية بِالْعَكْسِ. وَالصبيان - وَمن يليهم تصيبهم حَصَاة المثانة. ونقول هَهُنَا أَيْضا أَن الْبَوْل فِي حَصَاة المثانة إِلَى بَيَاض ورسوب لَيْسَ بأحمر بل إِلَى بَيَاض أَو رمادية وَرُبمَا كَانَ بولاً غليظاً زيتي الثفل وَأَكْثَره يكون رَقِيقا وخصوصاً فِي الِابْتِدَاء. وَلَا يكون إيجاع حَصَاة المثانة كإيجاع حَصَاة الْكُلية لِأَن المثانة مخلاة فِي فضاء إِلَّا عِنْد حبس الْحَصَاة للبول فَإِن وَجَعه يشْتَد وَعند وُقُوعهَا فِي المجرى. والخشونة فِي حَصَاة المثانة أَكثر لِأَنَّهَا فِي فضاء يُمكن أَن يتركب عَلَيْهَا مَا يخشنها وَلذَلِك هِيَ

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 697

أعظم لِأَن مَكَانهَا أوسع. وَقد يتَّفق أَن يكون فِي مثانة وَاحِدَة حصياتان أَو أَكثر من ذَلِك فيتساحج وَيكثر تفتّت الرملية. وقذ يكون مَعَ الرملية ثفل نخالي لانجراد سطحها عَن الْحَصَاة الخشنة ويدوم فِي حَصَاة المثانة الحكة والوجع فِي الذّكر وَفِي أَصله وَفِي الْعَانَة مُشَاركَة من الْقَضِيب للمثانة. وَيكثر صَاحبه الْعَبَث بِقَضِيبِهِ خُصُوصا إِن كَانَ صَبيا ويدوم مِنْهُ الانتشار وَرُبمَا تأدى ذَلِك إِلَى خُرُوج المقعدة وَإِلَى الْحَبْس والعسر مَعَ أَن مَا يخرج بِقُوَّة لانحفازه عَن ضيق وَعَن حافز ثقيل وَرَاءه وَرُبمَا بَال فِي آخِره بِلَا إِرَادَة. وَكلما فرغ من بَوْل يبوله اشْتهى أَن يَبُول فِي الْحَال والمتقاضي لذَلِك هِيَ الْحَصَاة المستدفعة استدفاع الْبَوْل الْمُجْتَمع. وَكَثِيرًا مَا يبو ل الدَّم لخدش الْحَصَاة خُصُوصا إِذا كَانَت خشنة كَبِيرَة وَكَثِيرًا مَا تحبس فَإِذا اسْتلْقى المحصو أشيل وركاه وهُز زَالَت الْحَصَاة عَن المجرى. وَإِذا غمز حِينَئِذٍ من الْعَانَة انزرق الْبَوْل وَهَذَا دَلِيل قوي على الْحَصَاة. وَرُبمَا سهل ذَلِك بروك المحصو على الرُّكْبَتَيْنِ وضمّ أَعْضَائِهِ بَعْضهَا إِلَى بعض وَرُبمَا سهل بِإِدْخَال الإصبع فِي المقعدة وتنحية الْحَصَاة على مثل هَذِه النصبة وَرُبمَا سهل ذَلِك بأشكال آخرى من الغمز وَالْعصر والآستلقاء والبروك تخرجها التجربة. فَإِذا لم ينفع مثل ذَلِك اسْتعْمل القاثاطير لدفع الْحَصَاة فَإِذا كَانَ هُنَاكَ شَيْء تصكّه القاثاطير وتدفعه وينزف الْبَوْل فَهُوَ دَلِيل قوي. وَكَذَلِكَ إِن عسر إِدْخَاله فالأرلى حِينَئِذٍ أَن لَا يعنف بتكلف وَرُبمَا دلّ ألقاثاطير بِمَا يَصْحَبهُ على الْمَادَّة الَّتِي مِنْهَا تكونت الْحَصَاة. والحصاة الصَّغِيرَة أحبس للبول من الْكَبِيرَة لِأَنَّهَا تنشب فِي المجرى وَأما الْكَبِيرَة فقد تَزُول عَن المجرى بِسُرْعَة وَاعْلَم أَن حَصَاة المثانة تكْثر فِي الْبِلَاد الشمالية وخصوصاً فِي الصّبيان.
(فصل فِي علاج حَصَاة المثانة)
المثانة تحْتَاج إِلَى أدوية أقوى لِأَنَّهَا أبرد وَلِأَنَّهَا أبعد وَلِأَن حجارتها أَشد تمَكنا من شدَّة الِانْعِقَاد. وأدويتها هِيَ الْأَدْوِيَة القوية الْمَذْكُورَة فِي علاج حَصَاة الْكُلية وينفعهم الشجرينا بالمثروديطوس وَإِذا كَانَت الْحَصَاة صَغِيرَة أَو لينَة وَكَذَلِكَ الأثاناسيا وينفعهم أسقولوقندريون مَعَ محلب مقشّر نصف أُوقِيَّة يطْبخ فِي مَاء قدر غمره وأصبع حَتَّى ينطبخ جيدا ويصفى. وَهَذَا نَافِع لَهُم وَهُوَ قلت مرضوض خَمْسَة عشر درهما برشاوشان سبعه دَرَاهِم سقولوقندريون ثَلَاثَة دَرَاهِم حسك عشرَة دَرَاهِم دوقو قطراساليون من كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم تين أَبيض سبع عددا يطْبخ بأَرْبعَة أَرْطَال مَاء حَتَّى يبْقى رَطْل وَيشْرب بعد الْخُرُوج من الْحمام والشربة نصف رَطْل وَيحْتَاج إِلَى أَن تكون الآبزنات الَّتِي يستعملونها فِيهَا أقوى وَيجْعَل فِيهَا مَعَ الْأَدْوِيَة الْمَعْرُوفَة مثل ورق الفنجنكشت والبرشاوشان والساذج والشواصرا وَورد وَشَيْء لَهُ قبض لِئَلَّا يفرط الإرخاء وَيجْعَل فِي مروخاتهم القنة والزفت والأشق والفربيون وأفضلها ضمّادالمقل الْمَكِّيّ. وخْير الأدهان دهن العقارب ضماداً وقطوراً وزرقاً ويخلط بهَا شَيْء مقو. وأدوية ضماداتهم أصل سقولوقندريون وأصل الثيل والجعدة والساذج والخطمي والبرشاوشان وَيجْعَل فِيهَا مثل ورق عَصا الرَّاعِي والعصفور الْمَذْكُور فِي بَاب حَصَاة الْكُلية. وَمَا ذكر مَعَه من طبقته نَافِع جدا

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 698

َ مِنْهُ. وَمِمَّا يخصهم فِي معالجاتهم أَن يستعملوا أدوية الْحَصَاة فِي الزراقة فينتفعون بِهِ نفعا شَدِيدا. وَإِذا عسر الْبَوْل أَو احْتبسَ بِسَبَب حَصَاة المثانة وَلم يكن سَبِيل إِلَى الشق لحائل أَو لجبن فَمن النَّاس من يحتال فَيشق فِيمَا بَين الشرج والخصي شقاً صَغِيرا وَيجْعَل فِيهِ أنبوباً ليخرج بِهِ الْبَوْل فَيدْفَع الْمَوْت وَإِن كَانَ عَيْشًا غير هنيء. واذا لم تنجع الْأَدْوِيَة وَأُرِيد الشقّ فَيجب أَن يخْتَار لشقّه من يعرف تشريح المثانة وَيعرف الْمَوَاضِع الَّتِي تتصل بِهِ من عُنُقهَا أوعية الْمَنِيّ وَيعرف مَوضِع الشريان وَمَوْضِع اللحمي من المثانة ليتوقّى مَا يجب أَن يتوقّاه فَلَا تحدث افة فِي النَّسْل أَو نزفا للدم أَو ناصوراً لم يلتحم وَيجب أَن يكمد المعي والمثانة قبل ذَلِك متسقلاً وَمَعَ هَذَا فالاشتغال فصل فِي التَّدْبِير الَّذِي أَمر بِهِ فِيهِ وَهُوَ أَن يهيأ كرْسِي وَيقْعد عَلَيْهِ العليل ويحضر خَادِم وَيدخل يَده تَحت رُكْبَتَيْهِ ثمَّ يدبر الشق. وَيجب أَن يتَقَدَّم بِحَبْس الْحَصَاة وتحصيلها فِي الْموضع الَّذِي يجب أَن يشقّ وَذَلِكَ بِإِدْخَال الْأصْبع الْوُسْطَى من الرِّجَال والأبكار فِي المقعدة وَمن النِّسَاء المقتضّات فِي فَم الْفرج حَتَّى تصاب الْحَصَاة وتعصر بِالْيَدِ الآخرى من فَوق منحدراً من المراق والسرة حَتَّى تنزل الْحَصَاة إِلَى قرب فَم المثانة وتجتهد حَتَّى تدفع الْحَصَاة دفعا يَزُول عَن الدرز بِقدر شعيرَة. وَإِيَّاك أَن تشق عَن الدرز فَإِنَّهُ رَدِيء. والدرز بِالْحَقِيقَةِ مقتل وَيجب أَن لَا يَقع فِي الدّفع تَقْصِير فَإِنَّهُ يقطع الشقّ حِينَئِذٍ وَاسِعًا لَا يبرأ. فَإِذا دفعت وَرَأَيْت الشق غير نَافِذ فبط إِن لم يؤد عَمَلك هَذَا الْقدر إِلَى ألم شَدِيد والتواء من الْعُنُق وَسُقُوط من الْقُوَّة وَبطلَان من الْحَرَكَة وَالْكَلَام وانكسار من الجفن وَالْعين. فَإِن أدّى إِلَى ذَلِك فَحِينَئِذٍ لَا تبطه فَإنَّك إِن بططته مَاتَ فِي الْحَال ثمَّ شقّ عَنْهَا شقا إِلَى الوراب يَسِيرا مَعَ تقية من أَن تنَال العصب مُجْتَهدا أَن يَقع الشق فِي عنق المثانة فَإِنَّهُ إِن وَقع فِي جرم المثانة لم يلتحم الْبَتَّةَ. واجتهد مَا أمكنك أَن تصغر الشق فان كَانَت الْحَصَاة صَغِيرَة فَرُبمَا انقذفت بالعصر. وَأما الْكَبِيرَة فتحتاج إِلَى شقّ وَاسع وَرُبمَا احْتَاجَت إِلَى مجر تجر بِهِ وَرُبمَا كَانَت الْحَصَاة كَبِيرَة جدا فَلَا يُمكن أَن تشق لَهَا بحجمها فَحِينَئِذٍ يجب أَن تقبض عَلَيْهَا بالكلبتين وتكسر قَلِيلا قَلِيلا وَيُؤْخَذ مَا انْكَسَرَ وَلَا يتْرك مِنْهُ فِي المثانة شَيْء البتّة فَإِنَّهُ إِن ترك عظم وحجم. وَقد يتَّفق كثيرا أَن تظهر الْحَصَاة إِلَى عنق المثانة وَمَا يَلِي الْقَضِيب فَحِينَئِذٍ يجب أَن لَا تزَال تمسح الْعَانَة وتغمز عَلَيْهَا وَيكون مَعَك معِين حَتَّى إِذا نشبت الْحَصَاة فِي مَوضِع شقّ من تحتهَا وآخرجت وَرُبمَا كَانَ الصَّوَاب أَن يشد وَرَاءَهَا إِلَى قُدَّام بخيط حَتَّى لَا ترج. وَإِن نفذت إِلَى قرب رَأس الْقَضِيب لم يجب أَن يعنف عَلَيْهَا بإخراجها مِنْهُ فَإِن ذَلِك رُبمَا أحدث جِرَاحَة وَلَا تندمل بل يجب أَن يسويها ويشد مَا وَرَاءَهَا ويشق من تَحت رَأس الْقَضِيب لتخرج. فَإِذا فعلت بالحصاة جَمِيع مَا قيل من ذَلِك وآخرجتها فَرُبمَا حدث من عصر الْبَطن بِالْقُوَّةِ وَمن وجع الشق ورم وَهُوَ الْأَمر الْمخوف مِنْهُ. وَمِمَّا يدْفع ذَلِك أَن تكون قد حقنت العليل وآخرجت ثفله ثمَّ تسقيه بعد ذَلِك شَيْئا يلين الطبيعة

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 699

وَلَا تطعمه إِلَّا شَيْئا قَلِيلا وَإِلَّا فمليناً. وَإِن احتجت إِلَى الفصد للاستظهار فعلت وَإِن أردْت أَن تستظهر أَكثر أَو ظَهرت. عَلَامَات الورم وَاشْتَدَّ الوجع جدا فَيجب أَن تجْلِس العليل فِي آبزن من مَاء أَو طشت من مَاء قد طبخ فِيهِ الملينات مثل الملوخيا وبزَر الْكَتَّان والخطمي والنخالة وَتَكون قد مرخت بذلك المَاء دهناً كثيرا ومخضتهما فَيكون ذَلِك المَاء فاتراً. فَإِذا آخرجته من الآبزن مرخت نواحي الْعُضْو بالأدهان الملينة مثل دهن البابونج والشبث وَوضعت على الْجراحَة سمناً مفتراً تصبه فِيهَا وَيجْعَل فَوْقه قطنة قد غمست فِي دهن ورد وَقَلِيل خل ثمَّ تّستعمل الْأَدْوِيَة المدملة فَإِن عظم الورم أدمت إجلاسه فِي الآبزن الْمَذْكُور فِي طبيخ الحلبة وبزر الْكَتَّان. فَإِن اشتدّ الوجع أَجْلِس فِي الْيَوْم الثَّانِي وَالثَّالِث فِي المَاء والدهن المفتر. وَمن لم يوجعه الشق والجراحة وجعاً يعْتد بِهِ حل فِي الْيَوْم الثَّالِث. وَيجب أَن يدام تسخين المثانة بدهن السذاب فَإِنَّهَا إِذا سخنت كَانَت أصلح حَالا وَأَقل وجعاً وأقلّ بولاً. وَالْبَوْل مؤذ جدا للمبطوطين وَلذَلِك يجب أَن لَا يسقوا المَاء كثيرا وكَلما بالوا يجب أَن يكون الْخَادِم يحفظ بِيَدِهِ موع الرِّبَاط ويغمزه لِئَلَّا يُصِيب الْبَوْل مَوضِع الشقّ ثمَّ لَا يَخْلُو إِمَّا أَن لَا يسيل من الدَّم الْقدر الَّذِي يَنْبَغِي فَيكون هُنَاكَ خوف من الورم من فَسَاد الْعُضْو وخصوصاً إِذا تغير لَونه إِلَى فَسَاد عَن حمرَة وَإِمَّا أَن يسيل ويقطر فيخاف نزف الدَّم. وَالْأول يجب أَن يعالج كَمَا ترى الْعَلامَة الْمَذْكُورَة بِأَن يشرط من سَاعَته ليسيل دم وَأَن يوضع عَلَيْهِ ضمّاد من خل وملح فِي خرقَة كتَّان حَتَّى يمْنَع من الْفساد. وَأما الثَّانِي وَهُوَ أَن يخَاف النزف فَالصَّوَاب فِيهِ أَن يجلس فِي مياه القوابض الْمَعْرُوفَة وَيجْعَل على الْموضع كندر وزاج مسحوقين وفوقه قطنة وَفَوق تِلْكَ القطنة آخرى عَظِيمَة مبلولة بخل وَمَاء. وَإِن علمت أنّ عِرقاً عَظِيما أَو شرياناً انبثر دبرت فِي علاجه بالشد. وَإِن عصى الدَّم وَلم يرقأ وَلم يكن بثراً فاجلسه فِي خل حاذق وَرُبمَا احتجت أَن تفصد ليجذب الدَّم وَرُبمَا احتجت أَن تجْعَل على الْعَانَة والإربيتين المخدرات. وَمِمَّا يعرض من الشق وسيلان الدَّم أَن تسيل قِطْعَة من الدَّم إِلَى المثانة فتجمد على فمها فيعسر الْبَوْل وَحِينَئِذٍ لَا بُد من إِدْخَال الإصبع فِي البط وتنحية الْأَذَى عَن فَم المثانة وعنقها وإخراجها ومعالجة الْموضع بالخل وَالْمَاء حَتَّى تتحلل العلق الجامدة وَتخرج. وَمِمَّا يعرض مِنْهُ انْقِطَاع النَّسْل. وَأما العلامات الرديئهّ الَّتِي إِذا عرضت أَيقَن الطَّبِيب بِالْهَلَاكِ فَهِيَ أَن يشْتَد الوجع تَحت السُّرَّة وتبرد الْأَطْرَاف وتحتد الحضى ويعرض النافض وَتسقط الْقُوَّة ثمَّ إِذا ازدادت شدَّة وجع الْموضع المبطوط وَعرض الفواق وتحرك الْبَطن حَرَكَة مُنكرَة فقد قرب الْمَوْت. وَأما العلامات الجيدة فَأن يثوب الْعقل وتصحّ الشَّهْوَة وَأَن يكون اللَّوْن والسحنة صَحِيحَيْنِ جدا. فصل فِي الورم الْحَار فِي المثانة والدبيلة فِيهَا قد يعرض وإان كَانَ لَيْسَ فِي الْكثير ورم حَار فِي المثانة من الْمَادَّة الدموية والصفراوية أَو المركّبة وَهِي عِلّة رَدِيئَة. وَكَثِيرًا مَا يعرض ذَلِك وخصوصاً فِي الصّبيان لسَبَب الْحَصَاة وإايلامها وشدخها للمثانة.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 700

فصل فِي العلامات يدل على أَن فِي المثانة ورماً حاراً الْحمى واحتباس الْبَوْل أَو عسره أَو تقطيره واحتباسه إِذا اضطجعوا وَإِنَّمَا يقدرُونَ على إِرَاقَة شَيْء مِنْهُ منتصبين رربما كَانَ حبس الغليظ وانتفاخ الْعَانَة والخاصرة مَعَ وجع ناخس وضربان. وَرُبمَا ظَهرت الْحمرَة من خَارج. ويستدل عَلَيْهِ من استرواح العليل إِلَى الكماد. وَمن الْأَعْرَاض الَّتِي تعرض مَعَه وَهِي عَطش شَدِيد وقيء المرار الصّرْف وربو وَبرد الْأَطْرَاف فَلَا تكَاد تسخن وهذيان وَسَوَاد اللِّسَان والآستضرار بِكُل حريف ومدر. وخصوصاً إِذا كَانَت أخلاط الْبدن حارة فيدلّ عَلَيْهِ السن والآسباب السالفة والحاضرة مِمَّا تعلم. وأردؤ مَا يتَّصل مَعَه حرارة الْحمى الحادة ويشتد الاحتباس من الْبَوْل وَالْغَائِط ويشتدّ الوجع لَا يكون فِي الْبَوْل نضج وَهُوَ قتال. وَأكْثر ذَلِك إِذا صَار دبيلة وَأما إِذا ظهر فِي الْبَوْل ثفل راسب أَبيض أملس فَهُوَ أَرْجَى. وَأما الدُّبَيْلَة فَيظْهر مَعهَا من القشعريرات الْمُخْتَلفَة والحميات الْمُخْتَلفَة مَا قُلْنَا فِي دبيلات الْكُلية وَكَذَلِكَ يدل على نضجها اللين وَسُكُون من الْأَعْرَاض. ونضج الْبَوْل ورسوبه وَيدل على انفجارها الْبَوْل القائح. فَإِن لم تظهر عَلَامَات النضج جر وَلم ينفجر قتل فِي الآسبوع. وَأكْثر خراجات المثانة نَحْو عُنُقهَا وَقد تميل إِلَى نواح آخر وَقد تتفتّح إِلَى بَاطِن المثانة وَقد تنفتح إِلَى جِهَة آخرى. فصل فِي معالجات أورام المثانة يجب فِي الأول أَن يفصد الباسليق الْأَيْسَر فصداً بِحَسب الْقُوَّة فَإِنَّهُ أول علاجاته وأفضلها ويستعجل إِن كَانَت حرارة شَدِيدَة جدا إِلَى الضمّادات الرادعة مُدَّة قَصِيرَة وَلَا يفرط فِيهَا وَلَا يطاول فَإِن ذَلِك ضار ومصلب للورم بِسُرْعَة. بل إِن ابْتَدَأَ بالمرخيات وَلم يكن ذَلِك مَانع من حسّ شَدِيد فَهُوَ أولى لِأَن الْعُضْو عصبي. وَلذَلِك يشتدّ استرواح العليل إِلَى الكمادات بتكميدات باسفنجات وصوفات مغموسة فِي مَاء طبخ فِيهِ المليّنات المحللة ومثانات منفوخ فِيهَا مَمْلُوءَة مَاء حاراً وأدهاناً ملينة ملطّفة وَنَحْوهَا مِمَّا قد عرفت فِي بَاب علاج الْكُلية. وَمَعَ ذَلِك فليتلطف بِأَن يزر ق إِن احْتمل من القاثاطير فِي الأول مثل لعاب بزر قطونا فِي لبن الأتان. أَو مَاء الشّعير فِي لبن الآتن فَإِنَّهُ أسلم. وَبعد ذَلِك لبن الأتن والشحوم وَبعد ذَلِك الْخِيَار شنبر فِي لبن النِّسَاء على التَّرْتِيب الَّذِي تَدْرِي بِحَسب أَوْقَات الورم. وَرُبمَا نفع الحقن بهَا على مراتبها. ومنن الأضمدة الجيدة بعد أول الِابْتِدَاء الْخبز السميذ والسمسم المقشّر مَعَ اللَّبن ودهن البنفسج ودهن البابونج وَنَحْوه. وَأَيْضًا السلجم المسلوق جيد جدا. وَأَيْضًا الرّطبَة المسلوقة ضماد أَو كماداً. فَإِن جَاوز الآسبوع وشارف الْمُنْتَهى فدقيق الباقلا وبزر الْكَتَّان والبابونج بالمثلث. وكما ينحطّ بفصد من الصَّافِن ويبسط فِي اسْتِعْمَال المحللات من الأضمدة وَمن المراهم الْمَذْكُورَة فِي بَاب الْكُلية وَرُبمَا احْتِيجَ إِلَى ضماد من الزوفا والجندبادستر والشمع وخصوصاً بعد

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 701

المخدرات وَاعْلَم أَن إدامة جلوسهم فِي الآبزن نافعة جدا حَتَّى إِنَّه إِذا جَاءَهُم الْبَوْل فَمن الصَّوَاب أَن يبولوا فِيهِ. وأجود مياه آبزاناتهم مَا فِيهِ إرخاء مِمَّا قد عرف مرَارًا. وَقد يَقع فِيهَا الدارشيشعان والسعد والقردمانا والسنبل والحماما والأذخر مَعَ الحلبة وبزر الْكَتَّان فيسكن وجع الورم. وَهَذِه الْمِيَاه المرخية الَّتِي عرفتها مرَارًا هِيَ مثل طبيخ بزر الْكَتَّان والحلبة وَأَيْضًا مَاء طبخ فِيهِ السلجم والحسك والكرنب. وعلاج دبيلتها قريب من علاج دبيلة الْكُلية بل يحْتَاج أَن تكون أدويتها أقوى. وَقد مدحوا الخشخاش الْأَبْيَض وزن دِرْهَم وَنصف ويسقى فِي طبيخ السنبل والأذخر خُصُوصا إِذا عَسُرَ الْبَوْل وأوجع. وَإِذا اشْتَدَّ الوجع وَخيف الْمَوْت لم يكن بُد من المخدرات أطلية وحمولات. أما الأطلية فَمثل طلاء متخذ من البنج واليبروح والخشخاش معجونة بِزَيْت. أَو يُؤْخَذ ربع دِرْهَم أفيون يداف فِيهِ دهن البنفسج مَعَ قَلِيل زعفران ويشربه خرقَة ويحملها فِي دبره فَرُبمَا وجد لَهُ رَاحَة ونام مَكَانَهُ. وَرُبمَا اسْتعْمل مِنْهُ شَيْء فِي القاثاطير إِن احْتمل. وطلاء الأفيون من خَارج قوي التخدير. وَأما الْأَشْرِبَة وَسَائِر العلاج فعلاج السرسام والبرسام. فصل فِي الورم الصلب فِي المثانة قد يحدث عَن مثل أَسبَاب الورم الصلب فِي الْكُلية وَأَكْثَره بعقب الْحَار وبعقب ضَرْبَة أَو سقطة وَرُبمَا كَانَ بعقب الشق. فصل فِي العلامات يعسر مَعَه الْبَوْل وَالْغَائِط جَمِيعًا ويعرض مَعَه أَعْرَاض صلابة الْكُلية من احتباس ثفل وخدر فِي السَّاقَيْن واضطراب وَضعف وتأد إِلَى الآستسقاء وَإِن كَانَ دون تأدي صلابة الْكُلية وتميز بَينهمَا بالموضع الَّذِي فِيهِ الثفل وَالَّذِي عرضت لَهُ الآسباب أَولا. فصل فِي المعالجات هِيَ بِعَينهَا معالجات صلابة الْكُلية من التمريخ بالأدهان الحارة والتكميد بهَا وَسقي الْمِيَاه الْمَطْبُوخ فِيهَا البزور المدرة مَعَ الْعَسَل وَالْخيَار شنبر وإستعمال الأبزنات على تِلْكَ الصّفة وعَلى التدريجات الْمَذْكُورَة هُنَاكَ. وَمِمَّا يَخُصُّهُ أَن يسْتَعْمل تِلْكَ الأدهان والصموغ والمياه فِي فصل فِي قُرُوح المثانة قد تكون عَن أَسبَاب القروح الْمَعْلُومَة وَقد عددناها فِي بَاب قُرُوح الْكُلية. وَأكْثر مَا تعرض قُرُوح المثانة من سحج الْحَصَاة أَو سحج خلط مراري. وَقد تكون بعد ورم انفجر أَو بثور تقرحت. وَمن دَامَ لَهُ بَوْل حاد أعقب الْجراحَة والقروح وَهِي أصعب كثيرا من قُرُوح الْكُلية لِأَنَّهَا قُرُوح عُضْو عصبي. وَمن انخرقت مثانته مَاتَ فِي الْأَكْثَر وَإِن شقّ بشق لم تلتحم إِلَّا أَن يَقع فِي أَجزَاء من الْجُزْء اللحمي.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 702

فصل فِي العلامات قد ذكرنَا فِي بَاب قُرُوح الْكُلية الْفرق بَين القرحتين وَذكرنَا أَن قُرُوح المثانة تعسر الْبَوْل وتحبسه وَأَن وجعها فِي مَوضِع الْعَانَة والخاصرة وَأَنه تخرج مَعهَا قشور بيض وَإِمَّا غِلَاظ كبار إِن كَانَت فِي المثانة أَو دقاق صغَار إِن كَانَت فِي المجاري وَغير ذَلِك مِمَّا يجب أَن تتعرفه من هُنَاكَ. وعلامات مَا فِيهِ تَأْكُل مثل مَا قيل فِي بَاب الْكُلية. والعلامة الْعَامَّة لقروح الْكُلِّي والمثانة بَوْل الدَّم والمدة قَلِيلا قَلِيلا لَيْسَ دفْعَة ثمَّ يفترقان بِمَا يفترقان بِهِ. وعلامات لإنتفاخ والإنشقاق والتأكل وَنَحْو ذَلِك وَاحِدَة فيهمَا جَمِيعًا. فصل فِي المعالجات يجب أَن يجْتَنب الطعوم الحريفة والمالحة والحامضة والشديدة الْحَلَاوَة والمستحيلة إِلَى المرارة ويتناول الأغذية العذبة الكيموس الْحَسَنَة واللواتي تُغرّي. والرياضة تَضُرهُمْ بِمَا تحدّر وتلهّب. فَإِن لم يفعل ذَلِك فَهِيَ نافعة بِمَا يُقَوي الْعُضْو فليجرب قَلِيلا قَلِيلا وَينظر فِي القوانين المعطاة فِي بَاب قُرُوح الْكُلية فلينقل أَكْثَرهَا إِلَى هَذَا الْموضع وَكَذَلِكَ ينظر فِيمَا رسمناه من شرب الألبان فَإِنَّهَا على الشَّرْط الْمَذْكُور نافعة لقروح مجاري الْبَوْل خصوصاَ ألبان الْخَيل. وَاعْلَم أَن الآستظهار فِي علاجها هُوَ أَن يسْتَعْمل أَولا تنقية بِمَاء الْعَسَل أَو السكّر الْمَطْبُوخ بالمدرّات شرباً أَو زرقاً ثمَّ يتبع سَائِر الْأَدْوِيَة. وَإِن كَانَت الْمدَّة الَّتِي تبال كَثِيرَة وَجب أَن يزرق فِيهَا مَاء رُوِّقَ عَن رماد شَجَرَة التِّين أورماد البلوط أورماد الشيح حَتَّى ينقّى تنقية تَامَّة بَالِغَة. وَأما الْأَدْوِيَة المشروبة لَهُ فَمثل الافسنيوس بدهن الْورْد وَمثل لبن آلاتان والماعز والرماك يشرب على الدَّوَام أَيَّامًا بِمِقْدَار الهضم. وَأَكْثَره إِلَى ثَلَاث أَوَاقٍ وَقد علفت بالقوابض المبرّدة وأقراص الخشخاش وأقراص الكاكنج وزن مِثْقَال بِمَاء بَارِد. وَمن المراهم الجيدة الَّتِي يمرّخ بهَا أَن يُؤْخَذ من الميعة السائلة دِرْهَم وَمن شَحم الأوز ثَلَاثَة إِلَى أَرْبَعَة وَمن الشمع الْأَبْيَض إستاران ويضمّد بِهِ. ومرهم نَافِع وخصوصاً عِنْد التأكّل يتَّخذ من التَّمْر وَالزَّبِيب والعفص والأقاقيا والشبّ والطراثيث وَقد يَجْعَل مَعَه الزوفا والميعة. وَقد يسْتَعْمل قبل ذَلِك المرهم وَفِيمَا لَيْسَ فِيهِ تأكّل الشمع وشحم البطّ ودهن الْورْد وَاسْتِعْمَال المجفّفات شرباً وزرقاً. وَقد يسْتَعْمل من هَذِه بِعَينهَا حقن وتستعمل والعليل بَارك وَإِذا لم تَنْفَع المشروبات وخصوصاً فِيمَا كَانَ أقرب من المجرى وَكَانَ بِهِ تأكّل فعلاجه الزراقات بالملحمات مدوفة فِي لبن النِّسَاء وَمن جُمْلَتهَا أَقْرَاص الْقَرَاطِيس وأقراص أندروبيلس مَعَ شَيْء من المرداسنج والاسفيذاج والنشاستج والنورة المغسولة. نُسْخَة جَيِّدَة لَهَا: يُؤْخَذ من الطين الْمَخْتُوم وَمن قيموليا وَمن قرن الأيل المحرق جدا أَجزَاء سَوَاء وَمن الساذنج والشبّ من كل وَاحِد ثلث جُزْء وَمن الأفيون نصف سدس جُزْء ومرهم الآسفيذاج ثَلَاثَة أَجزَاء وَمن الأنزروت جُزْء وَنصف وَمن المرّ والكندر من كل

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 703

وَاحِد ثلثا جُزْء يجمع الْجَمِيع بِشَيْء من دهن الْورْد والشمع وَيسْتَعْمل فِي الزرق. وَرُبمَا زيد فِيهِ زراوند جُزْء. وأخفّ من ذَلِك العنزروت والنشا والإسفيذاج يرْزق بِاللَّبنِ فَإِن قوّيته بالرصاص المحرقَ والكندس كَانَ قَوِيا. قرص مجرّب: يُؤْخَذ هيوفا فسطيداس طين مختوم وبسذ كهرباء نشا بزر الْخِيَار بزر الخطمي بزر الْبِطِّيخ أَو منفذ كبزر الكرفس أَو دوقو أَو فطراساليون وأ قراص الكاكنج. وَاحِد خَمْسَة دَرَاهِم نشا أَرْبَعَة دَرَاهِم وَمن رب السوس ثَمَانِيَة دَرَاهِم بزر البقلة الحمقاء ثَلَاثَة دَرَاهِم وَنصف لوز حُلْو مقشر بندق مشوي من كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم حب الصنوبر ثَلَاثَة دَرَاهِم وَنصف بزر كرفس دوقو بزر الجرجير حب المحلب مقشراً من كل وَاحِد دِرْهَمَانِ وَنصف بزر الحماض ولوز مقشر من كل وَاحِد ثَلَاثَة دَرَاهِم كثيراء وصمغ اللوز وبزر البنج أفيون من كل وَاحِد ثَلَاثَة دَرَاهِم حمص أسود عشرَة راهم زعفران خَمْسَة يعجن بميبختج ويقرّص دِرْهَمَيْنِ دِرْهَمَيْنِ وَيشْرب بِمَاء الفجل أَو مَاء الكرفس أَو مَاء الحمص الآسود وخصوصاً على نقاء القرحة. وَيجب أَن يقل شرب المَاء الْبَارِد. وَإِذا اشْتَدَّ الوجع أَزْرَق فِيهِ الشياف الْأَبْيَض الَّذِي للعين فِي لبن النِّسَاء وَأَيْضًا يقرب مِنْهُ خشخاش وأفيون وشحم دَجَاج بحقنة أَو حمول أَو زرق. فصل فِي جرب المثانة يعلم جرب المثانة من حرقة الْبَوْل ونتنه ووجع شَدِيد مَعَ حكة ورسوب نخالي وَرُبمَا سَالَ عَن الورم رطوبات وَرُبمَا سَالَ الدَّم. فصل فِي العلاج يجب أَن يسْتَعْمل الجوالي المنقية ثمَّ المجففة بِغَيْر لذع وَيكون جَمِيع ذَلِك بِالْجُمْلَةِ أقوى مِمَّا فِي سَائِر القروم. وتُستعمل أدوية جرب الْكُلية مزروقة فِيهَا ومشروبة وَيشْرب أيضاَ المغريات المبردة مثل لعاب بزر السفرجل وبزرقطونا بدهن اللوز وتنفعه الأغذية العذبة الكيموس اللزجة مثل الأكارع والأمراق الدسمة بدهن اللوز وَمَاء الشّعير والهريسة بِلَحْم الطير والألبان مثل لبن آلاتان والماعز والنعاج وَالْبَقر وإدامة تنقية الْبدن. فصل فِي جمود الدَّم فِي المثانة يدل عَلَيْهِ عرُوض كرب ومقارنة غشي وَبرد أَطْرَاف وَصغر نفس ونبض مَعَ التَّوَاتُر وعرق بَارِد وغثيان. وَرُبمَا كَانَ مَعَه نافض مَعَ سبوق بَوْل دم أَو ضَرْبَة أَو سقطة على المثانة. فصل فِي العلاج علاجه علاج الْحَصَاة وَرُبمَا كفى الْخطب فِيهِ شرب السكنجبين. وَإِن تقيأ بِهِ

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 704

جَازَ وخصوصاً العنصلي وخصوصاً مَعَ شَيْء من رماد حطب التِّين أَو الْمَطْبُوخ فِيهِ المقطعات وأدوية الْحَصَاة. وَرُبمَا زرق فِي مثانته أنفحة أرنب والأدوية الحصوية وَيجْلس فِي الأبزن الْمَطْبُوخ فِيهِ الحشائش الحصوية. وَمِمَّا مدح لَهُ شربة من حب البلسان وزن دِرْهَمَيْنِ أَو مثلهَا عود الفاوانيا أَو حبها وخصوصاً مَعَ مَاء عودهَا أَو مثله أظفار الطّيب اْو مِثْقَال قردمانا بِمَاء حَار أَو مَعَ خلّ خمر وزيت أنفاق. والسكنجبين الحامض العنصلي أحب إِلَيّ من الْخلّ فَإِن الْخلّ الَّذِي فِيهِ يقطع وَالْعَسَل يحلّل ويجلو. وَأَيْضًا أبهل وحلتيت وأشق وفوة الصَّبْغ أَجزَاء سَوَاء يتَّخذ مِنْهَا بَنَادِق. والشربة أَربع دوانيق بَنَادِق بِمَاء الْأُصُول يزر ق فِي الزراقات أوغاريقون أوسساليوس أَو مثقالان من الحلتيت أَو من الزراوند الطَّوِيل. وَمن ذَوَات الخاصية كبد الْحمار ومرارة السلحفاة وأنفحة الأرنب وخصوصاً فِي رماد حطب الْكَرم. وحطب القيصوم فِي ذَلِك نَافِع. وَلبن التِّين المجفف إِذا زرق مِنْهُ شَيْء يسير أَو اسْتعْمل مِنْهُ نطول قدر دِرْهَم. وَمن مجففه أَيْضا بِشَيْء من الْمِيَاه وَكَذَلِكَ نطول من وزن مثقالين أنفحة أرنب والمياه الَّتِي تشرب فِيهَا هَذِه الْأَدْوِيَة مثل مَاء الحمص الآسود وَمَاء الحسك وَمَاء رماد حطب التِّين وَمَاء رماد حطب الْكَرم وحطب القيصوم وطبيخ القيصوم بالسذاب. فصل فِي خلع المثانة واسترخائها يعرف خلعها من زَوَالهَا عَن موضعهَا وَيعرف استرخاؤها من قبل خُرُوج الْبَوْل بِغَيْر إِرَادَة. وَالْخلْع قد يكون بِسَبَب الرُّطُوبَة وبسبب الرّيح وبسبب ضَرْبَة على الظّهْر أَو سقطة. والآسترخاء يكون لأسباب الآسترخاء الْمَعْلُومَة وَقد يتبع الآسترخاء وَالْخلْع تَارَة عسر بَوْل وَتارَة سَلس بَوْل بِحَسب مَا يعرض للعضلة من التمدد والاتساع. فصل فِي العلاج أما الْكَائِن عَن ضَرْبَة أَو سقطة فَإِن علاجه يعسر وَقد يكون بالبرد والشد بالأدوية المسخنة المجففة الَّتِي سنذكرها. وَأما الْكَائِن عَن المزاج الفالجي فينفعه استفراغ الْموَاد البلغمية الرقيقة والامتناع عَمَّا يولّدها وتدبير أَصْحَاب الفالج فِي الْمَأْكُول والمشروب وَالْحَرَكَة وَغير ذَلِك. وينفعه الْقَيْء وَلَو بالخربق الْأَبْيَض مَعَ تَوَق وحذر. وَإِن كَانَ الْبَوْل يخرج بِلَا إِرَادَة وَجب أَن يسْتَعْمل المقتضات أَشد وَلَا يُرْخِي إرخاء كثيرا ة بل يجمع بَين التَّحْلِيل وَبَين الشدّ. وعَلى قِيَاس معالجات الفالج ويناول كل مَا يغلظ المائية ويدسمها ويولد دَمًا محموداَ حاراً غليظاَ مثل الفالوذج. وَأما إِن كَانَ الْبَوْل بِحَالهِ أَو إِلَى عسر فالإقدام على المرخيات بِقدر مَا مَعَ تَحْلِيل جيد وتقطيع بَالغ إقدام وَاجِب. وَمن المشروبات النافعة لجَمِيع أصنافه من الصرعي والفالجي. والترياق والمثروديطوس والسجزنيا والأمروسيا وذبيدكركم وقوقي. وَأَيْضًا رّهرة الاقحوان والسعد والكندر مَعًا وأفراداً والمحلب. وَأَيْضًا سلاقة بزر السذاب الرطب وزهره مطبوخاً فِي الشَّرَاب وَأَيْضًا الفنجنكشت وبزره والجاوشير والكمون. وَرُبمَا نفع

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 705

وخصوصاً الَّذِي مَعَه عسر أَن يشرب من قشور الْبِطِّيخ الْيَابِسَة حفْنَة مَعَ السكر. وَمِمَّا أجري هَذَا المجرى وَنسب إِلَى الْخَواص خصي الأرنب الْيَابِسَة تشرب مَعَ شراب ريحاني. أَو حنجرة الديك تحرق وتشرب على الرِّيق فِي مَاء فاتر. وَأما الْأَدْوِيَة المزرقة فَمثل دهن السذاب ودهن الْقسْط ودهن الْغَار ودهن الناردين والزئبق ودهن قثاء الْحمار ودهن الصنوبر مخلوطاً بهَا مثل الجندبادستر والحلتيت والقنّة والجاوشير. وَهَذِه أَيْضا تصلح أَن تكون مروخات على الْعَانَة والمراق وخصوصاً دهن ثافسيا مخلوطاً بالأبازير الطّيبَة الرَّائِحَة. فصل فِي الأضمدة أما الأضمدة فَمن الْأَدْوِيَة الحارة وفيهَا قبض مَا كالسعد والدارصيني والسنبل والبسباسة مَعَ البابونج والشيح وَالْعَسَل. وَقد تعالج أَيْضا بحقن مسخنة متخذة من القنطوريون والحنظل والخروع وَغير ذَلِك مَعَ الأدهان الحارة الْمَذْكُورَة. والسباحة فِي مَاء الْبَحْر والآستحمام فِي مياه الحمامات نَافِع جدا من ذَلِك. فصل فِي أوجاع المثانة قد تكون من سوء مزاج مُخْتَلف وَمن الْحَصَاة وَمن القروح والجرب وَمن الأورام وَمن الرِّيَاح. وَقد علم كل بَاب وعلاجه. وَكَثِيرًا مَا يكون من دَلَائِل البحران المتوقع ببول. وأوجاع المثانة تكْثر عِنْد هبوب الشمَال وَإِذا كَانَ فِي المثانة وجع فقد قيل أَنه إِذا ظهر بِصَاحِب وجعها تَحت إبطه الْأَيْسَر ورم كسفرجلة واعتراه ذَلِك فِي السَّابِع مَاتَ فِي خَمْسَة عشر يَوْمًا خصوصاَ إِن اعتراه فصل فِي ضعف المثانة قد يعرض للمثانة أَنَّهَا تضعف من جِهَة المزاج. وَأَكْثَره الْبرد وَمن جِهَة ورم صلب أَو استرخاء أَو انخلاع. وعلامات الْجَمِيع ظَاهِرَة وعلاجاته مَعْلُومَة. وَإِذا ضعفت المثانة لم تحْتَمل بولاً كثيرا واشتاقت إِلَى إفراغها وَرُبمَا ضعفت عضلتها عَن الملعونة على الإفراغ بإطلاقها نَفسهَا فَكَانَ من اجْتِمَاع الْأَمريْنِ تقطير غير مضبوط. فصل فِي الرّيح فِي المثانة قد تكون محتبسة وَقد تكون منتقلة. وَالسَّبَب أغذية نافخة أَو كَثْرَة رُطُوبَة فِي المثانة مَعَ ضعف حرارة. فصل فِي العلامات عَلامَة الرّيح تمدد بِلَا نقل وخصوصاً إِذا انْتقل. فصل فِي العلاج أَنْفَع علاجاتها بعد الحمية عَن المنفّخات وَعَن سوء الهضم أَن يشرب دهن الخروع على مَاء الْأُصُول وتطلى الْعَانَة بالأدهان العطرة المحللة والصموغ الحارة وتضمد

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 706

بالسذاب والفوذنج والشبث مَعَ شَيْء قوي من جندبيدستر أَو الحلتيت أَو السك بِأَن تزرق هَذِه الأدهان مَعَ شَيْء من جندبيدستر فِي الاحليل أَو تزرق فِيهِ عصارة السذاب مَعَ الْمسك أَو دهن البان مَعَ الْمسك أَو الغالية فِي دهن الزئبق. وَنَذْكُر مَا قيل لَك فِي بَاب الْكُلية من أَن الْكُلية والمثانة إِذا كَانَتَا وجعتين أَو معتلّتين فَلَا يقرب بَنَادِق البزور فَيَزْدَاد الوجع وَلَا المخدرات بل المَاء الفاتر بِقدر مَا لَا يجذب وَلَا يخدر شَيْئا. الْمقَالة الثَّانِيَة الْأَوْقَات الَّتِي تعرض الْبَوْل فصل فِي كَيْفيَّة خُرُوج الْبَوْل الطبيعي والمثانة تمغ الْبَوْل بِأَن تنقبض عَلَيْهِ من جَمِيع الجوانب كالعاصرة وتنفتح عضلتها الَّتِي على فمها وتعصر عضل المراق. فصل فِي آفَات الْبَوْل هِيَ حرقة الْبَوْل وعسر الْبَوْل واحتباسه وسلسه وَمن جُمْلَتهَا كثرته وتقطيره وديانيطس فِي جملَة كثرته. فصل فِي حرقة الْبَوْل حرقة الْبَوْل سَببهَا إِمَّا حِدة الْبَوْل وبورقيته بِسَبَب مزاجي أَو بِسَبَب فقدان مَا أعدَ لتعديله وَهُوَ الرُّطُوبَة المغدة فِي اللحوم الغددية الَّتِي هُنَاكَ فَإِنَّهَا تجْرِي على المجرى وتغريه وتخالط الْبَوْل أَيْضا فتعدّله. فَإِذا فنيت فقد الْموضع التغرية وَالْبَوْل التلزيج وَالتَّعْدِيل فَحدثت حرقة الْبَوْل. وَمِمَّا يفنيها كَثْرَة الْجِمَاع فَإِن هَذِه الرُّطُوبَة قد تخرج مَعَ الْجِمَاع وبمحاورة الْمَنِيّ خُرُوجًا كثيرا وَأَيْضًا الْعِلَل المذيبة للبدن. وَإِمَّا قُرُوح تكون فِي مجاري الْبَوْل الْقَرِيبَة من الْقَضِيب وجرب فتحرقَ. وعلامة الأول حِدة الْبَوْل وَأَن لَا يكون مدّة. وعلامة الثَّانِي بروز الْمدَّة وَالدَّم. وَكَثِيرًا مَا يُؤَدِّي الأو ل إِلَى الثَّانِي على مَا علمت فِيمَا سلف فَالْأول كالمقدمة للثَّانِي مثل إسهال الصَّفْرَاء فَإِنَّهُ كالمقدمة لقروح الأمعاء. فصل فِي علاج حرقة الْبَوْل إِن كَانَت مَعَ مُدَّة وَدم فعلاجها علاج قُرُوح المثانة ونواحيها وَقد فصل ذَلِك. نُسْخَة جَيِّدَة لذَلِك: تتَّخذ أَقْرَاص على هَذِه الصّفة بزر الْبِطِّيخ وَالْخيَار وَحب القرع من كل وَاحِد عشرُون درهما كندر وصمغ وَدم أَخَوَيْنِ من كل وَاحِد عشرَة دَرَاهِم أفيون ثَلَاثَة دَرَاهِم بزر كرفس دِرْهَم يسقى بشراب الخشخاش. والشربة دِرْهَمَانِ بعد أَن يَجْعَل مِنْهَا أَقْرَاص. فَإِن لم تكن قُرُوح وَلَا مُدَّة فأفضل علاجها تَعْذِيب الْبَوْل باستفراغ الفضول

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 707

بإسهال لطيف على مَا علمت فِي أَبْوَاب أمراض المثانة وبالقيء والأغذية المبردة المرطبة من الْأَطْعِمَة والبقول والفواكه وَاجْتنَاب كل مالح وحريف وشديد الْحَلَاوَة وَاجْتنَاب التَّعَب وَالْجِمَاع. وَمِمَّا ينفع شرب اللعابات والزرق بهَا مثل لعاب بزر مرو ولعاب بزرقطونا وَحب السفرجل وَشَيْء من الخشخاش والبزور الْبَارِدَة المدرة ويسقى ذَلِك كُله فِي مَاء بَارِد. وَاسْتِعْمَال كشك الشّعير ومائه والنيمبرشت والقرعية والماشية إِمَّا بِمثل دهن اللوز وَإِمَّا بالفراريج والدجج المسمنة. وَإِن كَانَ السَّبَب فِيهَا جفافاً عارضاً للغدد فعلاجه ترطيب الْبدن وَترك مَا يجففها من الْجِمَاع وَغَيره. وَمن المزروقات المستعملة فِي ذَلِك لعاب بزرقطونا ولعاب بزر مرو ولعاب بزر السفرجل والصمغ والآسفيذاج وَبَيَاض الْبيض الطري وَلبن النِّسَاء يزرق فِيهِ. وَرُبمَا كفى إدامة زرق اللَّبن لبن آلاتن وَلبن النِّسَاء عَن جَارِيَة وَلبن الماعز. وَرُبمَا جعل فِيهَا شَيْء من اللعابات الْبَارِدَة وَشَيْء من الشياف الْأَبْيَض وَرُبمَا كفى زرق بَيَاض الْبيض وَحده أَو بِشَيْء من الْمَذْكُورَات مَعَ دهن ورد. وَرُبمَا جعل فِيهَا مخدرات فَإِن اشْتَدَّ الوجع - وخصوصاً حَيْثُ تبال الْمدَّة لم يكن بُد من أَن يَجْعَل فِيمَا يزرق شَيْء من المخدرات وعَلى النّسخ الْمَذْكُورَة فِي بَاب القروح. نُسْخَة جَيِّدَة: يُؤْخَذ قشنور الخشخاش والنشا وَرب السوس يتَّخذ مِنْهَا زَرُّوق وَإِن احْتِيجَ إِلَى تَقْوِيَة جعل فِيهِ شَيْء من الأفيون وَمن بزرالبنج. فصل فِي قلَّة الْبَوْل يكون لقلَّة الشّرْب أوكثرة التخلخل أَو كَثْرَة الإسهال أَو لضعف الْكُلية عَن الجذب أَو الكبد عَن التَّمْيِيز وإرسال المائية كَمَا فِي سوء الْقنية والآستسقاء وَاعْلَم أَن الحموضات تَضُرهُمْ وَالْجِمَاع يزِيد فِي علتهم. فصل فِي عسر الْبَوْل واحتباسه عسر الْبَوْل إِمَّا أَن يكون لسَبَب فِي المثانة نَفسهَا من ضعف وَيتبع مزاجاً رديئأً وخصوصاً بَارِدًا كَمَا يعرض فِي كَثْرَة هبوب الشمَال أَو ورماً وَغير ذَلِك فَلَا يجوز عِنْد اشتمالها على الْبَوْل لنخرجه عصراً على مَا هُوَ الْأَمر الطبيعي. وَرُبمَا كَانَ السَّبَب فِيهِ بردا أَو حرا عَن خَارج أَو ضَرْبَة أَو حبسا الْبَوْل كثيرا. وَإِمَّا آن يكون لسَبَب فِي المجرى الَّذِي هُوَ عنق المثانة والإحليل وَإِمَّا أَن يكون لسَبَب فِي الْقُوَّة أَو لسَبَب فِي الْآلَة وَهِي العضلة أَو لسَبَب الْعُضْو الْبَاعِث أَو لسَبَب فِي الْبَوْل. وَالسَّبَب فِي المجرى إِمَّا أولى أَو بمشاركة. وَالْأولَى إِمَّا سدة فِيهَا نَفسهَا أَو سدة بالمشاركة. والسدة فِيهَا نَفسهَا إِمَّا بِسَبَب ورم حَار أَو صلب فِيهَا أَو شَيْء غليظ كرطوبة أَو علقَة أَو مُدَّة. فكثيراً مَا تكون الْمدَّة سَببا للسدة أَو لحصاة أَو ريح معارضه أَو ثؤلول أَو التحام من قرحَة أَو تقبض من برد أَو تقبض من حر شَدِيد كَمَا. يعرض فِي الحميات المحرقة وَفِي علل الذويان. وَقد يكون لسَبَب قرحَة فِيهَا وَقد يكون بِسَبَب تمدد يعرض لَهَا شَدِيد سَاد كَمَا يعرض من عسر الْبَوْل واحتباسه لمن أفرط فِي حبس الْبَوْل

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 708

فارتكزت المثانة وانطبق المجرى. وَالْحَبْس يكون لَيْلًا النّوم وَنَهَارًا للشغل. وَالَّذِي يكون للسدة فِيهِ على الْمُشَاركَة فَمثل أَن يكون فِي المعي وَالرحم وَفِي السُّرَّة ورم حَار أَو صلب أَو يكون فِيهِ ثفل يَابِس أَو بلغم كثير ممدد أَو ريح مُعَارضَة أَو ممددة أَو ورم فِي المقعدة مُبْتَدأ أَو بِسَبَب زحير أَو قطع بواسير أَو ألم بواسير أَو شقَاق مؤلم. وَمثل أَن يكون فِي نَاحيَة أَسْفَل الصلب ورم أَو التواء. وَمثل أَن يعرض للخصية ارْتِفَاع إِلَى المراق فيزاحم المجرى ويجف إِلَى فَوق ويضيقه ويعسر خُرُوج الْبَوْل فيوجع وَيخرج قَلِيلا قَلِيلا. وَقد يكون السَّبَب المعسرالبول أَو الحابس لَهُ وجعاً بِسَبَب قُرُوح فِي المجرى بِلَا سدًة وَلَا ورم. وَكلما أَرَادَ أَن يَبُول أوجع فَلَا يعصر البائل مثانته بعضل الْبَطن هرباً من الْأَلَم وَإِذا أجهد نَفسه بَال بَوْله الطبيعي فِي الْكمّ والكيف وَسكن الوجع. وَكَذَلِكَ إِذا قهر. وَرُبمَا كَانَ صَاحب هَذَا مَعَ عسر بَوْله مبتلي بتقطيره كَأَنَّهُ إِذا خرج قَلِيلا قَلِيلا خف وَاحْتمل. وَأما السَّبَب فِي الْقُوَّة فإمَّا فِي قُوَّة حساسة أَو محركة أَو طبيعية. فَأَما الْكَائِن بِسَبَب قُوَّة حساسة فَهُوَ أَن يكون قد دخل حق المثانة أَو عضلها آفَة فَلَا تَقْتَضِي من الدافعة الدّفع الْقوي أَو الدّفع أصلا أَو دخل المبادي هَذِه الآفة مثل مَا يعرض فِي قرانيطس وليثاغورس من النسْيَان وَقلة الْحس. وَأما الْكَائِن بِسَبَب قُوَّة محركة فَلَا يكون للعضلة أَن تطلق نَفسهَا وتتحرك عَن انقباضها إِلَى انبساطها مخلاة عَن انقباضها وَأَن تكون عضل الْبَطن غير مجيبة لقوتها إِلَى أَن يعصر مَا فِي المثانة بِسَبَب ضعف الْقُوَّة أَو بِسَبَب حَال مَا فِيهَا من تمدد وَنَحْوه. والكائن بِسَبَب قُوَّة طبيعية فَمثل أَن تضعف الدافعة لسوء مزاج مُخْتَلف حَار وَهُوَ فِي الْأَقَل وبارد وَهُوَ فِي الْأَكْثَر أَو مَعَ مَادَّة كَمَا يكن الْحَار مَعَ حِدة الْبَوْل والبارد مَعَ رطوبات مرخيه أَو ممددة. وَقد يكون سَبَب هَذَا الضعْف مُعَارضَة الإختيار للطبيعة بِالْحَبْسِ فتضعف الْقُوَّة الدافعة. وَأما السَّبَب فِي العضلة فإمَّا اَفة مزاجية أَو ورم أَو اَفة عصبية من تشنج أَو استرخاء وَبطلَان قُوَّة حَرَكَة لسقطة أَو ضَرْبَة أَو غير ذَلِك إِمَّا مِنْهَا نَفسهَا أَو فِي مباديها من شعب العصب أَو النخاع أوالدماغ. وَأما الْكَائِن بِسَبَب الْعُضْو الْبَاعِث فَأن يكون فِي الْكُلية ورم حَار أَو صلب أَو حَصَاة أَو ضعف جاذبة من فَوق أَو ضعف دافعة إِلَى تَحت أَو يكون الكبد غْير مقتدر على تَمْيِيز المائية وإرسالها للأحوال الآستسقائية. وَهَذَا الْقسم بشعبه لَك أَن تَجْعَلهُ بَابا مُفردا وتجعله من قبيل قلَّة الْبَوْل. وَأما الْكَائِن بِسَبَب الْبَوْل فَأن يكون حاداً يؤلم وَقد جرّب فِي كثير من الْأَوْقَات وَقيل من كَانَ بِهِ عسر بَوْل فَأَصَابَهُ بعقبه زحير مَاتَ فِي السَّابِع إِلَّا أَن تعرض حمى ويدر إدراراً كثيرا. وَاعْلَم أَنه رُبمَا عرض بعد حرقة الْبَوْل وزوالها جفاف فِي غُدَّة يزلق عَلَيْهَا الْبَوْل وَيُؤَدِّي إِلَى تخثير بَوْل واحتباسه. فَيجب أَن تسْتَعْمل الترطيب لِئَلَّا يعرض ذَلِك. فصل فِي العلامات أما عَلَامَات مَا سَببه برد المزاج فبياض الْبَوْل مغ غلظ أَو رِقَّة وَكَثْرَة الْحَاجة

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 709

إِلَى الْقيام قبل ذَلِك وَكَثْرَة الآستحمام وإحساس الْبرد والخلو عَن سَائِر العلامات. وَأما عَلامَة مَا يكون سَببه حرارة فحدة الْبَوْل والالتهاب المحسوسان. وَإِن كَانَ السَّبَب بِقَبض عَن برد دلّ عَلَيْهِ نفع الإرخاء. وان كَانَ عَن ذوبان وحميات محرقة دلّ عَلَيْهِ نفع الترطيب. وَأَيْضًا من علاماته أَن الْقَلِيل لَا يخرج وَالْكثير يكون أسهل خُرُوجًا مِمَّا يرطب ببلته المجرى ويوسعه. وَأما عَلامَة مَا كَانَ بِسَبَب ورم فِي المثانة أَو مَا يجاورها من الْأَعْضَاء أَو خراج فقد عَلمته مِمَّا سلف لَك. وتجد لكل وَاحِد مِنْهُ بَابا مُسْتقِلّا بِنَفسِهِ ثمَّ من الفروق بَين الْعسر الْكَائِن عَن الورم والكائن عَن غَيره أَن الورمي يَقع قَلِيلا قَلِيلا لَا دفْعَة إِلَّا أَن يكون أمرا عظيماَ جدا. وَتعلم مَا يكون عَن سدد المثانة نَفسهَا لمَرض فِيهَا أَو ضاغط لَهَا بارتكاز المثانة وانتفاخها وتمددها أَو ضاغط يكون مَعَ وجع. وَالَّذِي يكون بِسَبَب الْعُضْو الْبَاعِث فَلَا يكون فِي المثانة ارتكاز أَو انتفاخ وَجَمِيع أَصْنَاف السدة الَّتِي تعرض فِي المثانة من نَفسهَا أَو عَن ضاغط يكون مَعَ وجع وتعرف الورم الساد بِمَا علمت. ويتعرف الشَّيْء السالح من غير ورم بالقاثاطير وَمَا يُخرجهُ من أَو خلط أَو بِمَا يقف فِي وَجهه فَلَا تَدعه يسْلك من ثؤلول أَو حَصَاة أَو التحام. والحصاة تعلمهَا بعلاماتها أَو بِمَسّ القاثاطير بِشَيْء صلب جدا. والخلط قد يعرف أَيْضا بالبول السالف. وَالدَّم نَفسه قد يعرف بعلامات جمود الدَّم فِي المثانة من اصفرار اللَّوْن وَصغر النَّفس والنبض وتواترهما والعرق الْبَارِد والحمى النافض والغثيان وَهُوَ رَدِيء قَلما يتَخَلَّص عَنهُ. والخلط الغليظ قد يتعرّف أيضاَ من الثفل المحسوس إِن كَانَ لَهُ مبلغ يعْتد بِهِ وَأَن يخرج فِي الْبَوْل خام. وَأما مَا كَانَ عَن برد مقبض أَو برد مستحصف فالآسباب الْمُقَارنَة والمتقدمة هِيَ الدَّلَائِل عَلَيْهِ. وعلامات مَا يكون من الرّيح تمدّد بِلَا ثقل وَرُبمَا كَانَ مَعَ انْتِقَال وَرُبمَا كَانَ محتبساً فِي المثانة. وعلامة مَا يكون عَن ضعف الْحس أَن لَا يحس بلذع الْبَوْل. وعلامة مَا يكون عَن ضعف الدافعة أَن يكون الغمز يخرج بسهولة. وعلامة استرخاء العضلة ضعف الدرور بِغَيْر حفر وَأَن يحس بِأَن شَيْئا من الْبَاطِن لَا يُجيب إِلَى الْعَصْر وَيكون الغمز يُخرجهُ. وعلامات تشنج العضلة أَن يكون الْقَلِيل الَّذِي يخرج يخرج بحذر. والكائن لضعف الْكُلية يدل عَلَيْهِ مَا سلف من عَلَامَات ذَلِك وَكَذَلِكَ الْكَائِن بِسَبَب حصاتها وورمها. وَبِالْجُمْلَةِ فَإِنَّهُ إِن كَانَ الثّقل والوجع من نَاحيَة الكلى فالعلة هُنَالك. فَإِن كَانَ عَلَامَات الورم فَفِيهَا. وان كَانَ هُنَاكَ ثقل شَدِيد جدا فهنالك بَوْل محتبس أَو كَانَ أقل من ذَلِك فهنالك رُطُوبَة سادّة بورم أَو غير ورم. وَإِن لم يكن ثقل بل وجع متمدد فَهُوَ ريح فِي الْكُلية. وَإِذا كَانَ الْبَطن ليّناً وَلم تكن عَلَامَات سدد الْكُلية والمثانة وَضعف المثانة وَغير ذَلِك مَوْجُودَة فالسبب ضعف جذب الْكُلية. والكائن عَن ضعف جذب الْكُلية أَو دافعة الكبد تدل عَلَيْهِ الْأَحْوَال الآستسقائية. والكائن بِسَبَب وجع عَارض من قرحَة أَو حدّة بَوْل أَن الصَّبْر على الوجع يخرج الْبَوْل ويسكّن الوجع. وَكَذَلِكَ الْقَهْر عَلَيْهِ. وَيكون القرحي مَعَ عَلَامَات القروح. وعلامات الْكَائِن عَن جفاف البلة فِي الْأَعْضَاء الغددية تقدم أَسبَابهَا الْمَذْكُورَة وَأَن الترطيب يسلس الْبَوْل.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 710

فصل فِي العلاج لَهما جَمِيعًا إِن كَانَ السَّبَب مُدَّة أَو خلطاً فَيجب أَن يعالج بالمفتّحات والمدرّات القوية الَّتِي تعرفها إِن لم يخف أَن الْأَمر أعظم من أَن ينفع فِيهِ مدرّ إِذا اسْتعْمل أنزل مَادَّة آخرى إِلَى المثانة وَزَاد الوجع والتمدّد وَلم يخرج شَيْء. ولماء الفجل تَأْثِير قوي فِي هَذَا الْبَاب حَتَّى يجب أَن يكون الإدام هُوَ. وَكَذَلِكَ لماء الحمص الآسود. وأماالمدرات فَمثل فطراساليون والأشق والدوقو والمو والفوة والحماما والقسط والسساليوس والوج والشبث وبزره. كل ذَلِك فِي مَاء الفجل الْمَطْبُوخ أَو مَاء الحمص الآسود أَو فِي مَاء الحسك أَو فِي عصارة الكرفس والرازيانج خُصُوصا الْبري. والسكنجبين العنصلي نَافِع جدا أَو الترياق الْفَارُوق والمثروديطوس شَدِيد الْمَنْفَعَة. ودواء الكركم والأمررسيا ودواء قباذ الْملك. وَأما الْأَطْفَال فيسقون هَذَا فِي لبن الْأُمَّهَات أَو تسقى مرضعاتهم ذَلِك. فصل فِي صفة مدر قوي يُؤْخَذ الأبهل والأسارون والحماما والنانخواه وفطراساليون وبزر كرفس وفو ة الصَّبْغ واللوز المر والسنبل من كل وَاحِد عشرُون درهما بزر الْبِطِّيخ عشرَة دَرَاهِم أجساد الذراريح الْمُقطعَة الرؤوس والأجنحة وزن دِرْهَم يحل الأشق بمثلث رَقِيق ويتخذ مِنْهُ بَنَادِق. الشربة إِلَى ثَلَاثَة دَرَاهِم. وَأَيْضًا دَوَاء الأبهل والحلتيت الْمَذْكُور فِي بَاب جمود الم فِي المثانة شرباً وزرقاً. وَقد تؤلف أدوية يَقع فِيهَا الجندبيدستر والفربيون والزنجبيل وَدَار فلفل ودهن البلسان. وَرُبمَا جعل فِيهِ أفيون وبزر بنج لسَبَب الوجع وَأَنت ترَاهَا فِي القراباذين. وَجَمِيع الْأَدْوِيَة الحصوية نافعة لهَذَا ولأكثر الْأَصْنَاف كَانَت عَن حر أَو برد بعد أَن لَا يكون ورم أَو قرحَة. وَهِي مثل رماد العقارب وحصاة الآسفنج ورماد الزّجاج وَمِمَّا لَهُ خاصية فِيمَا يُقَال مثانة ابْن عرس مجففة يشرب مِنْهَا ثَلَاثَة دَرَاهِم فِي شراب ريحاني. وَأَيْضًا السرطان النَّهْرِي المحرق وزن دِرْهَمَيْنِ بشراب وخصوصاً للصبيان. وَقد ذكرنَا أدويه آخرى فِي علاج مَا سَببه برد المثانة يجب أَن يقْرَأ فِي هَذَا الْموضع أَيْضا. وَأما الْكَائِن بِسَبَب جمود الْعلقَة فيعالج بِمَا ذكرنَا فِي بَاب جمود الْعلقَة فِي المثانة. وَقد تسْتَعْمل أضمدة من هَذِه الْأَدْوِيَة مَعَ مَاء الفجل وَقد يطلى بالترياق والمصطكي والأمروسيا ودواء الكركم ودواء قباذ الْملك وَرُبمَا احْتِيجَ إِلَى نطولات قَوِيَّة متخذة من مثل الحرمل والمشكطرا مشيع مَعَ ذرق الْحمام. وَأَيْضًا: من البورق وعاقرقرحا والخردل فَإِنَّهُ نَافِع وَهُوَ الضماد الَّذِي نَحن واصفوه مجرب جدا. صفة ضماد جيد: يُؤْخَذ حب الْغَار والشبث وحماما وإكليل الْملك ودقيق الحمص الآسود وبابونج من كل وَاحِد عشرَة دَرَاهِم دوقو وبزر الفجل وبزر الكرفس البستاني والجبلي من كل وَاحِد سَبْعَة دَرَاهِم يتَّخذ مِنْهُ ضماد بدهن البلسان أَو بدهن السوسن يعجن بِمَاء الكرنب الأرمني.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 711

فصل فِي صفة مرهم جيد يُؤْخَذ السكبينج والمقل والجاوشير والوج أَجزَاء سَوَاء ويتخدْ مِنْهَا مرهم بشحم البط والشمع الْأَصْفَر ودهن السوسن. وَمن الزروقات زَرُّوق من القنة والميعة والجاوشير والقلقطار وَرُبمَا جعل فِيهِ حلتيت. وَإِن كَانَ السَّبَب حَصَاة عولجت الْحَصَاة حَيْثُ كَانَت. وَإِن كَانَ السَّبَب ثؤلولاً أَو لَحْمًا نابتاً والتحاماً فالعلاج الآبزنات المرخية والأدهان المرخية الْمَعْلُومَة فِي بَاب المثانة وَاجْتنَاب الحوامض والقوابض وَرُبمَا نجعت وَرُبمَا لم تنجع. وَإِن كَانَ السَّبَب ورماً عولج الورم وأرخي ولين وَاسْتعْمل التعريق فِي حمام مائي والملينات المضمد بهَا والمزروقة والمحتملة فِي المقعدة ويقل شرب المَاء ويهجرالمدرات وَيمْنَع الْغذَاء وَلَو يَوْمَيْنِ وَعند لين الورم قد ينزل الْبَوْل بالغمز وَالْعصر بعد كَثْرَة إرخاء وتليين. وللكرنب والخطمي والبصل والكراث المسلوقات مَعُونَة فِي هَذَا الْبَاب كَثِيرَة إِذا ضمد بهَا. والفصد من أوجب مَا تقدم من الباسليق ثمَّ من الصَّافِن فَرُبمَا درّ مَعَه الْبَوْل. وَإِن كَانَ السَّبَب بردا وقبضاً عولج بعلاج سوء المزاج الْبَارِد وَإِن كَانَ حرا عولج بالأدهان المعتدلة والباردة الَّتِي فِيهَا تليين وإرخاء مثل دهن البنفسج ودهن القرع مخلوطة بدهن الشبث والبابونج. وَإِن كَانَ هُنَاكَ يبس أَيْضا اسْتعْملت الآبزنات والأدهان المرخية والأغذية المرطبة وتدبير الناقهين وَالْحمام. وَإِن كَانَ السَّبَب فالجاً عولج بعلاجه. وَإِن كَانَ السَّبَب تشنج العضلة عولج بعلاج التشنّج الْمَذْكُور فِي بَابه وَلمن كَانَ مزاجاً بَارِدًا عولج بالأدهان الحارة والمعجونات الحارة الَّتِي علمتها. وَمِمَّا ينفع من ذَلِك وَمن الفالج أَن يُؤْخَذ خرء الْحمام الْبري نصف دِرْهَم فيشرب ببول الْأَطْفَال فيدر أَو يُؤْخَذ خرء الفار مِثْقَال فِي مَاء طبيخ الشبث وَرُبمَا زرقاً مَعَ الموميا أَو وزن د رهم قانصة الرخمة المجففة مَعَ مثله ملح هندي بِمَاء حَار. وينفعه شرب دهن الناردين بِالْمَاءِ الْحَار أَو دانقين حلتيت فِي لبن الاتن. وَهَذِه أَيْضا تَنْفَع لما كَانَ من خلط غليظ. وَأما الْكَائِن عَن حر فيعالج بالبزور الْبَارِدَة وبزر الخس بشراب ممزوج وبالرمان الحامض. وَإِن كَانَ عَن سقطة أَو ضَرْبَة قد آلمت وأورمت أَو لم تورم بل أزالت شَيْئا فالعلاج الفصد أَولا والمرخيات المعتدلة والأبزنات وَالِاجْتِهَاد فِي أَن يبوّل. فَإِن بَال دَمًا كثيرا فاحبسه بأقراص الكهرباء صمغ الْجَوْز. وَإِن خفت أَن تحدث علقَة فعالجه بعلاج الْعلقَة الجامدة. فَإِن فعلت الْعلقَة سدة فعالج سدة الْعلقَة وَقد ذكر ذَلِك. وَإِن كَانَ السَّبَب ريحًا عولج بعلاج ريح المثانة. والكائن بِسَبَب الْوَجْه الْمَانِع فيعالج بِاسْتِعْمَال المخدر فِي الزرق ثمَّ يروم الْبَوْل وَبعد ذَلِك يسْتَعْمل علاج القرحة أَو علاج تَعْدِيل الْبَوْل الحاد بالأغذية والبقول الْمَذْكُورَة وَبِأَن يزرق مغريات تحو ل بَين حِدة الْبَوْل وَبَين صفحة المجرى الحساسة. والكائن لضعف الْحس يعالج المبدأ إِن كَانَت الْعلَّة منبعثة عَن المبدأ أَو نفس العضلة والمثانة بالأدوية الفادزهرية من الترياق والمثروديطوس والمروخات والزروقات الْمُوَافقَة للروح مثل دهن الياسمين والسوسن والنرجس ودهن الزَّعْفَرَان ودهن البلسان خَاصَّة

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 712

ويستعملون أضمدة من ورق أَشجَار الْفَوَاكِه والبقول المحببة إِلَى الرّوح النفساني مثل ورق التفاح والنعناع والسذاب ويخلطون بهَا أدوية منبهة جدا مثل بزر الحرمل وبزر السذاب الْجبلي ثمَّ يضمدون بهَا الْعَانَة. فَإِن كَانَ لضعف الدافعة روعي المزاج الْغَالِب وَالْمَرَض المضعِّف بِمَا تعلم وعولج. وَأكْثر ذَلِك من برد. وعلاجه بِمَا فِيهِ تسخين وَقبض وخصوصاً مَا ذكرنَا فِي ضعف الْحس. وَإِن كَانَ السَّبَب إطالة الْحَبْس فعلاجه بالأبزنات المرخية الملينة المتخذة من بزر الْكَتَّان والحلبة والقرطم والرطبة وأضمدة متخذة من هَذِه ثمَّ تسْتَعْمل الشَّدِيدَة الإدرار والقاثاطير. ولدهن البلسان وَإِخْوَته مَنْفَعَة عَظِيمَة هَهُنَا. وَأما الْكَائِن بِسَبَب الْكُلية والكبد والأمعاء وَالظّهْر فَيجب أَن يقْصد قصد تِلْكَ الْأَعْضَاء فَإِن نجع العلاج فِيهَا نجع فِي هَذِه وإلأَ لم ينجع وَمَعَ ذَلِك فَلَا بُد من اسْتِعْمَال المرخّيات من الأبزنات والأضمدة والزروقات وَمن اسْتِعْمَال المدرات إِلَّا أَن يخَاف. من إنزالها مَادَّة كَثِيرَة. وَاعْلَم أَن اللَّبن أصلح شَيْء لَهُم إِذا لم تكن حمى وكل وَقت تصلح فِيهِ بَنَادِق البزور وَلَا يكون حمى فَالرَّأْي أَن يسقى من اللَّبن. فصل فِي ذكر أَشْيَاء مبولة نافعة فِي أَكثر الْوُجُوه قَالَ بَعضهم: إِن خرء الْحمام مَعَ الموميا إِذا زرق بِهِ بَوْل. وَأَيْضًا مَا ذكر فِي بَال علاج السدّة الغليظة وَمَا ذكر فِي علاج مَا كَانَ عَن برد. وَقَالَ بَعضهم مِمَّا جربناه فنجع أَن يُؤْخَذ حمول من ملح طبرزذ وَيحْتَمل فِي المقعدة فيدرّ الْبَوْل ويطاق. وَقَالُوا إِن أَدخل فِي الإحليل قملة أَو أَخذ القراد الَّذِي يسْقط من الآسرة وَعَسَى أَن يكون الْمَعْرُوف بالفسافس والأنجل وَأدْخل فِي الإحليل أدر الْبَوْل. وَكَذَلِكَ إِن طُلي عَلَيْهِ ثوم أَو بصل أدر أَو يَجْعَل فِي إحليل الذّكر طَاقَة من الزَّعْفَرَان وَإِذا لم يكن ورم بل كَانَت سدة كَيفَ كَانَت نفع زرق زَيْت شمست فِيهِ العقارب الْبيض الَّتِي لَيست برديئة جدا بزراقة من فضَّة وأعين بالنفخ. فصل فِي القاثاطير واستعمالها فِي التبويل والزرق إِذا لم تنجع الْأَدْوِيَة لم يكن بُد من حِيلَة آخرى وَمن اسْتِعْمَال القاثاطير والمبنولة. وَإِيَّاك وَأَن تستعملها عِنْد ورم فِي المثانة أَو فِي ضاغط لَهَا قريب فَإِن إدخالها يورم وَيزِيد فِي الوجع. وأجود القاثاطيرات مَا كَانَ من أَلين الأجساد وأقبلها للتثنية. وَقد يُوجد كَذَلِك جُلُود بعض حيوانات الْبَحْر وَبَعض جُلُود حَيَوَان الْبر إِذا دبغ دباغة مَا ثمَّ اتخذ مِنْهُ آلَة وألصقت بغراء الْجُبْن. وَقد يتَّخذ من الآسرب والرصاص القلعي وَهُوَ جيد أَيْضا فَإِن كَانَ شَدِيد اللين قُوًي بِقَلِيل شَيْء يطْرَح عَلَيْهِ من المسحقونيا أَو المارقشيثا أَو بأكثرة الإذابة والصب وَطرح دم التيس عَلَيْهِ فَإِن قُوَّة دم التيس ناجعة فِي هَذِه الْأَبْوَاب. وَمَعَ ذَلِك فَإِنَّهُ يشدّد الرصاصين وَحِينَئِذٍ يجب أَن يكون رَأسهَا صلباً مستديراً ويثقب فِيهَا عدَّة ثقوب حَتَّى إِذا حبس فِي بَعْضهَا شَيْء من دم أَو رمل أَو خلط غليظ كَانَ لما يزر ق من دَوَاء أَو يستدر من بَوْل منفذ آخر وَلم وَقد يتَّخذ من الْفضة وَمن سَائِر الأجساد وَقد يعد جَمِيع ذَلِك نَحْو

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 713

حقن شَيْء فِيهِ وَقد يعد نَحْو اسْتِخْرَاج شَيْء بِهِ فَالَّذِي يعد نَحْو حقن شَيْء بِهِ فقد يشد على طرفه المفتوح الملطف شَيْء كجريب صَغِير أَو مثانة مفروكة ملدنة وَيصب فِيهَا الدَّوَاء ثمَّ يزرق على نَحْو زرق الحقن وَقد يُمكن أَن يتَّخذ على نَحْو الحقنة المختارة الَّتِي ذَكرنَاهَا فِي بَاب القولنج. وَإِن أعدت نَحْو الآستبالة فتحتاج أَن تجْرِي مجْرى الجذابات بِسَبَب اسْتِحَالَة وُقُوع الْخَلَاء وَذَلِكَ بِأَن تملأ شَيْئا ثمَّ يجذب ذَلِك الشَّيْء عَنْهَا بِقُوَّة فيجدب خَلفه الْبَوْل المستدر أَو غَيره أَو يهندم فِيهَا أَو عَلَيْهَا شَيْء يحصر من الْهَوَاء قدرا مَا فَإِذا جذب وَلم يكن الْهَوَاء مدْخل وَجب ضَرُورَة أَن يجذب الْبَوْل المستدر أَو غَيره. وَالَّذِي يمْلَأ تِلْكَ الفرجة الْبَاطِنَة إِمَّا صوف منظوم الخيوط مشدود وسط الْجُمْلَة بخيط حَتَّى إِذا دس عَن طَرفَيْهِ المخليين فِي التجويف دساً حصيفاً ثمَّ جذب الْخَيط استخرج الصُّوف وَتَبعهُ مَا يستتبع. وَأما الآخر فعمود نَافِذ فِيهِ أَو غلاف يشْتَمل عَلَيْهِ مَعَ مقبض ينْزع بِهِ. وَأما اسْتِعْمَال هَذِه الْآلَة فأجوده أَن يجلس العليل على طرف عصعصه منزعج المقعدة مضبوطاً من خلف وَيرْفَع رُكْبَتَيْهِ قليلأ إِلَى فَوق الأرنبتين مَعَ تفحيج بَينهمَا. وَقد تقدم بإحمامه بالأبزنات المرخية وتضميد بالأضمدة والمروخات المرخية ثمَّ يدْخل القاثاطير مبلغا يكون فِي وَالْأولَى تكون مبولة كل إِنْسَان بِحَسب طول قضيبه وقصره وسعته وضيقه وط تقدّمت وطليت القاثاطير بالقيروطيات وخصوصاً إِذا كَانَت من أدهان مُنَاسبَة للغرض فَإِذا اسْتَوَى فِيهِ قدر كقدره ينصب الذّكر نصبا مستوياً كالقائم مَعَ ميل إِلَى نَاحيَة السُّرَّة ثمَّ يرفق فِي دفع القاثاطير فِي مجْرى المثانة قدر عقدَة أَو عقدتين. وهنالك يُفْضِي إِلَى خلاء المثانة ويسكن مَعَه الوجع أَو يقل أَو يحس أنّ نفوفه قد أدّى إِلَى تَحْرِيك الشَّيْء. وَبِالْجُمْلَةِ فالنفوذ محسوس ثمَّ يرد الذّكر إِلَى نَاحيَة الآسفل إِلَى حَالَته الأولى فِي نصبته أَو أشذ تسفلاً. فَإِذا فعلت ذَلِك فاجذب شَيْئا إِن أردته أَو ادْفَعْ شَيْئا بالحقن إِن أردْت دَفعه. وَبِالْجُمْلَةِ يجب أَن تجتهد حَتَّى لَا يسحج وَيكون على مهل ورفق حَتَّى لَا يرجع. فصل فِي تقطير الْبَوْل تقطير الْبَوْل إِمَّا أَن يكون بِسَبَب فِي الْبَوْل أَو بِسَبَب فِي آلَات الْبَوْل إِمَّا العضلة وَإِمَّا جرم المثانة نَفسهَا أَو لسَبَب فِي المبادي. وَالسَّبَب فِي الْبَوْل إِمَّا حِدته أَو كثرته وَكَون الحدة سَببا لتقطيره إِمَّا لما ذَكرْنَاهُ فِي بَاب عسر الْبَوْل من أَن يكون استرساله مؤلماً لحدة فِيهِ قَوِيَّة واجتماعه وَثقله غير مُحْتَمل فَيكون لَهُ حَال بَين الاحتباس والآسترسال وَهُوَ التقطير وَإِمَّا لِأَن كل قَلِيل مِنْهُ لشدَّة إيذائه لحدته يَسْتَدْعِي النفض فتدفعه الدافعة وَإِن لم يكن إِرَادَة وَتَكون حِدته إِمَّا للأغذية والأدوية والتعب وَالْجِمَاع وَغير ذَلِك أَو لمزاج الْأَعْضَاء المبدآنية مثل الكبد وعروقها والكلية مزاج ساذج أَو مَعَ مَادَّة من مُدَّة أَو غير مُدَّة أَو الْبدن كُله لِكَثْرَة فضل حاد فِيهِ فتدفعه الطبيعة. وَإِمَّا كَون الْكَثْرَة سَببا لتقطيره فلتنقيله وإزعاجه العضلة إِلَى انفتاح يسير وَإِن لم تستدع الْإِرَادَة إِلَيْهِ. وَأما السَّبَب الْخَاص يالعضلة وبمباديها فَمثل استرخاء مُفْرد أَو مَعَ خدر وَبطلَان حس كَمَا يعرض أَيْضا للمقعدة أَو لورم أَو لسوء مزاج مضعف مُبْتَدأ مِنْهَا أَو

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 714

صادر إِلَيْهَا عَن مباديها. وَأَكْثَره عَن برد وَلذَلِك من يصرد يكثر تقطير بَوْله وَإِذا حدث بهَا ضعف ضعف عَن انقباضها عَن المجرى وَمَعَ ذَلِك يضعف إِطْلَاقهَا نَفسهَا وخصوصاً إِذا شاركها عضل الْبَطن فِي الضعْف. وَأما الْكَائِن بِسَبَب المثانة فإمَّا ضعف فِيهَا من سوء مزاج حَار مُفْرد أَو مَادَّة حارة أَو من سوء مزاج بَارِد وَهُوَ الْأَكْثَر وَلذَلِك كَمَا قُلْنَا من يصرد يتقطّر بَوْله. وَذَلِكَ المزاج وَهَذَا الضعْف يولّد تقطير الْبَوْل من وَجْهَيْن: أَحدهمَا لما تضعْف لَهُ الماسكة فَلَا تقدر على إمْسَاك كل قَلِيل يحصل حَتَّى يجْتَمع الْكثير فتخلى عَنهُ ليسيل وَإِن لم تكن إِرَادَة وَالثَّانِي لما تضعف لَهُ الدافعة فَلَا تعصر الْبَوْل إِلَّا قَلِيلا قَلِيلا وَهُوَ من التقطير المخالط للعسر. وَقد يكون هَذَا الضعْف فِي نَفسهَا وَقد يكون بالمشاركة لأعضاء من فَوْقهَا بِسَبَب أورام ودبيلات وتقيحات فِي الكلى وَمَا فَوْقهَا تشاركها المثانة وتتأذى بِمَا يسيل إِلَيْهَا. وَقد يكون السَّبَب قروحاً فِي المثانة وجرباً فَلَا يقدر على حبس الْبَوْل للوجع وَقد يكون التقطير لسدد مجْرى المثانة من ورم فِيهَا أَو فِي الرَّحِم والمعي والصلب أَو حَصَاة أَو سدة آخرى إِذا لم تكن تَامَّة السدّة وَأمكن الطبيعة أَن تحتال فَيخرج الْبَوْل قَلِيلا قَلِيلا. وَقد يكون بِسَبَب وجع المثانة لقروح فِيهَا على مَا ذكرنَا فِي بَاب الْعسر فَمن تقطير الْبَوْل مَا يكون مَعَه عسر وَمِنْه مَا لَيْسَ مَعَه عسر وَمن تقطير الْبَوْل مَا مَعَه حرقة ووجع وَمِنْه مَا لَيْسَ مَعَه ذَلِك وَيُشبه أَن يكون أَكثر تقطير الْبَوْل لأسباب السلس أَو لأسباب الْعسر أَو لأسباب الحرقة. فصل فِي العلامات أما الأورام والسدد والآسباب المادية والأوجاع وَغير ذَلِك من أَكثر الْأَبْوَاب والأقسام فقد عرفت علاماتها وَعلمت عَلامَة المزاج الْحَار من لون الْبَوْل والتهاب الْموضع وتقدّم الآسباب وعلامة المزاج الْبَارِد من لون الْبَوْل وَوُجُود الْبرد وَتقدم الآسباب. وعلامات المشاركات أَيْضا مَعْلُومَة وَلَا يجب أَن نطول الْكَلَام فِيهَا. فصل فِي العلاجات قد علمت أَيْضا علاج كل بَاب فِي نَفسه مُفردا مُلَخصا لَكِن أَكثر مَا تعرض هَذِه الْعلَّة بِسَبَب الْبرد وبسبب الفالج. وأكبر العلاج لَهُ العلاج المسخن المقبض وكل من يعجز عَن الصَّبْر على الْبَوْل فانه ينْتَفع بالأدوية الباهية. فَمن المشروبات النافعة فِي ذَلِك الترياق والمثروديطوس وأيارج جالينوس والأنقرديا والاطريفل الْكَبِير وجوارشن الكندر والاطريفل الْأَصْغَر مقوى بأنقرديا أَو بسجزنيا ومخلوطاً مَعَه بعض المقبضات القوية مثل حب الآس وجفت البلوط وَمَا يشبه ذَلِك. وَأَيْضًا الْحَرْف نَافِع وَاسْتِعْمَال الثوم نَافِع فَإِنَّهُ يدرّ الْبَوْل الْمُنْقَطع ويعيده إِلَى الْوَاجِب. وَمن المجربات حب الحاشا بعاقرقرحا. وَمِمَّا جربناه أَن يُؤْخَذ من الهليلج الكابلي المقلو جُزْء وَمن البهمن الْأَبْيَض نصف جُزْء وَمن الفوتنج الْيَابِس وَحب الآس والسندروس والمر

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 715

والكندر والسعد والبسباسه من كل وَاحِد ثلث جُزْء وَمن القرنفل نصف جُزْء وَمن الراس المجفف وَحب المحلب جزءان يعجن بِعَسَل الأملج ويحفظ وَيشْرب. صفة معجون قوي: يُؤْخَذ هليلج أسود وكابلي وسك من كل وَاحِد خَمْسَة دَرَاهِم مر وجندبيدستر من كل وَاحِد دِرْهَم وَنصف كهرباء وَسعد من كل وَاحِد دِرْهَمَانِ وَنصف كندر وَحب المحلب من كل وَاحِد عشرَة دَرَاهِم يعجن الْكل بالعسل ويتناول مِنْهُ على الدَّوَام وزن مِثْقَال. آخرى: يُؤْخَذ حب الآس والبلوط وقشار الكندر وكمون كرماني من كل وَاحِد جُزْء. الشربة ثَلَاثَة دَرَاهِم بشراب عَتيق. آخرى: يُؤْخَذ هليلج كابلي وبليلج وأملج مقلوان من كل وَاحِد سَبْعَة دَرَاهِم قشار الكندر خَمْسَة دَرَاهِم حبّ الآس عشرَة دَرَاهِم يُلت كلما جف بِمَاء أطفىء فِيهِ الْحَدِيد المحمى مرَارًا كثيرا ثمَّ يعجن بِرَبّ الآس. صفة معجون آخر: يُؤْخَذ حب الآس جُزْء اللاذن ربع جُزْء تمر هيرون جزءان يعجن بِهِ والشربة مِنْهُ سِتَّة مَثَاقِيل. أَو ورق الآس وورق الْحِنَّاء وَمر وكندر وجلنار وبلوط أَجزَاء سَوَاء يشرب مِقْدَار الْوَاجِب فِي شراب. صفة معجون مجرب نَافِع: وَيصْلح للبول فِي الْفراش ونسخته: يُؤْخَذ من كل وَاحِد من الهليلج الكابلي والبليلج والأملج عشرَة دَرَاهِم وَمن البلوط المنقع فِي الْخلّ يَوْمًا وَلَيْلَة المقلوّ بعده وَمن السندروس والسعد والكندر الذّكر والراسن الْيَابِس والميعة الْيَابِسَة والبسذ من كل وَاحِد خَمْسَة دَرَاهِم مر ثَلَاثَة دَرَاهِم ويعجن بِعَسَل. صفة دَوَاء قوي: يُؤْخَذ من الجندبيدستر وَمن الْقسْط المر وَمن الحاشا وَمن جَفتْ البلوط وَمن العاقرقرحا أَجزَاء سَوَاء تعجن بِمَاء الآس الرطب. والشربة دِرْهَم عِنْد النّوم. أَو يشرب الكندر وزهر الْحِنَّاء من كل وَاحِد دِرْهَم. وَمن المعالجات الْخَفِيفَة أَن يشرب من بزر القاقلة مِثْقَال ودقيق البلوط نَافِع وخصوصاً إِذا أنقع البلوط فِي خل الْعَسَل يَوْمًا وَلَيْلَة ثمَّ قلي على طابق وَيشْرب مِنْهُ والمبلغ عشرَة دَرَاهِم. وَأَيْضًا التِّين المبلول بالزيت وَأَيْضًا السعد والكندر أَجزَاء سَوَاء يستف مِنْهُمَا على الرِّيق وزن مِثْقَال. وَأَيْضًا الشونيز وبزر السذاب أَجزَاء سَوَاء والشربة إِلَى دِرْهَم. والراسن نعم الدَّوَاء لَهُ ودهن الخروع أَيْضا شرباً ومروخاَ وينفع مِنْهُ تنَاول الْعَسَل على الرِّيق على الدَّوَام. وللمشايخ دَوَاء نَافِع يُؤْخَذ من الجندبيدستر والأفيون وبزر البنج وبزر السذاب يشرب مِنْهُ مِثْقَال بأوقية طلاء. وَإِذا احْتمل المومياي المداف فِي الزنبق فِي الدبر وقطر فِي الإحليل صَبر على الْبَوْل وَكَذَلِكَ أكل التِّين بالزيت. فصل فِي سَلس الْبَوْل سَلس الْبَوْل هُوَ أَن يخرج بِلَا إِرَادَة وَقد يكون أَكْثَره لفرط الْبرد ولاسترخاء

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 716

العضلة وَضعف يعرض لَهَا وللمثانة كَمَا يعرض فِي آخر الْأَمْرَاض. وَقد يكون للاستكثار من المدرات وَمِنْهَا الشَّرَاب الرَّقِيق وخصوصاً عِنْد اتساع المجاري فِي الْكُلية وَقُوَّة الْقُوَّة الجاذبة. وَقد يكون لحرارة كَثِيرَة جذابة إِلَى المثانة مرشحة عَن الْبدن. وَمن أَسبَابه زَوَال الفقار فَتحدث آفَة فِي العضلة لَا تقدر لَهَا أَن تنقبض وَرُبمَا كَانَ السلس لَا بِسَبَب فِي المثانة وَلَا العضلة وَالْبَوْل بل لضاغط مُزَاحم يضغط كل سَاعَة ويعصر فَيخرج الْبَوْل مثل مَا يُصِيب الْحَوَامِل وَالَّذين فِي بطنهم ثفل كثير وَأَصْحَاب الأورام الْعَظِيمَة فِي أَعْضَاء فَوق المثانة وَلَا تحْتَاج بَعْدَمَا فصل لَك إِلَى أَن تعرف العلامات فالوقوف عَلَيْهَا سهل مِمَّا سلف. فصل فِي العلاج مَا كَانَ من الْحَرَارَة وَهُوَ فِي النَّادِر تَنْفَعهُ أدوية مبردة قابضة وَمن ذَلِك سفوف بِهَذِهِ الصّفة ونسخته: يُؤْخَذ كزبرة يابسة وَورد أَحْمَر منزوع الأقماع من كل وَاحِد خَمْسَة دَرَاهِم طباشير عشرَة دَرَاهِم بزر الخس وبزر الحمقاء من كل وَاحِد خَمْسَة عشر درهما طين أرمني خَمْسَة دَرَاهِم جلّنار دِرْهَم كافور نصف دِرْهَم صمغ وزن دِرْهَمَيْنِ يعجن بِمَاء الرُّمَّان الحامض. آخرى: يُؤْخَذ كهرباء وطين أرمني وهليلج أسود ولبّ البلوط وعدس مقشر من كل وَاحِد وزن دِرْهَمَيْنِ كزبرة مقلوة مخلّلة وزن دِرْهَم والشربة من سفوفه ثَلَاثَة دَرَاهِم ويعالج بعلاج ديانيطس وَيقطع الْعَطش بِمَاء يمسك فِي الْفَم من المصل والسماق وَنوى التَّمْر هندي وَحدث الرُّمَّان. وأماالبارد فالمعالجات الْمَذْكُورَة فِي بَاب التقطير. آخرى: يُؤْخَذ وَج وَسعد وراسن مجفف ولب البلوط من كل وَاحِد وزن دِرْهَمَيْنِ مر ثَلَاثَة دَرَاهِم وَهُوَ سفوف. والكموني نَافِع جدا خُصُوصا إِذا سحقت عقاقيره جدا والكموني أَيْضا ينفع من ذَلِك طلاء. وَبِالْجُمْلَةِ هُوَ نَافِع لما كَانَ من برد شَدِيد فِي أَعْضَاء الْبَوْل. وَمِمَّا ينفع سقِِي أَرْبَعَة دَرَاهِم كندر فَإِنَّهُ يحبس السلس أَو وزن دِرْهَمَيْنِ محلب والأدهان الحارة مفتقاً فِيهَا الْمسك والحلتيت والجندبيدستر والفربيون وَنَحْوه. صفة حقنة جيدا: يُؤْخَذ رَطْل حسك وَعِشْرُونَ درهما سَعْدا وَعشرَة دَرَاهِم محلباً يطْبخ فِي أَرْبَعَة أَرْطَال مَاء بالرفق بعد الانقاع يَوْمًا وَلَيْلَة فَإِذا بَقِي من المَاء قدر رَطْل صفي وصب عَلَيْهِ نصفه دهن حل ويطبخ وَيسْتَعْمل الدّهن حقنة. أَو يُؤْخَذ من المَاء جُزْء وَمن دهن الْغَار والبان والبندق والفستق وحبة الخضراء والمحلب أَجزَاء سَوَاء كَمَا يُوجِبهُ الحدس ويفتق فِيهَا قُوَّة من الْمسك ويحقن بِهِ ودهن البان قوي جدا. فصل فِي الْبَوْل فِي الْفراش سَببه استرخاء العضلة وَرُبمَا أَعَانَهُ حِدة الْبَوْل. وَالصبيان قد يعينهم على ذَلِك الآستغراق فِي النّوم فَإِذا تحرّك بَوْلهمْ دَفعته الطبيعة والإرادة الْخفية الشبيهة بِإِرَادَة التنفس قبل انتباههم فَإِذا اشتدّوا واستولعوا خف النّوم واستولع الْعُضْو المسترخي وَلم يبولوا.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 717

فصل فِي العلاج علاجهم علاج من بِهِ استرخاء المثانة وتقطير الْبَوْل وسلس الْبَوْل وخصوصاً دَوَاء الهليلجات بالراسن والميعة. وَمن المروخات دهن البان غَايَة وَمَعَ ذَلِك فَيجب أَن يَنَامُوا وَقد خففوا الْغذَاء ليخف نومهم وَلَا يشْربُوا مَاء كثيرا وَأَن يعرضُوا أنفسهم على الْبَوْل. وَرُبمَا كَانَ الْوَاحِد مِنْهُم يتخيل لَهُ كَمَا تتقاضاه الْقُوَّة الدافعة والحساسة بالبول وَهُوَ نَائِم أَنه يُوَافق موضعا من الْمَوَاضِع فيبول فِيهِ ويعتاد ذَلِك فَإِن كَانَ ذَلِك الْموضع. مَوْجُودا وَكَانَ يجْرِي مجْرى الْخَلَاء والكنيف أَو السّتْر الصحراوية جهد حَتَّى غَيرهَا وبناها مَسَاجِد ومساكن آخر وَثَبت ذَلِك فِي خياله فَإِذا انساق بِهِ الْحلم إِلَى ذَلِك الْموضع ثمَّ تذكر فِي خياله أَنه مغيّر عَمَّا كَانَ عَلَيْهِ تَخَيَّلت الْقُوَّة الإرادية مِنْهُ بِتِلْكَ السماحة الْخفية الْغَيْر المشعور بهَا وَعرض لَهَا فِي النّوم توقف مَانع يقاضي الْقُوَّة الدافعة فَلم يلبث أَن يتَنَبَّه. وَمِمَّا جرب لَهُم هَذَا الدَّوَاء ونسخته: يُؤْخَذ بلوط وكندر وَمر أَجزَاء سَوَاء يطْبخ بشراب قدر ثَلَاث أَوَاقٍ إِلَى أَن يرجع إِلَى أُوقِيَّة ويصفى وَيشْرب مَعَ دِرْهَم من دهن الآس. وَقد زَعَمُوا أَنه إِذا جفف كُلية الأرنب وَأخذ مِنْهَا جُزْء وَمن بزر الكرفس والعاقر قرحا من كل وَاحِد نصف جُزْء وَمن بزر الشبث جُزْء والشربة مِنْهُ دِرْهَمَانِ وَنصف فِي أُوقِيَّة مَاء بَارِد كَانَ نَافِعًا من ذَلِك جدا. وينفع مِنْهُ دماغ الأرنب الْبري بشراب وينفع مِنْهُ أَقْرَاص مخبوزة من عجين قد جعل فِيهِ قُوَّة من خرء الْحمام بِمَاء بَارِد فَهُوَ غَايَة. أَو مر بشراب على الرِّيق وَهُوَ بُرْؤُهُ. وينفع مِنْهُ الحقن بأدوية حابسة الْبَوْل ويزرقها فِي المثانة. فصل فِي ديانيطس ديانيطس هُوَ أَن يخرج المَاء كَمَا يشرب فِي زمَان قصير وَنسبَة هَذَا الْمَرَض إِلَى المشروب وَإِلَى أَعْضَائِهِ نِسْبَة زلق الْمعدة والأمعاء إِلَى المطعومات. وَله أَسمَاء باليونانيه غير ديانيطس فَإِنَّهُ قد يُقَال لَهُ أَيْضا دياسقومس وقراميس وَيُسمى بِالْعَرَبِيَّةِ الدوارة والدولاب وزلق الْكُلية وزلق الْمجَاز والمعبر. وَصَاحبه يعطش فيشرب وَلَا يرْوى بل يَبُول كَمَا يشرب غير قَادر على الْحَبْس الْبَتَّةَ. وَقَالَ بَعضهم أَن هَذَا يعرض بَغْتَة لِأَنَّهُ أَمر طبيعي غير كَائِن بالإرادة وزلق الأمعاء قَلِيلا قَلِيلا لِأَن هُنَاكَ حس وَإِرَادَة. وَهَذَا كَلَام غير مُحَصل. وَسبب ديانيطس حَال الْكُلية إِمَّا لضعف يعرض لَهَا واتساع وانفتاح فِي فُوهات المجرى فَلَا يَنْضَم ريثما تلبث المائيه فِي الْكُلية. وَقد يكون ذَلِك من الْبرد المستولي على الْبدن أَو على الكبد وَرُبمَا فعله شرب مَاء بَارِد أَو حصر شَدِيد من برد قارس. وَإِمَّا لشدَّة الجاذبة لقُوَّة حارة غير طبيعية مَعَ مَادَّة أَو بِغَيْر مَادَّة وَهُوَ الْأَكْثَر فتجذب الْكُلية من الكبد فَوق مَا تحتمله فتدفعه ثمَّ تجذب من الكبد والكبد مِمَّا قبلهَا فَلَا يزَال هُنَاكَ انجذاب مُتَّصِل المائية واندفاع. وَأَنت تعلم أَنه إِذا انْدفع سيال اندفاعاً قَوِيا استتبع لضَرُورَة الْجلاء فتلاحق فَوْج وفوج. وَهُوَ مرض رَدِيء رُبمَا أدّى إِلَى الذوبان وَإِلَى الدِّق

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 718

بِسَبَب كَثْرَة جذبه الرطوبات من الْبدن وَمنعه إِيَّاه مَا يجب أَن يَنَالهُ من فضل الرُّطُوبَة بِشرب المَاء وَأَنت تعلم وتعرف العلامات مِمَّا قَرَأت إِلَى هَذَا الْوَقْت. فصل فِي العلاجات أَكثر مَا يعرض ديانيطس من الْحَرَارَة النارية فَلذَلِك أَكثر علاجه التبريد والترطيب بالبقول والفواكه والربوب الْبَارِدَة مِمَّا لَا يدر مثل الخس والخشخاش والسكون فِي الْهَوَاء الْبَارِد الرطب وَالْجُلُوس فِي اَبزن بَارِد حَتَّى يكَاد يخضرّ ويخصر ليسكن عطشه وتبرد كليته وتشتد عضلته. وينفع فِيهِ شم الكافور والنيلوفر وَنَحْوه من الرياحين الْبَارِدَة. وَمِمَّا ينفع من هَذَا التنويم والشغل عَن الْعَطش وتدبير الْعَطش وَهُوَ التَّدْبِير الْمُقدم فَيجب أَن يشْتَغل بِهِ وَلَو بسقي فضل من المَاء. وأجود ذَلِك أَن يسقى المَاء الْبَارِد جدا ثمَّ يقيأ ويكرر هَذَا عَلَيْهِ. وَيجب أَن يصرفوا المائية عَن الْكُلية بالقيء وبالتعريق الْقوي وتخدير نَاحيَة الْقطن مِمَّا ينفع بإنامة الْقُوَّة عَن التقاضي للْمَاء وعجزها عَن جذبه أَيْضا. وَمِمَّا يجب أَن يجتنبوه إتعاب الظّهْر وَتَنَاول المدرات وتليين الطبيعة يَنْفَعهُمْ وَلَو بالحقن اللينة المعتدلة فَإِن أَكْثَرهم يكونُونَ يابسي الطبيعة وَرُبمَا احتاجوا إِلَى الفصد فِي أَوَائِل الْعلَّة. وَمن المشروبات النافعة الدوغ الحامض المبرّد. وأجوده أخثره وخصوصاً من لبن النعاج وَمَاء القرع المشوي وعصارة الْخِيَار ببزرقطونا وَمَاء الرُّمَّان الحامض وَمَاء التوت وَمَاء الإجاص وأمثال هَذِه وَتَكون أشربته من هَذَا الْقَبِيل يشْربهَا دون المَاء كشربه المَاء ماقدر وَرب النعناع يَنْفَعهُمْ جدا وَمَاء الْورْد بل عصير الْورْد فِي وقته نَافِع لَهُم ومسكن لعطشهم. والشربة قدر قوطوليين وَأَيْضًا المَاء المقطر من دوغ الْبَقر أَو دوغ النعاج الحامض يَنْفَعهُمْ ويسكن عطشهم. وَمِمَّا يَنْفَعهُمْ فِيمَا يُقَال أَن تنقع ثَلَاث بيضات فِي الْخلّ يَوْمًا وَلَيْلَة ثمَّ تحسى. وَمِمَّا جربناه لَهُم أَن يتَّخذ الففاع لَهُم من دَقِيق الشّعير وَمَاء الدوغ الحامض المروق بعد تخثير الدوغ يُكَرر اتِّخَاذ الفقاع مِنْهُ مرَارًا وترويقه ثمَّ اسْتِعْمَاله من دَقِيق الشّعير فقاعاً وَكلما كرر هَذَا كَانَ أبرد فيشرب مبرداَ وَمن الْأَدْوِيَة أَقْرَاص الجلنار على هَذَا الْوَصْف. ونسخته: يُؤْخَذ أقاقيا وزن دِرْهَمَيْنِ ورد ثَلَاثَة دَرَاهِم جلنار أَرْبَعَة دَرَاهِم صمغ دِرْهَم كثيراء نصف دِرْهَم يشرب بلعاب بزر قطونا وَمَاء بَارِد أَو بِمَاء القرع أَو الْخِيَار أَو بِمَاء وَأَيْضًا نُسْخَة مجربة: أَقْرَاص الطباشير بِمَاء القرع أَو الْخِيَار أَو بِمَاء الرُّمَّان أَو يُؤْخَذ من الطباشير والطين الْمَخْتُوم والسرطان النَّهْرِي المحرق المغسول من كل وَاحِد جُزْء وَمن اللك ثلث جُزْء وَمن بزر الخشخاش وبزر الخس من كل وَاحِد جُزْء وَنصف يجمع بلعاب بزر قطونا ويقرص. والشربة مِنْهُ كَمَا ترى. فصل فِي الأضمدة من الأضمدة مَا يتَّخذ من الْأَدْوِيَة الَّتِي فِيهَا تبريد ثمَّ تَشْدِيد ونسخته: يُؤْخَذ السويق وعساليج الْكَرم وَإِن وجد من زهر السفرجل والتفاح والزعرور شَيْء جمع إِلَيْهَا وَكَذَلِكَ الْورْد الرطب والريباس والحصرم وعصا الرَّاعِي وقشور الرُّمَّان يخلط الْجَمِيع خلط الضماد ويُستعمل.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 719

نُسْخَة الأطلية: وَمن الأطلية مَا يتَّخذ من أقاقيا أَرْبَعَة دَرَاهِم كندُر دِرْهَمَانِ عصارة لحية التيس واللاذن والرامك من كل وَاحِد دِرْهَمَانِ وَمن العفص وزن دِرْهَم يدق ويُعجن بِمَاء الآس الرطب ويُطلى بِهِ فَإِنَّهُ نَافِع. نُسْخَة الحقن: وَمن الحقن القوية فِي هَذَا الْمَرَض الجيدة الحقنة بالدوغ وبالعصارات الْبَارِدَة القابضة الْمَذْكُورَة فِي الأضمدة وَقد يحقن بِاللَّبنِ الحليب ودهن القرع ودهن اللوز فَإِنَّهُ نَافِع جدا. فصل فِي تغذيتهم وَأما أغذيتهم فَمَا لَا يسْرع استحالتها للطافته إِلَى المرارية أَو يكون للطافته وقلته بِحَيْثُ يصير بخاراً ويتحلل ويجف الثفل وَيكون جفافه بصرفه للمائية عَن الأمعاء إِلَى الْكُلية بل إِن كَانَ لطيفاً تتحلل مائيته من غير أَن يجْتَمع مِنْهَا كثير بَوْل وَيكون مستصحباً للين الطبيعة فَهُوَ فَاضل فَإِن أفضل شَيْء من خلال الأغذية الَّتِي يؤمرون بهَا أَن يكون بِحَيْثُ يتبعهَا لين من الطبيعة وكثيرمن الْعَطش. وَمِمَّا يوافقهم حساء الخندروس وَمَاء كشك الشّعير والمصوصات والهلامات وَقد خلط بهَا مَا يدرّ أعقلها للطبيعة والآسفيذباجات الْكَثِيرَة الدسومة باللحوم الحولية والدجج المسمنة وأكارع الْبَقر والسمك الطري المحمض وَغير المحمض - إِن أَمن الْعَطش وَلبن النعاج الْمَطْبُوخ بِالْمَاءِ حَتَّى يذهب المَاء وَشَيْء من اللَّبن كل ذَلِك نَافِع لَهُم. وَيجب أَن يحذروا من الْفَوَاكِه الَّتِي فِيهَا تبريد وَقبض مَا فِيهِ إدرار كالسفرجل. وَأما الْكَائِن من الْبُرُودَة وَهُوَ مَعَ ذَلِك لَا يَخْلُو عَن الْعَطش وَلم يتَّفق لنا مشاهدته فقد دبر لَهُ بعض الْعلمَاء المتقدّمين فَقَالَ يجب أَن يتلطف لتسكين عطشه ثمَّ يسهله بحقنٍ لينةٍ مَرَّات ثمَّ يسهله بحب الصَّبْر أحد عشرَة حَبَّة كل حَبَّة كحصة ثمَّ ترفهه ثَلَاثَة أَيَّام ثمَّ يعاود التَّدْبِير ثمَّ يقيئه على الطَّعَام بالفجل وَمَا يُشبههُ ثمَّ يسخّن بدهنه بالمحاجم تُوضَع عَلَيْهِ والكمادات والبخورات وخصوصاً أَطْرَافه. وَرُبمَا احتجت أَن تسْتَعْمل عَلَيْهَا الْأَدْوِيَة المحمرة ثمَّ يراح أَيَّامًا ثمَّ يراح بالركوب المعتدل والدلك المعتدل وخاصة فِي أَطْرَافه ويأمره بالحمام الْحَار ويسقى الشَّرَاب الريحاني. فصل فِي كَثْرَة الْبَوْل كَثْرَة الْبَوْل على وُجُوه من ذَلِك مَا كَانَ على سَبِيل ديانيطس وَلَيْسَ هَذَا هُوَ الَّذِي يكو ن مَعَه عَطش فَقَط بل الَّذِي يكون مَعَه عَطش لَا يرْوى وَيخرج المَاء كَمَا يشرب. وَمن ذَلِك مَا لَا يكون مَعَه عَطش يعْتد بِهِ فَإِن هُنَاكَ حرقة وحدّة فالسبب فِيهِ حِدة الْبَوْل أَو قُرُوح كَمَا علمت وَإِن لم يكن فهناك أَسبَاب سَلس الْبَوْل الْبَارِد وَالْبرد يدر كثيرا بِمَا يعقل وَبِمَا يسخن الْبَاطِن. وَمن كثر برازه ورق قل بَوْله وَمن يبس برازه كثر بَوْله. وَقد عرفت مَا يتَّصل بِهَذَا فِيمَا سلف وَقد مضى علاج جَمِيع ذَلِك وَسَنذكر هَهُنَا أَيْضا معالجات لما كَانَ من برد فَنَقُول أَن جَمِيع الْأَدْوِيَة الباهية نافعة لمن بِهِ بَوْل كثير من برد وتحسي ويناول الألبان المطبوخة. وَمِمَّا يَنْفَعهُمْ

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 720

أَيْضا طبيخ حب الآس والكمثري الْيَابِس وتمر هيرون كل يَوْم أوقيتان على الرِّيق. والمر من أدويته الجيدة وَكَذَلِكَ المحلب وَكَذَلِكَ السعد وَكَذَلِكَ الكندر وَكَذَلِكَ الخولنجان وَكَذَلِكَ خبث الْحَدِيد والكزبرة فَإِنَّهُ نَافِع. وَهَذَا الدَّوَاء الَّذِي نَحن واصفوه نَافِع جدا. ونسخته: يُؤْخَذ من جندبيدستر وقسط وَمر وحاشا وجفت البلوط والعاقر قرحا بِالسَّوِيَّةِ يتَّخذ مِنْهُ حب بِمَاء الآس الرطب والشربة مِنْهُ عِنْد النّوم دِرْهَم. حقنة جَيِّدَة لذَلِك وتقوي الْكُلية: يُؤْخَذ عصارة الحسك المطبوخة حَتَّى تقوى ومخ الضَّأْن وخصاه وشحم كلى الماعز جَمِيع هَذَا بِالسَّوِيَّةِ وَيجمع وَيُؤْخَذ من اللَّبن الحليب وَمن السّمن وَمن دك الألية وَمن دهن الْحبَّة الخضراء أَجزَاء سَوَاء جُمْلَتهَا مثل مَا أَخَذته أَولا ويوجف بعضه بِبَعْض ويحقن بِهِ. فصل فِي بَوْل الدَّم والمدة وَالْبَوْل الغسالي والشعري وَمَا يشبه ذَلِك من الأبوال الغريبة أما بَوْل الدَّم الصّرْف فَيكون إِمَّا دَمًا انْبَعَثَ من فَوق أَعْضَاء الْبَوْل أَعنِي الكلى والمثانة وَمثل الكبد وَالْبدن كُله لامتلاء صرف مفرط مفرق اتِّصَال الْعُرُوق على الأنحاء الثَّلَاثَة الْمَعْلُومَة أَو ترك عَادَة أَو قطع عُضْو وَسَائِر مَا علمت أَو على نَحْو بحران أَو تنقية فضول أَو صدمة أَو وثبة أَو سقطة أَو ضَرْبَة أزعجت الدَّم وَكَذَلِكَ كل مَا يجْرِي مجْراهَا وَهَذِه فِي الْأَقَل وَإِمَّا أَن يكون فِي نواحي أَعْضَاء الْبَوْل لانْقِطَاع عرق أَو انفتاحه أَو انصداعه بضربة أَو سقطة أَو ريح أَو برد صادع بالتكثيف أَو لتأكل. وَرُبمَا تولّد ذَلِك عَن تمدد وكزاز قويين. وَقد يكون ضرب من بَوْل الدَّم بِسَبَب ذوبان اللحمية دَمًا رقيقاَ أَو بِسَبَب شدَّة رقة الدَّم فِي الْبدن فَإِن هَذَا إِذا اتّفق مَعَ قُوَّة من الْكُلية - جذب الدَّم الْكثير. أما الأول فَلهُ معينان فِي تسهيل السيلان من الدَّم لِأَنَّهُ يجْرِي مجْرى الْفضل وَأَنه لاقوام لَهُ فيعصر. وَالثَّانِي لَهُ معِين وَاحِد فَإِذا جذبتها الْكُلية بِقُوَّة دَفعهَا إِلَى المثانة. وَأما بَوْل الدَّم الغسالي فَيكون إِمَّا بِسَبَب عف الهاضمة والمميزة فِي الْكُلية وَإِمَّا لضعفهما فِي الكبد وَإِمَّا بَوْل الدَّم المشوب بأخلاط غَلِيظَة فَيكون أَكْثَره لضعف الكلى وَكَذَلِكَ بَوْل شَيْء يشيه الشّعْر فَإِنَّهُ رُبمَا كَانَ سَببه ضعف هضم الكلى وَرُبمَا كَانَ سَببه ضعف هضم الْعُرُوق وَرُبمَا كَانَ طَويلا جداَ نَحْو شبرين وَرُبمَا كَانَ إِلَى بَيَاض وَرُبمَا كَانَ إِلَى حمرَة. وَإِنَّمَا يطول بِسَبَب الْكُلية لكَونه فِي تلافيف عروق أَو غَيرهَا. وَمن الأغذية الغليظة والألبان والحبوب مثل الباقلا وَنَحْوهَا. وَلَيْسَ فِي بَوْله من الْخطر بِحَسب مَا يروع الْقلب بِخُرُوجِهِ ويذعره. وَأما بَوْل الْقَيْح وَبَوْل الدَّم المخالط للقيح فقد يكون لانفجار دبيلات فِي الْأَعْضَاء الْعَالِيَة من الرئة والصدر والكبد كَمَا علمت كلا فِي مَوْضِعه أَو لورم انفجر فِي أَعْضَاء الْبَوْل أَو لقروح فِيهَا ذَات حكّة وَغير ذَات حكة. وَأما الأبوال

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 721

الغليظة فتبال إِمَّا بِسَبَب تنقية وبُحران وَدفع يتبعهُ خف وَقد تكون لِكَثْرَة أخلاط غَلِيظَة لضعف هضم. وَأما الأبوال الدسمة السلسلة الْخُرُوج قتدل على ذوبان الشَّحْم وَيجب أَن نرْجِع فِي بَاقِي التَّفْصِيل إِلَى كلامنا فِي الْبَوْل. قَالَ أبقراط: إِذا بَال الدَّم بِلَا وجع وَكَانَ يَسِيرا فِي أَوْقَات فَلَيْسَ بِهِ بَأْس وَأما إِذا دَامَ فَرُبمَا حدث حمى وَبَوْل قيح. فصل فِي العلامات مَا كَانَ من بَوْل الدَّم الصّرْف للامتلاء وللأسباب المقرونة بِهِ فتدل عَلَيْهِ أَسبَابه وعلامات أَسبَابه مِمَّا علمت. وَمَا كَانَ لانفتاح عرق ولانفجاره فَيكون بِلَا وجع وَيكون نقياً عبيطاً لَكِن دم الانفتاح يكون قَلِيلا قَلِيلا وَدم الانفجار والانشقاق يكون كثيرا. وَلَا يكون فِي المثانة انفتاح وانفجار يبال مَعَه دم كثير كَمَا يكون فِي الْكُلية فَإِن المثانة تأتيها المائية مصفاة. وَأما دم الْغذَاء فتأخذه فِي عروق صغَار تَأتي إِلَيْهَا لغذائها فَقَط فَلَيْسَ فِيهَا دم غزير. والكلية يَأْتِيهَا دم كثير من المائية فتصفى عَنْهَا المائية وتأتيها عروق كبار تمتاز مِنْهَا دَمًا إِلَى أَعْضَاء آخر فَيكون دَمهَا أَكثر من الْمُحْتَاج إِلَيْهِ لَهَا فَيكون كثيرا. وعروقها غير موثقة وَلَا جَيِّدَة الْوَضع مستوية وعروق المثانة - مَحْفُوظَة غير معرضة للتصدع والتفجر بوضعها. وَدم القروح يكون مَعَ وجع مَا. وإان كَانَ تَأْكُل كَانَ قَلِيلا قَلِيلا وَإِلَى السوَاد وَرُبمَا كَانَ مَعَه مُدَّة وقيح ويتحْلل ذَلِك خُرُوج دم نقي كَمَا علمت من عَلَامَات القروح وعلامات مَا يخرج مِنْهَا. وَأما الذوباني فَيدل عَلَيْهِ الذوبان وَأَن يكون مَا يبال من الدَّم الرَّقِيق كالمحترق وَكَأَنَّهُ نش من كباب. وَأما الَّذِي لرقة الدَّم فِي الْبدن فَيدل عَلَيْهِ إِنَّمَا يخرج من الفصد يكون رَقِيقا جدا وَلَا يصاب عَلامَة آخرى وَأما مَوضِع الْمدَّة وَالدَّم فَيعرف بالوجع إِن كَانَ وجع وَيعرف بعلامات أمراض كَانَت وَأَنَّهَا فِي أَي الْأَعْضَاء كَانَت كعلامات ورم ودبيلة أَو قرحَة أَو امتلاء وَيعرف من طَرِيق اخْتِلَاط فَإِنَّهُ كلما كَانَ أرفع كَانَ أشدّ اختلاطاً بالبول وَكلما كَانَ أَسْفَل كَانَ أشدّ تَبرأ مِنْهُ وَالَّذِي لَا يكون لأسباب قريبَة من الإحليل فيتقدّم الْبَوْل والبعيد من الإحليل رُبمَا تآخر عَن الْبَوْل أَو خالطه اختلاطا شَدِيدا. وَأما الغسالي الدَّال على ضعف كُلية أَو كبد فالكلي مِنْهُ أَشد بَيَاضًا وَإِلَى غلظ والكبدي أضْرب إِلَى الْحمرَة وأرق وأشبه بِالدَّمِ. وَيدل على الورمي من ذَلِك وَمن بَوْل الْمدَّة عَلَامَات الورم الْمَعْرُوفَة بِحَسب كل عُضْو وملازمة الْحمى وَمَا كَانَ قَيْحا يخرج عَن الورم المنفجر فَهُوَ كثير دَفعه وَلَا يُؤَدِّي إِلَى سحج وتقريح وضرر. وَمَا كَانَ من قُرُوح فَهُوَ قَلِيل وبتفاريق وَرُبمَا أفسد مَمَره وقيحه وَمَا كَانَ من هَذِه الاندفاعات بحرانياً كَانَ مَعَه خفَّة وَقُوَّة وَكَانَ دفْعَة وَالَّذِي يكون بِسَبَب الامتلاء أَو بِسَبَب ترك رياضة أَو قطع عُضْو فقد يكون لَهُ أدوار. فصل فِي المعالجات أما الْكَائِن عَن امتلاء وَمَا ذكر مَعَه فقد علمت علاجاته فِي الْأُصُول الْكُلية

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 722

وَبعدهَا. وَأما الْكَائِن عَن القروح فقد تعلم أَن علاجها علاج القروح والتأكل وَقد بَينا جَمِيع ذَلِك فِي مَوْضِعه. وعلاج ضعف الهضم فِي الْكُلية والكبد والذوبان ورقة الأخلاط كُله كَمَا علمت. وَتعلم أَن البُحراني وَالَّذِي على سَبِيل النَّقْص لَا يجب حَبسه فَإِذا احْتِيجَ إِلَى فصد فالصافن أَنْفَع من الباسليق وليلطف الْغذَاء بعد الفصد وَلَا يتَعَرَّض للقوابض مثل السماقية حَتَّى تدل القارورة على النَّقَاء فَإِن القوابض تجمد العلق وتضيّق المسالك فَرُبمَا ارْتَدَّت المائية إِلَى خلف وَفِيه خطر وَكَذَلِكَ الحامضات. وَأما الْبَوْل الشعري فَيحْتَاج أَن تسْتَعْمل فِيهِ الملطفة المقطّعة من المدرات والأدوية الحصوية وَأَن يكون الْغذَاء مرطباً ترطيباً غريزياً وَالَّذِي يجب أَن نذْكر علاجه الأن علاج بَوْل الدَّم والعلاجات الْمُشْتَركَة بَين مَا كَانَ بِسَبَب الْكُلية والمثانة فَهُوَ التبريد والتقبيض بالأدوية الَّتِي ذكرنَا أَكْثَرهَا فِي بَاب نزف دم الْحيض مَعَ مدرات لينفذ الدَّوَاء وَأَن يتَقَدَّم بجذب الدَّم إِلَى الْخلاف بالمحاجم والفصد الدَّقِيق الْقَلِيل من الباسليق ويناول أغذية تغلظ الدَّم وتبرده والسكون والراحة وَشد الْأَعْضَاء الطرفية وَيجب أَن يهجر الْجِمَاع أصلا وَيجب أَن يسْتَعْمل الأبزنات الْمَطْبُوخ فِيهَا القوابض من العدس المقشر وَمن قشور الرُّمَّان والسفرجل والكمّثري والعفص وعصا الرَّاعِي وَنَحْو ذَلِك. وَمن الأ وية القوية فِي حَبسه: الحسك ونشارة خشب النبق وأصل القنطوريون الْجَلِيل وَحب الفاونيا. وَمن الأطلية حَيْثُ كَانَ أصل العوسج والخرنوب النبطي خرنوب الشوك والسماق وأصل الأجاص الْبري وقشور الرُّمَّان يتَّخذ مِنْهُ طلاء بِمَاء الريباس أَو الحصرم أَو عصارة الْورْد. وَحي الْعَالم وَحده طلاء جيد خُصُوصا أَصله مَعَ كثيراء وَشَيْء من العصارات القابضة. وَمن اللطوخات لِلظهْرِ والعانة مروّخ بِهَذِهِ الصّفة ونسخته: يؤخذْ مرّ وزاج وعفص وَقِرْطَاس محرق وأقاقيا وَمن المشروبات: قرص الجلنار بِدَم الْأَخَوَيْنِ. وَمن القوية وَيحْتَاج إِلَيْهِ فِي الْبَوْل الدموي الْكَائِن من المثانة قرص بِهَذِهِ الصّفة وَهُوَ مجرب ونسخنه: يُؤْخَذ الشب الْيَمَانِيّ والجلنار وَدم الْأَخَوَيْنِ من كل وَاحِد دِرْهَم وَمن الكثيراء دِرْهَمَانِ صمغ نصف دِرْهَم يسقى فِي شراب عفص حُلْو أَو فِي عصارة الحمقاء وَمِمَّا دون ذَلِك. وَأسلم دَوَاء بِهَذِهِ الصّفة ونسخته: يُؤْخَذ من الكثيراء أَو من بزر الخشخاش والطين الْمَخْتُوم وعصارة لحية التيس وصمغ الإجاص الآسود والكهرباء أَجزَاء سَوَاء والشربة إِلَى وزن دِرْهَمَيْنِ أَو إِلَى ثَلَاثَة دَرَاهِم بِحَسب مَا ترى. وَأَيْضًا أصل حَيّ الْعَالم والكهرباء من كل وَاحِد جُزْء ساذج نصف جُزْء شب سدس جُزْء طين أرمني جُزْء وَنصف الشربة إِلَى مِثْقَال وَنصف فِي بعض العصارات القابضة. وَرُبمَا جعل فِيهَا مخدرات مثل هَذِه النُّسْخَة: يُؤْخَذ زعفران حب الحرمل حب الْخَبَّازِي الْبري أفيون من كل وَاحِد دِرْهَمَانِ لوز منقّى ثَلَاثَة وَنصف عددا والشربة مِنْهُ مثل جلوزة. وَأَيْضًا يُؤْخَذ قشور أصل اليبروح المشوي والأنيسون المشوي وحبّ الكرفس المشوي من كل وَاحِد ثَلَاثَة دَرَاهِم خشخاش أسود إثنا عشر درهما يعجن بطلاء الشربة مِنْهُ

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 723

وزن دِرْهَم. وَأَيْضًا: يُؤْخَذ سفوف من قرن الأيل المحرق والكثيراء أَجزَاء سَوَاء ويستف بِرَبّ الآس فَإِنَّهُ نَافِع جداَ. يُؤْخَذ من بزر المغاث منقى ثَلَاثُونَ حَبَّة عددا وبزر القثاء مِثْقَال وَحب الصنوبر إثنا عشر عددا لوز مر مقشر تِسْعَة عددا بزر الْخَبَّازِي ثَلَاثَة دَرَاهِم الشربة مِنْهُ درخمي على الرِّيق. وَأما الَّذِي يختصّ بالمثانة فَأن تجْعَل الْأَدْوِيَة المشروبة أقوى والمدرات فِيهَا أقوى أَيْضا. وَمِمَّا ينْتَفع بِهِ أيضاَ أَن يضمّد بإسفنجة مغموسة فِي الْخلّ تُوضَع فِي جَمِيع جوانبها وَفِي الحالبين وَغير ذَلِك وَأَن يسْتَعْمل الْأَدْوِيَة فِيهَا مزرقة بعصارات مثل عصارة لِسَان الْحمل وعصارة البطباط وعصارة بقلة الحمقاء. وَمن الْأَدْوِيَة: قرص الشبّ والكثيراء الْمَذْكُور وقرص المخدراتّ الْمَذْكُور وَقرن الأيل والكهرباء والشاذنج والصمغ والعفص وعصارة لحية التيس وَشَيْء من الشب والرصاص المحرق المغسول وَقُوَّة من المخدرات الأفيونية والبنجية. وَمن تدبر حبس سيلان دم المثانة وضع المحاجم على الخواصر والأوراك والعانة فَإِن ذَلِك يحبس الدَّم ثمَّ يدبر بتدبير بتدبير العلق على مَا قيل. وَمن الأغذية: خبز مثرود فِي الدوغ والرمانية والسماقية. وَإِن كَانَت الْقُوَّة ضَعِيفَة قويت مرق القوابض باللحمم المدقوق وأطعمت الآسفيذباجات من القباج والطياهج والشفانين محمضة بِمَاء الحصرم وَحب الرُّمَّان وَاللَّبن الْمَطْبُوخ وَنَحْو ذَلِك. وَإِن لم يكن بُد من شراب لسُقُوط قُوَّة أَو شدّ شَهْوَة فالعفص الغليظ الآسود. وَإِذا برىء من يبو ل دَمًا أَو مُدَّة فليشرب الممزوج ليجلو ويدر وَلَا يحبس الْبَوْل الْبَتَّةَ فيعاود الْعلَّة.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 724

الْفَنّ الْعشْرُونَ أَحْوَال أَعْضَاء التناسل من الذكران دون النسوان يشْتَمل على مقالتين: الْمقَالة الأولى الكليات وَفِي الباه فصل فِي تشربح الأنثببن وأوعية الْمَنِيّ قد خلق الأنثيان كَمَا علمت عضوين رئيسين يتَوَلَّد فيهمَا الْمَنِيّ من الرُّطُوبَة المتحلبة إِلَيْهِمَا فِي الْعُرُوق كَأَنَّهَا فضل من الْغذَاء الرَّابِع فِي الْبدن كُله. وَهُوَ أنضج الدَّم وألطفه فيتخضخض فيهمَا بِالروحِ فِي المجاري الَّتِي تَأتي البيضتين منٍ الْعُرُوق النابضة والساكنة المتشعبة من عرق نابض وعرق سَاكن هما الأصلان تشعب كثير التعاريج والالتفاف والشعب حَتَّى يكون قَطعك لعرق وَاحِد مِنْهُمَا يشبه قَطعك لعروق كَثِيرَة لِكَثْرَة الفوهات الَّتِي تظهر ثمَّ ينصب عَنْهُمَا فِي أوعية الْمَنِيّ الَّتِي نذكرها إِلَى الإحليل وينزرق فِي مجامع النِّسَاء وَهُوَ الْجِمَاع الطبيعي إِلَى الرَّحِم ويتلقاه فَم الرَّحِم بالانفتاح والجذب الْبَالِغ إِذا توافى الدفقان مَعًا. والأنثيان مجوفتان وجوهر الْبَيْضَة من عُضْو غددي أَبيض اللَّحْم أشبه مَا يكون بِلَحْم الثدي السمين وَيُشبه الدَّم المنصب فِيهِ بِهِ فِي لَونه فيبيض وخصوصاً بِسَبَب مَا يتخضخض فِيهِ من هوائية الرّوح. والمجرى الَّذِي تَأتي فِيهِ الْعُرُوق إِلَى الْأُنْثَيَيْنِ هُوَ فِي الصفاق الْأَعْظَم الَّذِي هُوَ على الْعَانَة. وَأما الغشاء الَّذِي يغشي الشرايين والأوردة الْوَارِدَة إِلَى الْأُنْثَيَيْنِ فمنشؤه من الصفاق الْأَعْظَم كَمَا علمت فِي مَوْضِعه وَبِذَلِك يتَّصل أَيْضا بغشاء النخاع وينحدر على مَا ينحدر من الْعُرُوق والعلائق فِي بربخي الأربية إِلَى الْأُنْثَيَيْنِ فيتولد البربخ مِنْهُ نَافِذا. والغشاء المجلّل لما ينفذ فى البربخ تولده أَيْضا مِنْهُ. وَقد علمت فِي تشريح الْعُرُوق أَن الْبَيْضَة الْيُسْرَى يَأْتِيهَا عرق غير الَّذِي يَأْتِي الْيُمْنَى بالغذاء وَأَن الَّذِي يَأْتِي الْيُمْنَى يصب إِلَيْهَا دَمًا أنضج وأنقى من المائية. والبيضة الْيُمْنَى فِي جمهورور النَّاس أقوى من الْيُسْرَى إِلَّا من هُوَ فِي حكم الأعسر. وأوعية الْمَنِيّ تبتدىء كبرابخ من كل بَيْضَة بربخ كَأَنَّهُ مُنْفَصِل عَنْهَا غير متكو ن مِنْهَا وَإِن كَانَ مماساً ملاقياً ويتسع كل وَاحِد مِنْهُمَا بِقرب الْبَيْضَة اتساعاً لَهُ جوبة محسوسة ثمَّ يَأْخُذ إِلَى ضيق وَإِن كَانَ قد يتسعان خُصُوصا من النِّسَاء مرّة آخرى عِنْد منتهاهما.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 725

وَهَذِه الأوعية تصعد أَولا ثمَّ تتصل بِرَقَبَة المثانة أَسْفَل من مجْرى وَأما الْقَضِيب فَإِنَّهُ عُضْو آلي يتكون من أَعْضَاء مُفْردَة رباطية وعصبية وعروقية ولحمية. ومبدأ منبته جسم ينْبت من عظم الْعَانَة رباطي كثير التجاويف واسعها وَإِن كَانَت تكون فِي أَكثر الْأَحْوَال منطبقة وبامتلائها ريحًا يكون الانتثسار. وتجري تَحت هَذَا الجرم شرايين: كَثِيرَة وَاسِعَة فَوق مَا يَلِيق بِقدر هَذَا الْعُضْو وتأتيه أعصاب من فقار الْعَجز وَإِن كَانَ لَيْسَ غائصاَ كثير غوص فِي جوهره وَإِنَّمَا عصب جوهره رباطي عديم الْحس والأعصاب الَّتِي مِنْهَا تتتشر عِنْد جالينوس غير الأعصاب المرخية الَّتِي مِنْهَا تسترخي. وَقد علمت العضل الْخَاصَّة بالقضيب فِي بَاب العضل. وَفِي الْقَضِيب مجار ثَلَاثَة مجْرى الْبَوْل ومجرى الْمَنِيّ ومجرى الودي ولتعلم أَن الْقَضِيب يَأْتِيهِ قُوَّة الانتشار وريحه من الْقلب ويأتيه الْحس من الدِّمَاغ والنخاع ويأتيه الدَّم المعتدل والشهوة من الكبد والشهوة الطبيعية لَهُ وَقد تكون بمشاركة الْكُلية وَعِنْدِي أَن أَصْلهَا من الْقلب. فصل فِي سَبَب الإنتشار: الإنتشار يعرض لامتداد الْعصبَة المجوفة وَمَا يَليهَا مستعرضة ومستطيلة لما ينصب إِلَيْهَا من ريح قَوِيَّة بسوقها روح شهواني متين فينساق مَعَه كثير وروح غَلِيظَة. وَلذَلِك يعرض انتشار عِنْد النّوم من سخونة الشرايين الَّتِي فِي أَعْضَاء الْمَنِيّ وانجذاب الرّيح وَالروح وَالدَّم إِلَيْهَا. وَمِمَّا يعين على هَذَا الإنتشار كل مَا فِيهِ رُطُوبَة غَرِيبَة متهيئة لِأَن تستحيل ريحًا تهَيَّأ غير سهل فَلَا يقوى الهضم الأول على إحالتها ريحًا وعَلى إفناء مَا أحالة ريحًا وتحليله سَرِيعا بل يلبث إِلَى الهضم الثَّالِث فهنالك ينْفخ. وَاسْتِعْمَال الْجِمَاع يُقَوي هَذَا الْعُضْو ويغلظه وَتَركه يذيبه ويذبله فَإِن الْعَمَل كَمَا قَالَ أبقراط مغلظ والعطلة مذيبة. وَسبب الشَّهْوَة وحركاتها إِمَّا وهمي وَإِمَّا بِسَبَب كَثْرَة الرّيح فِي الدَّم الَّذِي يتَوَلَّد مِنْهُ الْمَنِيّ وتغتذي مِنْهُ آلَات الْقَضِيب فينتفخ وينتشر وَيكون لذَلِك بِمَا يُحَرك من الشَّهْوَة لاستعداد الْعُضْو لذَلِك وَلِأَن التمدد يطْلب لذعاً. وَأَيْضًا إِذا حصل الْمَنِيّ فِي أَعْضَاء الْجِمَاع وَكثر طلب الِانْفِصَال مِنْهَا وحرك الْموَاد فِيهَا. وَقد يكون الانتشار بِسَبَب اللذع من مَادَّة ذَاهِبَة فِي الغدد الْمَوْضُوعَة فِي جَانِبي فَم المثانة أَو مَادَّة رقيقَة لَطِيفَة تأتيها من الْكُلية كَمَا تكون لحركة الْمَنِيّ نَفسه إِذا احتد وَكثر ولذع ومدد. فصل فِي سَبَب الْمَنِيّ: الْمَنِيّ هُوَ فضلَة الهضم الرَّابِع الَّذِي يكون عِنْد توزع الْغذَاء فِي الْأَعْضَاء راشحة عَن الْعُرُوق وَقد استوفت الهضم الثَّالِث وَهُوَ من جملَة الرُّطُوبَة الغريزية الْقَرِيبَة الْعَهْد بالانعقاد وَمِنْهَا تغتذي الْأَعْضَاء الْأَصْلِيَّة مثل الْعُرُوق

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 726

والشرايين وَنَحْوهَا. وَرُبمَا وجد مِنْهَا شَيْء كثير مبثوث فِي الْعُرُوق قد سبق إِلَيْهِ الهضم الرَّابِع وَبَقِي أَن تغتذي بِهِ الْعُرُوق أَو تصل إِلَى الْأَعْضَاء المجانسة فتغتذي بِهِ من غير احْتِيَاج إِلَى كثير تَغْيِير وَلذَلِك يُؤَدِّي الْمَنِيّ مِنْهُ إِلَيْهِ. وَعند جالينوس والأطباء أَن للذّكر وَالْأُنْثَى جَمِيعًا زرعا يُقَال عَلَيْهِ اسْم الْمَنِيّ فيهمَا لَا باشتراك الآسم بل بالتواطؤ أَو فِي كل وَاحِد من الزرعين قُوَّة التَّصْوِير والتصور مَعًا لَكِن زرع الذّكر أقوى فِي الْقُوَّة الَّتِي مِنْهَا مبدأ التَّصْوِير بِإِذن الله تَعَالَى وَزرع الْأُنْثَى أَكثر فِي الْقُوَّة الَّتِي عَنْهَا مبدأ التَّصَوُّر وَأَن مني الذّكر يندفق فِي قرن الرَّحِم فيبلغه فَم الرَّحِم بجذب شَدِيد وَأَن مني الْأُنْثَى يندفق من دَاخل رَحمهَا من أوعية وعروق إِلَى مَوضِع الْحَبل. وَأما الْعلمَاء الْحُكَمَاء فَإِذا حصل مَذْهَبهم كَانَ محصوله أَن مني الذّكر فِيهِ مبدأ التصرير وَأَن مني الْأُنْثَى فِيهِ مبدأ التَّصَوُّر فِي الْأَمر الْخَاص بِهِ. فَأَما الْقُوَّة المصورة فِي مني الذّكر فتنزع فِي التَّصْوِير إِلَى شبه مَا انفصلت عَنهُ إِلَّا أَن يكون عائق ومنازع وَالْقُوَّة المتصوّرة فِي مني الْأُنْثَى تنْزع فِي قبُول الصُّورَة إِلَى أَن تقبلهَا على شبه بِمَا انفصلت عَنهُ وَأَن اسْم الْمَنِيّ إِذا قيل عَلَيْهِمَا كَانَ بإشتراك الإسم إِلَّا أَن يتحمّل معنى جَامع وَيُسمى لَهُ الشَّيْء منياً. وَأما فِي الْمَعْنى الَّذِي يُسمى بِهِ دفق الرجل منياً فَلَيْسَ دفق الْأُنْثَى منياً. وبالحقيقة فَإِن مني الرجل حَار نضيج ثخين ومني الْمَرْأَة من جنس دم الطمث نضيج يَسِيرا واستحال قَلِيلا وَلم يبعد عَن الدموية بعد مني الرجل فَلذَلِك يُسَمِّيه الفيلسوف الْمُتَقَدّم طمثاً. وَيَقُولُونَ أَن مني الذّكر إِذا خالط فعل بقوته وَلم يكن لجرميته كَبِير مدْخل: فِي تَقْوِيم جرمية بدن الْمَوْلُود فَإِن ذَلِك من مني الْأُنْثَى وَمن دم الطمث بل أَكثر عنائه فِي جرمية روح الْمَوْلُود وَإِنَّمَا هُوَ كالأنفحة الفاعلة فِي اللَّبن. وَأما مني الْأُنْثَى فَهُوَ الأس لجرمية بدن الْمَوْلُود وكل وَاحِد مِنْهُمَا يغزره مَا يُولد دَمًا حاراً رطبا روحياً. وَأما معرفَة صِحَة أحد المذهبين فَهُوَ إِلَى الْعَالم الطبيعي وَلَا يضر الطَّبِيب الْجَهْل بِهِ. وَقد شرحنا الْحَال فِيهِ فِي كتبنَا الْأَصْلِيَّة. وأبقراط يَقُول مَا مَعْنَاهُ أَن جُمْهُور مَادَّة الْمَنِيّ هُوَ من الدِّمَاغ وَأَنه ينزل فِي العرقين اللَّذين خلف الْأُذُنَيْنِ وَلذَلِك يقطع فصدهما النَّسْل وَيُورث الْعقر وَيكون دَمه لَبَنًا ووصلا بالنخاع لِئَلَّا يبعدا من الدِّمَاغ وَمَا يُشبههُ مَسَافَة طَوِيلَة فيتغير مزاج ذَلِك الدَّم ويستحيل بل يصبَّانِ إِلَى النخاع ثمَّ إِلَى الْكُلية ثمَّ الى الْعُرُوق الَّتِي تَأتي الْأُنْثَيَيْنِ. وَلم يعرف جالينوس هَل يُورث قطع هذَيْن العرقين الْعقر أم لَا وَأَنا أرى أَن الْمَنِيّ لَيْسَ يجب أَن يكون من الدِّمَاغ وَحده وَإِن كَانَت خميرته من الدِّمَاغ وصحّ مَا يَقُوله أبقراط من أَمر العرقين بل يجب أَن يكون لَهُ من كل عُضْو رَئِيس عين وَأَن تكون الْأَعْضَاء الآخرى ترشح أَيْضا إِلَى هَذِه الْأُصُول وَبِذَلِك يكون الشّبَه وَلذَلِك يتَوَلَّد من الْعُضْو النَّاقِص عُضْو نَاقص وَأَن ذَلِك لَا يكون مالم تتسع الْعُرُوق بالإدراك وَلم تنهض الشَّهْوَة الْبَالِغَة بالنضج التَّام والمني رُبمَا تَدْفَعهُ ريح تخالطه وَلَا بُد

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 727

فصل فِي دَلَائِل أمزجة أَعْضَاء الْمَنِيّ الطبيعية: عَلَامَات المزاج الْحَار ظُهُور الْعُرُوق فِي الذّكر والصفن وغلظها وخشونتها وَسُرْعَة نَبَات الشّعْر على الْعَانَة وَمَا يَليهَا وخشونته وكثرته وكثافته وَسُرْعَة الْإِدْرَاك. وَمن أحبّ معرفَة مزاج منيه فليصلح التَّدْبِير ثمَّ ليتأمل لون منيه. وعلامات المزاج الْبَارِد هِيَ خلاف تِلْكَ العلامات. وعلامات المزاج الرطب رقة الْمَنِيّ وكثرته وَضعف الإنعاظ. وعلامات المزاج الْيَابِس خلاف ذَلِك وَرُبمَا خرج الْمَنِيّ فِيهِ متخيطاً. وعلامات المزاج الْحَار الْيَابِس متانة جَوْهَر الْمَنِيّ وسبوق الشَّهْوَة بدفق عِنْد أدنى مُبَاشرَة وتذكّر وَأَن يعلق كثيرا وَتَكون شَهْوَته شَدِيدَة وسريعة وإنعاظه قَوِيا إِلَّا أَنه يَنْقَطِع عَن الْجِمَاع أَيْضا بِسُرْعَة فَإِن أفرط الْحر واليبس كَانَ قَلِيل المَاء قَلِيل الْإِنْزَال مَعَ كَثْرَة الإنتشار. وَأما الشّعْر على الْعَانَة والفخذين وَمَا يَليهَا فَيكون فِي الْحَار الْيَابِس كثيرا كثيفاً. وعلامات المزاج الْحَار الرطب يكون أَكثر منياً من الْحَار الْيَابِس لكنه أقل شعرًا وَأَقل إعلاقاً وَأَشد قُوَّة على كَثْرَة الْجِمَاع وَلَيْسَ أَكثر شَهْوَة وانتشاراً وَيكون متضرراً بترك الْجِمَاع المفرط وَيكون كثير الِاحْتِلَام سريع الْإِنْزَال. وعلامات المزاج الْبَارِد الرطب هِيَ زعر نواحي الْعَانَة وبطء الشَّهْوَة وَالْجِمَاع ورقة الْمَنِيّ وَقلة الإعلاق وبطء الْإِنْزَال وقلته. وعلامات المزاج الْبَارِد الْيَابِس هِيَ غلظ الْمَنِيّ وقلته وَمُخَالفَة. الْحَار الرطب فِي الْوُجُوه كلهَا. وعلامة الأمزجة الْغَيْر الطبيعية هِيَ عرُوض العلامات الَّتِي للطبيعة بعد مَا لم نَكُنْ وَيدل على تفاصيلة الْحس. فصل فِي مَنَافِع الْجِمَاع: إِن الْجِمَاع الْقَصْد الْوَاقِع فِي وقته يتبعهُ استفراغ الفضول وتجفيف الْجَسَد وتهيئهْ الْجَسَد للنموّ كَأَنَّهُ إِذا أَخذ من الْغذَاء الْأَخير شَيْء كالمغصوب تحركت الطبيعة للاستفاضة حَرَكَة قَوِيَّة يتبعهَا تأئير قوي وأعانها مَا فِي مثل ذَلِك مِنْهُ الاستتباع. وَقد يتبعهُ دفع الْفِكر الْغَالِب واكتساب البسالة وكظم الْغَضَب المفرط والرزانة وَله ينفع من المالنخوليا وَمن كثير من الْأَمْرَاض السوداوية بِمَا ينشط وَبِمَا يدف دُخان الْمَنِيّ الْمُجْتَمع عَن نَاحيَة الْقلب والدماغ. وينفع من أوجاع الْكُلية الامتلائية وَمن أمراض البلغم كلهَا خُصُوصا فِيمَن حرارته الغريزية قَوِيَّة لَا يثلمها خُرُوج الْمَنِيّ وَلذَلِك يفتّق شَهْوَة الطَّعَام وَرُبمَا قطع مواد أورام تحدث فِي نواحي وكل من أَصَابَهُ عِنْد ترك الْجِمَاع واحتقان الْمَنِيّ ظلمَة الْبَصَر والدوار وَثقل الرَّأْس وأوجاع الحالبين والحقوين وأورامهما فَإِن المعتدل مِنْهُ يشفيه. وَكثير مِمَّن مزاجه يَقْتَضِي الْجِمَاع إِذا تَركه برد بدنه وَسَاءَتْ أَحْوَاله وَسَقَطت شَهْوَته للطعام حَتَّى لَا يقبله أَيْضا ويقذفه. وكل من فِي بدنه بخار دخاني كثير فَإِن الْجِمَاع يُخَفف عَنهُ وينفعه ويزيل عَنهُ مَا يخافه من مضار احتقان البخار الدخاني. وَقد يعرض للرِّجَال من ترك الْجِمَاع وارتكام الْمَنِيّ وبرده واستحالته إِلَى السمّية أَن يُرْسل الْمَنِيّ إِلَى الْقلب

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 728

والدماغ بخاراً رديئاً سمّياً كَمَا يعرض للنِّسَاء من اختناق الرَّحِم وَأَقل أَحْوَال ضَرَر ذلكْ ر لى أَن تفحش سمّيته ثقل الْبدن وبرودته وعسر الحركات. فصل فِي مضار الْجِمَاع وأحواله ورداءة أشكاله: إِن الْجِمَاع يستفرغ من جَوْهَر الْغذَاء الْأَخير فيضعف إضعافاً لَا يضعف مثله الاستفراغات الآخرى ويستفرغ من جَوْهَر الرّوح شَيْئا كثيرا للذّة. وَلذَلِك أَكْثَرهم التذاذاً أوقعهم فيَ الضعْف وَأَن الْجِمَاع ليسرع بمسكثره إِلَى تبريد بدنه وتيبسه واستفراغه وَتَحْلِيل حرارته الغريزية وإنهاك قوته وتهييجه أَولا للحرارة الدخانية الغريبة حَتَّى يكثر عَلَيْهِ الشّعْر ثمَّ يعقبه التبريد التَّام وإضعاف حواسه من الْبَصَر والسمع وَيحدث بساقيه فتورإً ووجعاً فَلَا يكَاد يستقلّ بِحمْل بدنه وَقد يشبه حَاله بصرع خَفِي لذَلِك. وَرُبمَا غلبت عَلَيْهِ السَّوْدَاء ثمَّ الصَّفْرَاء ويعرض لَهُ دوار عَن ضعف وشبيه بدبيب النَّمْل فِي أَعْضَائِهِ يَأْخُذ من رَأسه إِلَى آخر صلبه ويعرض لَهُ طنين. وَكَثِيرًا مَا تعرض لَهُم حميات حادة محرقة فيهلكون فِيهَا وَقد تحدث لَهُم الرعشة وَضعف العصب والسهر وجحوظ الْعين كَمَا يعرض عِنْد النزع ويعرض لَهُم الصلع والأبردة ووجع الظّهْر والكلى والمثانة. وَالظّهْر يحمى أَولا فتنجذب مَادَّة الوجع إِلَيْهِ وَأَن تعتقل مِنْهُم الطبيعة. وَقد يورثهم القولنج ويبخرهم وينتن مِنْهُم الْفَم والعمور ويورثهم الغموم. وَمن كَانَت فِي بدنه أخلاط رَدِيئَة مرارية تحرّك مِنْهُم بعد الْجِمَاع قشعريرة وَمن كَانَت فِي بدنه أخلاط عفنة فاحت مِنْهُ بعد الْجِمَاع رَائِحَة مُنْتِنَة وَمن كَانَ ضَعِيف الهضم أحب بِهِ الْجِمَاع قراقر. وَمن النَّاس من هُوَ مبتلى بمزاج رَدِيء فَإِن هجر الْجِمَاع كرب وَثقل بدنه وَرَأسه وضجر وَكثر احتلامه وَإِن هُوَ تعاطاه ضعفت معدته ويبست. وَأولى النَّاس باجتناب الْجِمَاع من يُصِيبهُ بعده رعدة أَو برد أَو ضيق نفس خَفِي وخفقان وغور عين وَذَهَاب شَهْوَة الطَّعَام. وَمن صَدره عليل أَو ضَعِيف أوهو ضَعِيف الْمعدة فَإِن ترك الْجِمَاع أوفق شَيْء لمن معدته ضَعِيفَة وليجتنبه من النِّسَاء اللواتي يسقطن. وللجماع أشكال رَدِيئَة مثل أَن تعلو الْمَرْأَة الرجل فَذَلِك شكل رَدِيء للجماع يخَاف مِنْهُ الأدرة والانتفاخ وقروح الإحليل والمثانة بعنف انزراق الْمَنِيّ ويوشك أَن يسيل شَيْء فِي الإحليل من جِهَة الْمَرْأَة. وَاعْلَم أَن حبس الْمَنِيّ والمدافعة لَهُ ضار جدا وَرُبمَا أدّى إِلَى تعبيب إِحْدَى البيضتين. وَيجب أَن لَا يُجَامع وَالْحَاجة الثفلية أَو البولية متحركة وَلَا مَعَ رياضة أَو حَرَكَة أَو عقيب انفعال نفساني قوي. وإتيان الغلمان قَبِيح عِنْد الْجُمْهُور محرّم فِي الشَّرِيعَة وَهُوَ من جِهَة أضرّ وَمن جِهَة أقل ضَرَرا. أما من جِهَة أَن الطبيعة تحْتَاج فِيهِ إِلَى حَرَكَة أَكثر ليخرج الْمَنِيّ. فَهُوَ أضرّ. وَأما من جِهَة أَن الْمَنِيّ لَا يندفق مَعَه دفقاً كثيرا كَمَا يكون فِي النِّسَاء فَإِنَّهُ أقل ضْرراً ويليه فِي حكمه الْمُبَاشرَة دون الْفرج.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 729

فصل فِي أَوْقَات الْجِمَاع: يجب أَن لَا يُجَامع على الامتلاء فَإِنَّهُ يمْنَع الهضم ويوقع فِي الْأَمْرَاض الَّتِي توجبها الْحَرَكَة على الامتلاء إيقاعاً أسْرع وأصعب. وَإِن اتّفق لأحد فَيَنْبَغِي أَن يَتَحَرَّك بعده قَلِيلا ليستقر الطَّعَام فِي الْمعدة وَلَا يطفو ثمَّ ينَام مَا أمكنه وَأَن لَا يُجَامع على الخواء أَيْضا فَإِن هَذَا أضرّ وأحمل على الطبيعة وأقتل الْحَار الغريزي وأجلب للذوبان والدق بل يجب أَن يكون عِنْد انحدار الطَّعَام عَن الْمعدة واستكمال الهضم الأول وَالثَّانِي وتوسط الْحَال فِي الهضم الثَّالِث. وَهَذَا يخْتَلف فِي النَّاس وَلَا يلْتَفت إِلَى من يَقُول يجب أَن يكون ذَلِك بعد كَمَال الهضم من كل وَجه فَإِن ذَلِك الْوَقْت وَقت الخواء عِنْدَمَا يكون الْبدن يبتدىء فِي الامتياز وَفِي الْأَعْضَاء كلهَا بَقِيَّة من الْغذَاء فِي طَرِيق الهضم. فَمن النَّاس من يكون وَقت مثل هَذِه الْحَال لَهُ فِي أَوَائِل اللَّيْل فَيكون ذَلِك أوفق أَوْقَات جمَاعه من الْقَبِيل الْمَذْكُور وَمن جِهَة أُخْرَى وَهِي أَن النّوم الطَّوِيل يعقبه وتثوب مَعَه الْقُوَّة ويتقرر المَاء فِي الرَّحِم لنوم الْمَرْأَة. وَيجب أَن لَا يُجَامع إِلَّا على شبق صَحِيح لم يهيجه نظر أَو تَأمل أَو حكّة أَو حرقة بل إِنَّمَا هاجه كَثْرَة مني وامتلاء فَإِن جَمِيع ذَلِك يعين على صِحَة الْقُوَّة. وَيجب أَن يجْتَنب الْجِمَاع بعد التخم وَبعد الإستفراغات القوية من الْقَيْء والإسهال والهيضة والذرب الْكَائِن دفْعَة والحركات الْبَدَنِيَّة والنفسانية وَعند حَرَكَة الْبَوْل وَالْغَائِط والفصد وَأما الذرب الْقَدِيم فَرُبمَا جفّفه بتجفيفه وجذبه للمادة إِلَى غير جِهَة الأمعاء وَيجب أَن يجْتَنب فِي الزَّمَان والبلد الحارين ويجتنبه الرجل وَقد سخن بدنه أَو برد على أَنه بعد السخونة أسلم مِنْهُ بعد الْبُرُودَة وَكَذَلِكَ هُوَ بعد الرُّطُوبَة خير مِنْهُ بعد اِلييوسة. وأجود أوقاته للمعتدلين الْوَقْت الَّذِي قد جرب أَنه إِذا اسْتَعْملهُ فِيهِ بعد مُدَّة هجر الْجِمَاع فِيهَا يجد خفاً وَصِحَّة نفس وذكاء حواس. فِي الْمَنِيّ المولد وَغير المولد: إِن مني السَّكْرَان وَالشَّيْخ وَالصَّبِيّ وَالْكثير الْجِمَاع لَا يولّد ومني مؤوف الأغضاء قَلما يُولد سليما. قَالَ وَإِذا طَال الْقَضِيب جدا طَالَتْ مَسَافَة حَرَكَة الْمَنِيّ فَوَافى الرَّحِم وَقد انْكَسَرت حرارته الغريزية فَلم يُولد فى أَكثر الْأَمر. فِي عَلامَة من جَامع: يكون بَوْله ذَا خطوط وَشعب مختلطة بَعْضهَا بِبَعْض. فصل فِي نُقْصَان الباه: إِمَّا أَن يكون السَّبَب فِي الْقَضِيب نَفسه أَو فِي أَعْضَاء الْمَنِيّ أَو فِي الْأَعْضَاء الرئيسة وَمَا يَليهَا أَو فِي الْعُضْو الْمُتَوَسّط بَين الرئيسة وأعضاء الْجِمَاع أَو بِسَبَب أَعْضَاء مجاورة مَخْصُوصَة أَو بِسَبَب قلَّة النفخ فِي أسافل الْبدن أَو قلته فِي الْبدن كُله. فَأَما الْكَائِن بِسَبَب الْقَضِيب نَفسه فسوء مزاج فِيهِ واسترخاء مفرط. وَأما الْكَائِن بِسَبَب الآنثيين وأعية الْمَنِيّ فإمَّا سوء مزاج مُفْرد مفرط أَو مَعَ يبس وَهُوَ أردأ أَو يكون المستولي اليبس وَحده وَقد يكون لقلَّة حَرَكَة الْمَنِيّ وفقدانه للذع المهيج

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 730

حَتَّى إِن قوما رُبمَا كَانَ فيهم مني كثير وَإِذا جامعوا لم ينزلوه لجموده ويحتلمون مَعَ ذَلِك الامتلاء لَيْلًا لِأَن أوعيه الْمَنِيّ تسخن فيهم لَيْلًا فيسخن الْمَنِيّ ويرق. وَأما الْكَائِن بِسَبَب الْأَعْضَاء الرئيسة فإمَّا من جِهَة الْقلب فتنقطع مَادَّة الرّوح وَالرِّيح الناشرة وَإِمَّا من جِهَة الكبد فتنقطع مَادَّة الْمَنِيّ وَإِمَّا من جِهَة الدِّمَاغ فتنقطع مَادَّة الْقُوَّة الحساسة أَو من جِهَة الْكُلية وبردها وهزالها وأمراضها الْمَعْلُومَة أَو من جِهَة الْمعدة لسوء الهضم. وكل ذَلِك إِمَّا بِسَبَب ضعف المبدأ وَإِمَّا بِسَبَب انسداد المجاري بَينه وَبَين أَعْضَاء الْجِمَاع. وَكَثِيرًا مَا يكون الضعْف الْكَائِن بِسَبَب الدِّمَاغ تَابعا لسقطة أَو ضَرْبَة. وَأما السَّبَب الَّذِي بِحَسب الآسافل فإمَّا أَن تكون بَارِدَة وَإِمَّا حارة جدا أَو يابسة المزاج فيعدم فِيهَا النفخ. والنفخ نعم الْمعِين حَتَّى إِن من يكثر النفخ فِي بَطْنه من غير إفراط مؤلم فَإِنَّهُ ينعظ وَأَصْحَاب السَّوْدَاء كثيرو الإنعاط لِكَثْرَة نَفَخَهُمْ. وَأما السَّبَب فِي المجاورات فَمثل مَا يعرض لمن قطعت مِنْهُ بواسير أَو أصَاب مقعدته ألم فأضر ذَلِك بالعصب الْمُشْتَرك بَين المقعدة وعضلها وَبَين الْقَضِيب. وَمِمَّا يوهن الْجِمَاع ويعوقه أُمُور وهميه مثل بغض المجامع أَو احتشامه أَو سبوق استشعار إِلَى الْقلب عَن الْجِمَاع وعجزه وخصوصاً إِذا اتّفق ذَلِك وقتا مَا اتِّفَاقًا فَكلما وَقعت المعاودة تمثل ذَلِك فِي الْوَهم. وَقد يكون السَّبَب فِي ذَلِك ترك الْجِمَاع ونسيان النَّفس لَهُ وانقباض الْأَعْضَاء عَنهُ وَقلة احتفال من الطبيعة بتوليد الْمَنِيّ كَمَا لَا يحتفل بتوليد اللَّبن فِي الفاطمة. وَاعْلَم أَن الإنعاظ سَببه ريح تنبعث عَن مني أَو غير مني وَالْبرد وَالْحر جَمِيعًا مضادان للريح فَإِن الْبرد يمْنَع تولدها وَالْحر يحلل مادتها وَلَيْسَ تولدها كالرطوبة المعتدلة والحرارة الَّتِي تكون بِقَدرِهَا. وَمِمَّا يعين فِي ذَلِك ركُوب الْخَيل على الْقَصْد وَلمن اعتاده وَلمن كليته وَمَا يَليهَا رطبَة أَو مَعَ ذَلِك بَارِدَة. وَأما من كَانَ يَابِس مزاج الْكُلية حاره وَلم يَسْتَعْمِلهُ أَيْضا باعتدال فَهُوَ لَهُ ضار وَيُورث العقم. فصل فِي العلامات: أما الْكَائِن لاسترخاء الْقَضِيب أَو برد مزاج عصب فَيعرف من أَن لَا يكون انتشار وَلَا يَتَقَلَّص فِي المَاء الْبَارِد وَرُبمَا كَانَ مني كزير سهل الْخُرُوج وَرُبمَا كَانَ إِنْزَال بِلَا انتشار وَرُبمَا كَانَ مَعَه نحافة الْبدن وَضَعفه وَلَا يكون فِي الشَّهْوَة نُقْصَان. وَأما الْكَائِن بِسَبَب الخصية وأعضاء الْمَنِيّ فَإِن كَانَ لبردها دلّ عَلَيْهِ عسر خُرُوج الْمَنِيّ لَا عَن قلَّة وَبرد اللَّمْس. وَإِن كَانَ ليبسها وَقلة الْمَنِيّ فَإِن الْمَنِيّ يكون قَلِيلا عسر الْخُرُوج ويكن أَكْثَره مَعَ نحافة الْبدن وَقلة اللَّحْم وَالدَّم وَيكون الترطيب مِمَّا يَنْفَعهُ أَعنِي من الاستحمامات والأغذية. وَأما الْكَائِن بِسَبَب الْأَعْضَاء الْمُتَقَدّمَة على أَعْضَاء الْجِمَاع فَإِن كَانَ من الكبد والكلية قلت الشَّهْوَة بل لم يكن الهضم والشهوة وتولد الدَّم على مَا يَنْبَغِي وَإِن كَانَ من الْقلب قل الإنتشار وَرُبمَا كَانَ إِنْزَال بِلَا انتشار وَكَانَ النبض ضَعِيفا لينًا وحرارة الْبدن نَاقِصَة وَإِن كَانَ من الدِّمَاغ قل حس حَرَكَة الْمَنِيّ وَلم تكن

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 731

الدغدغة المتقاضية للجماع مِمَّا يهيج. وتدل عَلَيْهِ أَحْوَال الْحَواس وَالْعين خَاصَّة وخصوصاً إِذا كَانَ بعد ضَرْبَة أَو سقطة تصيب الدِّمَاغ وَلكُل وَاحِد من الكبد وَالْقلب والدماغ فِي ضعفه عَلامَة قد سلفت. وللكلية فِي أمراضها عَلَامَات فلتعرف من هُنَاكَ. ت وَأما الْكَائِن لقلَّة النفخ فِي الأصافل فَأن يرى قوي الْأَعْضَاء سليمها وَيرى الضعْف فِي الانتشار فَقَط مَعَ قُوَّة الْقلب والكلية والشهوة وَالْمَاء. هافا اسْتعْمل المنفخات انمكع بقأ - وَأما الْكَائِن بِسَبَب قلَّة حَرَكَة الْمَنِيّ وقتة الحخدغة فعلامته أَن يخرج عِنْد الْجِمَاع مني كتير جامد. وَأكْثر ذَلِك يتبع المزاج الْبَارِد وَقد يتَّفق أَن يكون الْمَنِيّ كثيرا وَلَكِن سحناً جدا على مَا قُلْنَاهُ. وَالسمان أعجز عَن الباه من المهازيل وَمن أرالح أكثرة الْجِمَاع حق عَلَيْهِ ح - يققل التعريق والآستحمام المعزق وَيتْرك الفضد مَا أمكن وشتعمل تمريخ القمميز بالأعمان الحارة فَإِن ذَلِك يقو ي الْكُلية وأوعية الْمَنِيّ. فصل فِي المعالجات: إِذا عرفت أَن السَّبَب فِي الْأَعْضَاء الرئيسة فَالْوَاجِب أَن تقصدها فِي العلاج فَإِن كَانَ السَّبَب بردهَا وَهُوَ الْأَكْثَر فَلَا شَيْء كالمثروديطوس فَإِنَّهُ أقوى دَوَاء لذَلِك بل وَفِي كل عجز عَن الباه سَببه الْبرد فِي أَي عُضْو كَانَ ولضعف الكبد مثل دبيدكركم وأمروسيا وسجرنيا. وَإِن كَانَ سوء هضم فِي الْمعدة قويت الْمعدة. وَإِن كَانَ السَّبَب فِي الْكُلية عولجت الْكُلية أَولا بالعلاج الَّذِي لَهَا وَأَكْثَره بالإسخان فَإِن إسخان الظّهْر والكلية نَافِع فِي الإنعاط. فَإِذا فعل ذَلِك عولج بباقي العلاج والأراييج الطّيبَة والسعوطات المرطبة نافعة للدماغ وَالْقلب. وللقلب أيضأ دَوَاء الْمسك والترياق والمثروديطوس. وَإِن كَانَ السَّبَب قلَّة النفخ فِي الأسافل فَإِن كَانَ سَببه شدَّة الْبرد بهَا اسْتعْمل الدَّلْك اللَّطِيف والمروخات الَّتِي سنذكرها وَاسْتعْمل الدارصيني الْكَبِير وَاسْتعْمل الْحُبُوب فِي الأغذية مثل الباقلا واللوبيا والحمص والبصل بالملح الْوَاقِع فِيهِ شَيْء من الحلتيت. وَإِن كَانَ سَبَب قلَّة النفخ حرا. اسْتعْمل التبريد وَالتَّعْدِيل بالأبزنات والمروخات والأطلية والأغذية. وليتناول مَا فِيهِ برد وَنفخ مثل الكمثري والتوث الشَّامي والباقلا والماست وَاللَّبن. وَإِن كَانَ السَّبَب ضعف الْبدن فقو الْبدن بالأغذية المقوية مثل الأسفيذباجات والمطجنات والأشربة والكبابات والهرائس وَالْبيض النمبرشت والسلجم وَاللَّبن وَالسمن وَالْخبْز السميذ واللبوب مثل لب اللوز والجوز والنارجيل والفستق والحبة الخضراء وَمَا أشبه ذَلِك متبلة مبزّرة ومخلوطة بالبصل والنعناع والكراث والحلبة والحندقوقي والجرجير. وَكَذَلِكَ يُقَوي الْبدن بالاستحمامات الْوَاجِبَة والمروخات المقوّية مثل دهن السوسن ودهن البان احْتِيجَ إِلَى فضل تسخين جعل فِيهِ الْمسك والجندبيدستر وَغير ذَلِك. فَإِن كَانَ السَّبَب برد أَعْضَاء الْمَنِيّ عولج بالأدوية المسخنة الَّتِي نذكرها وبالمسوحات المسخنة وَإِن كَانَ مَعَ ذَلِك يبس أعينت بالمرطبات الحارة مِمَّا يُؤْكَل وَإِن كَانَ السَّبَب حر أَعْضَاء الْمَنِيّ بإفراط نفع كل مبرد مرطب باعتدال مثل ماست الْبَقر أَو لبن طبخت فِيهِ البقلة الحمقاء. وَإِن كَانَ فِيهِ يبس

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 732

فبترطيب معتدل بالحمامات وصفرة الْبيض وَاللَّبن الحليب مطبوخاً وَقد جعل فِيهِ خمساه ترنجبيناً والأغذية الاسفيذباجية والترطيب بالأدهان الْبَارِدَة حَتَّى دهن الخس والقرع. وَإِن كَانَ السَّبَب اليبس رطب الْبدن بالأغذية والأمان والألبان والحمامات وَالشرَاب الرَّقِيق والأحساء اللينة من الْحُبُوب وبالفرح والدعة. وَإِن كَانَ السَّبَب برد أعصاب الْقَضِيب واسترخاءها عولج بالعلاج الَّذِي للاسترخاء وَالْبرد مثل مَا قيل فِي بَاب المثانة وَيجب أَن يجْتَنب الْجِمَاع بعد الاستفراغات والتعب وبطّ الْخراج والحركات النفسانية فَإِن ذَلِك يضعف. وَكَذَلِكَ الْجِمَاع الْكثير الْمُتَوَاتر فَإِن عرض لَهُ ذَلِك أمسك مَلِيًّا فَإِن كَثْرَة الْجِمَاع قد يقطع الباه. وَأَن يجْتَنب التخم فَإِن عرضت لَهُ خفف الْغذَاء وأجاد الهضم وقوى الْمعدة وَيجب أَن يقلّل شرب المَاء فَإِن كَثْرَة شربه أضرّ شَيْء ويجتنب كل مُحَلل للرياح مجفف بحره كالسذاب والمرزنجوِش والحرمل والفوفل والمرماحوز والكمون وبزر الفنجنكشت وكل مجفف مَعَ تبريد مثل العدس والخرنوب والجاورس والحوامض والقوابض لتجفيفها وكل مبرّد شَدِيد التبريد مثل المخدرات وَمثل الكافور وبزر قطونا والنيلوفر والورد. على أَن بزر الخشخاش وَإِن كَانَ فِيهِ قَلِيل تخدير فَإِن دسومته وتهييجه للريح يتلافى ذَلِك وَيزِيد عَلَيْهِ وَيجب أَن يجْتَنب جماع الْحَائِض وجماع الْعَجُوز والمريضة وجماع الَّتِي لم تبلغ مبلغ النِّسَاء وجماع الَّتِي لم تجامع مُنْذُ حِين وجماع الْبكر فَإِن جَمِيع ذَلِك يضعف قوى أَعْضَاء الْمَنِيّ وَالْجِمَاع بخاصية. وَيجب ان يُتْلَى عَلَيْهِ أَخْبَار المجامعين والكتب المصنّفة فِي أَحْوَال الْجِمَاع وأشكاله ويفكر فِيهَا مَعَ ترك الْجِمَاع أصلا إِلَى أَن يقوى وَيقرب من هَؤُلَاءِ العاجزون عَن الْجِمَاع للترك وَضبط النَّفس. وَهَؤُلَاء يجب أَن يمزجوا إِلَيْهِ ويستعملوا المروخات والدلوكات الَّتِي تذكر وليذكر بَين أَيْديهم من أَسبَاب الْجِمَاع وَأَحَادِيثه وَمَا يتَّصل بِهِ ولينظروا إِلَى تسافد الْحَيَوَانَات فَهَذَا. وَأما التَّدْبِير الْمَخْصُوص باسم الباه فأكثره مُتَوَجّه نَحْو التسخين والترطيب والتفتيح وتسخين الظّهْر والكلية بِمَا يفعل ذَلِك من الكمّادات والمروخات مثل دهن البان ودهن حب الْقطن مسخّنة. وَأما المناولات الْمَخْصُوصَة باسم أَنَّهَا باهتة فَهِيَ الْأَدْوِيَة النافعة من برد والعصب مسحاً وشرباً والأدوية الَّتِي فِيهَا نفخ فِي الهضم الثَّانِي وَالثَّالِث وتسخين ونفخها لرطوبة غَرِيبَة بهَا تنفخ والأدوية الَّتِي تفعل بالخاصية والأغذية الَّتِي يتَوَلَّد مِنْهَا دم حمَار رطب غزير وفيهَا مَعَ ذَلِك نفخ ولزوجة ومتانة مثل الحمص واللوبيا وأغذية نذكرها. وَأحسن اسْتِعْمَالهَا أَن يكون عقيب حمام رطب وتمريخ بدهن الزنبق والسوسن والنرجس أَو نَحْوهَا ويتحسى الْبيض النمبرشت قبل الطَّعَام مذروراً عَلَيْهِ الْملح الاسقنقور أَو نَحوه. فَإِذا أطْعم الْأَطْعِمَة الباهية شرب بعد ذَلِك شرابًا ريحانياً قَلِيلا ثمَّ أَوَى إِلَى فرَاشه وَغسل رجلَيْهِ بِمَاء حَار وَاسْتعْمل المروخات والمسوحات المنعظة. وَنحن نذْكر الْآن هَذِه الْأَدْوِيَة والأغذية ونشير أَيْضا إِلَى موَاضعهَا فِي الْمُوَافقَة لأقسام ضعف الباه. وَاعْلَم أَن الاعتمالح أَكْثَره على الأغذية وَمِنْهَا يتوقّع غزارة الْمَادَّة وانتعاش القوّة وَيجب أَن يُرَاعِي صَاحب الرَّغْبَة فِي الباه إِذا استكثر من الْأَدْوِيَة الباهيّة بدنه فَإِن رأى

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 733

حمَى والتهاباً وامتلاء فصد وَعدل الطبيعة ثمَّ عاود وَلَا يجب أَن يُبَالغ فِي التسخين فَيُؤَدِّي إِلَى التجفيف. وَإِذا اسْتعْملت الْأَدْوِيَة والأغذية الباهية فليتبعها بقدح من شراب ريحاني. فصل فِي الْأَدْوِيَة المفردة الباهية. أما البزور فَمثل بزر السلجم والكرنب والأنجرة والترمس والجرجير والجزر والفوتنج البستاني وَهُوَ النعنع وبزر الهليون وبزر الفجل وبزر الرّطبَة وبزر الْبِطِّيخ وبزر الكرفس وفطراساليون وقردمانا والفلافل وَدَار فلفل وهيل بوا والسمسم وبزر الْكَتَّان وَحب الرشاد وَحب البان ودهنه وحبّ القلقل وَحب الزلم والحلبة وخصوصاً المطبوخة بِعَسَل ثمَّ يجفف. وَأما الْحُبُوب فَمثل الحمص والبا قلا واللوبيا وَمَا يشبهها. وَأما القشور والحشائش فَمثل القرفة والدارصيني والبسباسة والحسك والطاليسفر. وَأما اللبوب فَمثل لبّ الصنوبر وألسنة العصافير والحبة الخضراء وَحب القلقل والفستق والبندق. وَأما الصموغ فَمثل الكثيراء والحلتيت فَإِنَّهُ حَار منفخ جدا. فَإِذا شرب البرود مِثْقَالا من الحلتيت بِالشرابِ عظم نَفعه. وَأما الْأُصُول والخشب فَمثل أصل اللوف والبهمنين والزرنباد والقسط الحلو وَخصي الثَّعْلَب فَإِنَّهُ قويّ فِي الإنعاظ. والهليون وأصل الحرشف والبصل خُصُوصا المشوي والإشقيل المشوي والشقاقل والزنجبيل وخصوصاً المربيين الخولنجان والعاقرقرحا وأصل الحسك ومو وأسارون وبو زَيْدَانَ والمغاث والسورنجان واللعبة البربرية خَاصَّة فَإِنَّهَا تهيج وَأما الْحَيَوَانَات فالضبّ والورل والاسقنقور خُصُوصا أصل ذَنبه وسرتْه وكلاه وملحه. يُؤْخَذ الورل فِي أَيَّام الرّبيع ويذبح وتنقى أحشاؤه ويحشى ملحاً ويعلّق فِي الظل حَتَّى يجفّ. فَإِذا فعلت فَخذ ملحه وارمِ بجسده. وَيَكْفِيك من ملحه شَيْء يسير أقل من ملح السقنقور والجري والمرماهيج والكوسج من نَبَات المَاء والسمك الْحَار وألبان الْإِبِل يشرب عشْرين يَوْمًا كل يَوْم مِقْدَار مَا ينهضم وَلَا يثقل والسمك الصغار الهازلي والنهرية مجففة. والشربة سَبْعَة دَرَاهِم وبيض السّمك وبيض الدَّجَاج وخصوصاً بيض الحجل وبيض الْحمام وبيض العصافير وَجَمِيع الأدمغة وخصوصاً من الْفِرَاخ والعصافير والبط والفراريج والحملان مَعَ الْملح وَمِمَّا يجْرِي مجْرى الْخَواص يُؤْخَذ ذكر الثور فيجفف ثمَّ يسحق وينثر مِنْهُ شَيْء يسير على بيض نمبرشت ويتحسى. وَأَيْضًا شَيْء عَجِيب من الْحَيَوَانَات أنفحة الفصيل مجففة وَيُؤْخَذ مِنْهَا قبل الْحَاجة بإ ثِنْتَيْ عشرَة سَاعَة قدر حمصة تداف فِي ثلث رَطْل مَاء وَيشْرب. فَإِن آذَى اغْتسل بِالْمَاءِ الْبَارِد وَأَيْضًا الْعَسَل الْمَطْبُوخ يتَّخذ مِنْهُ مَاء الْعَسَل بِغَيْر أفاويه وَيشْرب بالإدمان وَإِن كَانَ فِيهِ قَلِيل زعفران جَازَ. وَأما الْمِيَاه فالماء الحديدي وَالْمَاء الحدادي وَالشرَاب الحَدِيث. وَأما الْعَتِيق فتيلطف البخار ويحله ويضره. وَأما الْفَوَاكِه فالعنب الحلو جيد للباه وخاصة الحَدِيث مِنْهُ فَإِنَّهُ يمْلَأ الدَّم وَأما الْبُقُول وَمَا يشبهها فالحسك وخصوصاً مَاؤُهُ بالعسل الْمَطْبُوخ حَتَّى يقوم لعوقاَ. وَأَيْضًا

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 734

الجرجير وخصوصاً إِذا شرب كل غَدَاة من عصارته مَعَ رَطْل من نَبِيذ صلب ثمَّ يغتذي بِمَا يجب فَإِنَّهُ حَاضر النَّفْع. وَأما الْأَدْوِيَة المركبة المشروبة فرأسها المثروديطوس وَأَيْضًا دَوَاء الْمسك لما كَانَ من ضعف الْقلب وَأَيْضًا ثَلَاثَة مَثَاقِيل من جوارشن البزور بأوقية من مَاء الجرجير الرطب وَمِنْهَا دَوَاء السقنقور الْمَعْرُوف وَأَيْضًا بزر الجرجير الرطب ثَلَاثَة دَرَاهِم بِسمن الْبَقر ودواء الحسك ودواء التودريحان ودواء الْمهْدي وَأَيْضًا ملح السقنقور وبزر الجزر المنخول على صفرَة الْبيض. وَأَيْضًا خصي الديك مجففة مَعَ مثلهَا ملح السقنقور والشربة كل يَوْم دِرْهَمَانِ وَأَيْضًا بزر الجرجير وبزر الفجل وبزر الْبِطِّيخ من كل وَاحِد جُزْء وَيشْرب بِلَبن حليب. وَأَيْضًا يُؤْخَذ حب الصنوبر وبزر الكرفس الْجبلي ومرارة ذكر الأيل وعلك الأنباط بِالسَّوِيَّةِ يخلط بِعَسَل وَيُؤْخَذ مِنْهُ مِثْقَال. وَأَيْضًا يُؤْخَذ شقاقل وبزر الجرجير والتودريحان والزنجبيل والدارفلفل من كل وَاحِد دِرْهَمَانِ لِسَان العصافير وأدمغة العصافير والكُدر من كل وَاحِد دِرْهَم يلت بدهن النارجيل ويعجن بِعَسَل وفانيذ وَيسْتَعْمل. وَمن أفرط بِهِ الْبرد فينتفع جدا يسقى معجون الْحَرْف بعاقرقرحا. وَأَيْضًا جاوشير ثَلَاثَة دَرَاهِم يداف فِي أُوقِيَّة مَاء طبخ فِيهِ المرزنجوش وَيشْرب ذَلِك فِي ثَلَاثَة أَيَّام. وَأَيْضًا زنجبيل ثَلَاثَة أَجزَاء وَدَار فلفل جُزْء يعجن بِعَسَل وَيُعْطى مِنْهُ مِثْقَال بِمَاء حَار. وَأَيْضًا بزر هليون وشقاقل وزنجبيل خَمْسَة دَرَاهِم تودرنج أَبيض وأحمر وبهمن أَبيض وأحمر ثَلَاثَة ثَلَاثَة بزر رطبَة وبزر فجل وبزر جرجير وبزر أنجرة دِرْهَمَانِ دِرْهَمَانِ إشقيل مشوي وسرّة السقنقور ثَلَاثَة ثَلَاثَة أَلْسِنَة العصافير دِرْهَمَانِ سكر أَرْبَعُونَ درهما الشربة أَرْبَعَة دَرَاهِم بطلاء ثَلَاثَة أَيَّام وَيكون طَعَامه باهياً. وَأَيْضًا دَوَاء مِمَّا لنا قوي جدا يُؤْخَذ من الحلتيت وَمن بزر الجرجير وَمن القاقلة وَمن بزر الجزر وَمن لِسَان العصافير وَمن القردمانا من كل وَاحِد جُزْء وبو زَيْدَانَ ثَلَاثَة أَجزَاء وَمن الْمسك سدس جُزْء يلت بدهن حب الصنوبر الصغار ويعجن بِعَسَل. صفة دَوَاء آخر شَدِيدَة الْقُوَّة: يُؤْخَذ من عسل البلاذر وَعسل النَّحْل وَسمن الْبَقر أَجزَاء سَوَاء ويغلى عَلَيْهِ ثمَّ يشرب مِنْهُ مَا يحْتَملهُ الشَّارِب فِي نَبِيذ فَإِنَّهُ عَجِيب. وَمن الْأَدْوِيَة الجيدة الَّتِي لَيست بشديدة الْحَرَارَة المفرطة أَن يُؤْخَذ التَّمْر والحلبة ويطبخان حَتَّى ينضجا ثمَّ يُؤْخَذ التَّمْر وَيخرج عَنهُ نَوَاه ثمَّ يجفف ويدقّ ويعجن بِعَسَل والشربة مِنْهُ مثل جلّوزة وَيشْرب عَلَيْهِ النَّبِيذ. وَأَيْضًا يُنقع نصف رَطْل من الْحبَّة الخضراء ورطل تمر مدقوقين فِي رطلين من لبن الضَّأْن ثمَّ يُؤْكَل المنقع وَيشْرب عَلَيْهِ اللَّبن فِي يَوْمَيْنِ. وَمن الْأَدْوِيَة الجيدة معجون اللبوب. ونسخته: يُؤْخَذ لوز وبندق مقشر وفستق ونارجيل مقشّر محكوك ولوز الصنوبر وحبّ الفلفل وحبّ الزلم والحبة الخضراء أَجزَاء سَوَاء نَار مشك وَدَار فلفل وزنجبيل من كل وَاحِد عشرَة أَجزَاء أَو أَكثر قَلِيلا يدق الْجَمِيع ويعجن بفانيذ سجري والشربة كالبيضة كل يَوْم.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 735

المسوحات والقطورات للشرج والعانة والأنثيين والقضيب: عاقرقرحا نصف دِرْهَم يخلط بالزنبق الطيّب وَرُبمَا خلط بِهِ الأوفربيون والمسك ويدهن بِهِ الْقَضِيب والعجان وَمَا يليهما. أَو عَاقِر قرحا وَنصفه مسك يداف مِثْقَال مِنْهُمَا جَمِيعًا فِي أُوقِيَّة دهن الزنبق وَأَيْضًا الْخَرْدَل بالدهن الرازقي وَكَذَلِكَ بزر الأنجرة بدهن الرازقي وَأَيْضًا الحلتيت بدهن الزنبق مسوح قوي. وَأَيْضًا بزر المازريون بدهن حَار. وَأَيْضًا البورق بالعسل المصفّى ومرارة الثور وبالعسل الْمُصَفّى. وَأَيْضًا دَوَاء جيد مجرب: يُؤْخَذ من بصل النرجس شَيْء يسير مَعَ دهن الزنبق ويدلك بِهِ أَو حبّ النّيل أَو عَاقِر قرحا سَوَاء مَعَ دهن حَار أَو ميوبزج مَعَ دهن حَار. وَأَيْضًا الحلتيت بِعَسَل. وَأَيْضًا السعد نَفسه يمسح بِهِ أَو يُؤْخَذ قنطريون وزفت وقيروطي مَعَ دهن السوسن ودهن خيري ومصطكي وشمع وَسعد يطلى بِهِ الذّكر ونواحيه. وَجَمِيع الأدهان الْمَذْكُورَة فِي بَاب الحقن عَجِيبَة النَّفْع إِذا اسْتعْملت مروخات وخصوصاً دهن حب الْقطن ودهن السعد خَاصَّة وشحم الْأسد شَدِيد الْقُوَّة فِي ذَلِك. مسوح لروفس قوي جدا يُؤْخَذ مرّ وكبريت لم يطفأ وَحب القرطم من كل وَاحِد درخمي عَاقِر قرحا أبولوسان فلفل أسود ثَلَاثُونَ حَبَّة كرمدانه عشرُون حَبَّة يدق مَعَ درخمي بصل العنصل دقاً نَاعِمًا. وَإِن دق كل على حِدته كَانَ أَجود ثمَّ يخلط بقيروطي ويسحق حَتَّى يصير فِي ثخن الْعَسَل وَيمْسَح بِهِ الْقطن والعجان والحلتيت فِي الْقَضِيب منعظ يهيج فَإِن خيف حرارته الشَّدِيدَة ديف فِي دهن بنفسج. فصل فِي الحمولات: حمول من شَحم البط وَحب الْقطن وعاقر قرحا بدهن النارجيل. وَقيل أَنه إِن احْتمل شيافة من شَحم الْحمار فَهُوَ عَجِيب. وَأَيْضًا حمول من مررخ الزفت الَّذِي ذكر. وَأما الحقن فَإِنَّهَا تتَّخذ من مرق الرؤوس والفراخ مَعَ صفرَة الْبيض. وَخصي كباش الضَّأْن جَيِّدَة إِذا وَقعت فِي الحقن وَلها مَنْفَعَة فِي تَقْوِيَة الدِّمَاغ وَالْبدن وأثمانها الألية ودهن الْجَوْز والشيرج وَسمن الْبَقر ودهن الفستق والبندق ودهن النارجيل ودهن المحلب ودهن حب الْقطن عَجِيب جدا. وللمحرورين دهن الحسك ودهن الخشخاض ودهن حب القرع ودهن حب الْبِطِّيخ وَنَحْو ذَلِك. حقنة لنا جَيِّدَة: يُؤْخَذ من الرؤوس والفراخ المطبوخة بالمغاث والبوزيدان والشقاقل فِي التَّنور لَيْلًا القوية الطَّبْخ جدا جُزْء ويلقى عَلَيْهَا من اللَّبن نصف جُزْء وَمن السّمن نصف سدس جُزْء وَمن دهن المحلب ودهن النارجيل من كل وَاحِد ثلث سبع جُزْء وَمن شَحم كلى السقنقور والضب مَا يحضر وَيكون كالأبازير فِيهِ ويحقن بِهِ. حقنة أُخْرَى: يُؤْخَذ حسك طري خمس حزم حلبة كف بزر اللفت كف وبزر الجرجير والجزر وبزر الهليون ونخاع التيس وخصيته مرضوضة ودماغه يصب عَلَيْهِ

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 736

رطلان مَاء ورطلان لبن حليب ويطبخ حَتَّى يغلظ ويحقن بِأَرْبَع أَوَاقٍ مِنْهُ وبأوقية دهن البطم ويكرر ثَلَاثَة أَيَّام على الرِّيق بعد التبرز. حقنة أُخْرَى: يُؤْخَذ ألية فتشرّح وَتجْعَل فِي تشاريحها نصف دِرْهَم جندبيدستر مدقوق تقسم فِيهَا بِالْقِسْطِ وَتجْعَل الألية تَحت شَيْء ثفيل أَيَّامًا ثَلَاثَة ثمَّ تقطع وتذوب مَعَ مَا فِيهَا من الجندبادستر وَيُؤْخَذ ودكها فيحفظ وَيُؤْخَذ من ذَلِك الْوَعْد اسكرجة وَمن صدر الْبَقر نصف أُوقِيَّة وَمن مَاء الكراث نصف سكرجة وَمن طبيخ الحلبة نصف اسكرجة ويحقن بِهِ عصراً وَهُوَ سخن إِلَى ثَلَاث سَاعَات من اللَّيْل ثمَّ يجدد عِنْد النّوم وينام عَلَيْهِ يفعل ذَلِك ثَلَاثَة أَيَّام. حقنة قَوِيَّة: يُؤْخَذ رَأس ضَأْن وَثَلَاثَة أَو أَرْبَعَة من خصاه وَقطعَة ألية وحمص يطْبخ فِي تنور وَيُؤْخَذ ماؤ هـ ودهنه بعد طبخ شَدِيد وَيجْعَل عَلَيْهِ د هن الْجَوْز ودهن الْحبَّة الخضراء أَو شَيْء من شَحم السقنقور ويحقن بِهِ. وحقن آخرى: مَكْتُوبَة فِي القراباذين. فصل فِي الآغذية الصرفة: أغذيته مَا يتَّخذ من لحم الجدي السمين الذّكر وَلحم الضَّأْن والحمص والبصل من غير قلي للحم فَإِن القلي يمْنَع تَقْوِيَة اللَّحْم. وَكَثْرَة غذائه والمغممات وَلَو محمضة بالمري جَيِّدَة. وَكَذَلِكَ الدَّجَاج والفراخ المسمنة وخصوصاً الانجذانيات وَالْبيض النمبرشت خُصُوصا البزر بالدارصيني والفلفل والخولنجان وملح السقنقور وبيض السّمك وَلحم السّمك الْحَار. وَإِن كَانَ هُنَاكَ برد تبل بالزنجبيل والفلفل وَالدَّار فلفل والقرنفل والدارصيني وَنَحْو ذَلِك يقويها بهَا واللفتية والكرنبية وخصوصاً الجزرية بعد طبخ جيد للحمه وَمَا يَقع فِيهِ أدمغة العصافير وَالْحمام وَالسمن وَاللَّبن وَكَذَلِكَ الهرائس والجوذبات والكبوليات والأرز بِاللَّبنِ وَاللَّحم بِلَبن الضَّأْن. وَيَقَع فِي نقُوله الهليون والجرجير والكراث والحرشف والنعناع خَاصَّة فَإِنَّهُ يقو ي أوعية الْمَنِيّ جدا فيشتد اشتمالها على الْمَنِيّ فتشتد الشَّهْوَة والحندقوقي والحلبة. وَمن الجوذابات الجيدة مَا كَانَ بزعفران والسميذ وَاللَّبن وَمَاء النارجيل. وَقَالُوا من أدمن كل العصافير وَشرب عَلَيْهَا اللَّبن مَكَان المَاء لم يزل منتشراً كثير الْمَنِيّ أَو يقلى البصل بالسمن حَتَّى يحمر ويتهرأ ويفعص عَلَيْهِ الْبيض. وَأما المحرور فَلهُ مثل الماست وَاللَّبن والسمك المشوي الْحَار والبطيخ وَالْخيَار والقثاء والقرع والفواكه الرّطبَة والبقول الرّطبَة كلهَا حَتَّى الخس وَحَتَّى بزر البقلة الحمقاء يزِيد فِي الْمَنِيّ لَهُم. وَبَيَاض الْبيض كثير النَّفْع لَهُم مكثرالمني ودماغ الْحَيَوَانَات ومخاخها والسرطانات النهرية. فصل فِي الأغذية الَّتِي فِيهَا شبه بالأدوية: من ذَلِك أَن يُؤْخَذ من اللَّبن رَطْل ويطرح عَلَيْهِ من الترنجبين وزن أَرْبَعِينَ درهما للمعتدلين ويطبخ حَتَّى يخثر وَيشْرب مِنْهُ قدر قدح كل يَوْم وَهُوَ معتدل للمحرورين. وَأما للمبرودين فَيجب أَن يسحق لَهُم عشرَة دَرَاهِم دارصيني سحقاً جيدا شَدِيدا يخلط برطل

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 737

لبن ويخضخض وَيشْرب مِنْهُ قدح على الرِّيق أَو على طَعَام مَكَان المَاء إِلَّا يشرب عَلَيْهِ مَاء وخصوصاً إِذا كَانَ غذاؤه طباهيجات وشحم الحنظل ينفع من كَانَ بِهِ برد ويبس جَمِيعًا. وَمن ذَلِك أَن يُؤْخَذ من سمن الْبَقر ملْء كوز وَمن لبن الْبَقر ملْء كوز وَمن دهن الفستق ملْء كوز يطْبخ الْجَمِيع حَتَّى يبْقى الثُّلُث والشربة مِنْهُ بِالْغَدَاةِ ملعقتان بِشَيْء من شراب. وَأَيْضًا الفانيد رَطْل عصير البصل رَطْل اللَّبن الحليب رَطْل يطْبخ الْجَمِيع حَتَّى يغلظ ويخثر وَيُؤْخَذ وَأَيْضًا يُؤْخَذ الحمص الْأسود الْكِبَار وينقع فِي مَاء الجرجير حَتَّى يَرْبُو قَلِيلا ثمَّ يجفف فِي الظل ثمَّ يسحق مَعَ فانيذ ويعجن والشربة مِنْهُ قدر جوزة بِالْغَدَاةِ وَقدر بندقة عندْ النّوم وَيشْرب عَلَيْهِ قدح. وَإِن أنقع فِي مَاء الحسك وربي فِيهِ فِي الشَّمْس فِي وقاية وَلَا يزَال يسقاه كلما جفّ ثمَّ يطحنه ويحتفظ بِهِ ويتخذ مِنْهُ أحساء بِاللَّبنِ الحليب الفانيذ. وَأَيْضًا يُؤْخَذ ثَلَاثَة أَرْطَال لبن حليب ويلقى فِيهِ نصف رَطْل ترنجبين وَنصف رَطْل من الْحبَّة الخضراء مدقوقة ويغلى ثمَّ يمرس نَاعِمًا ويصفى وَيُؤْخَذ مِنْهُ نصف رَطْل ويُلقى عَلَيْهِ نصف دِرْهَم خولنجان وَيشْرب مِنْهُ بِمِقْدَار الاستمراء أَيَّامًا فَإِنَّهُ عَجِيب. وَأَيْضًا يُؤْخَذ مَاء البصل وَمثله عسل ويطبخ حَتَّى يبْقى الْعَسَل والشربة مِنْهُ ملعقة. وملعقتان عِنْد النّوم بِمَاء حَار وَأَيْضًا يُؤْخَذ الدَّقِيق ويخلط بِالْمَاءِ العذب كالحسو ثمَّ يعصر عَنهُ عصراً ويطبخ بِلَبن حليب وَنصف اللَّبن مَاء النارجيل ويدسم بشحم البط ويتخذ مِنْهُ كالهريسة. وَأَيْضًا صفرَة بيض يتَّخذ مِنْهَا نمبرشت وينثر عَلَيْهَا الحلتيت وملح السقنقور وَهُوَ قويّ وخصوصاً عقيب الآستحمام ويُدلك بدهن السوسن والياسمين. وَأَيْضًا يُؤْخَذ صفرَة بيض وَيضْرب بَعْضهَا بِبَعْض وَإِن كَانَ مَعَ بياضها جَازَ ثمَّ يَجْعَل اليها مثل ربعهَا عصارة البصل المدقوق وَتجْعَل نمبرشت ويتحسى بِشَيْء من الأملاح والأبازير الْمَذْكُورَة. وَأَيْضًا يُؤْخَذ الجزر ويدقّ والسلجم ويدقّ أَو يطْبخ مَعَ الباقلا والحمص وَالْعَسَل بِلَحْم جيد رخص ويبزر بالأبازير الحارة. وَأَيْضًا يُؤْخَذ الباقلا والحمص واللوبيا وينقع فِي المَاء الْحَار ثمَّ يقطع دم الضَّأْن كَمَا تتَّخذ الطباهيج وَيجْعَل مِنْهَا شياف وَمن البصل والحبوب شياف ويذر على كل شياف مِنْهَا ملح السقنقور وَقَلِيل حلتيت ودارصيني وقرنفل كثير ثمَّ ينثر عَلَيْهَا أدمغة العصافير وَالْحمام شياف وَيعْمل كَذَلِك. وَيكون الشياف الأغلظ شياف اللَّحْم المجزع ثمَّ يصبّ عَلَيْهَا إِمَّا مَاء الجزر وَحده أَو شَيْء من المَاء يتَّخذ مِنْهُ مغماة وَأَيْضًا تُؤْخَذ أدمغة ثَلَاثِينَ عصفورة وَيتْرك فِي أسكرجة من زجاج ليبطل مائيتها وَيصير بِحَيْثُ تتعجّن ويلقى عَلَيْهَا مثلهَا شَحم كلى الماعز سَاعَة تذبح وتبزر بالفلفل والقرنفل والزنجبيل وتبندق ويؤكل مِنْهَا وَاحِدَة بعد أُخْرَى فِي حَال مَا يُرِيد أَن يُجَامع. عجّة جَيِّدَة لنا مجرّبة: يُؤْخَذ من أدمغة العصافير وَالْحمام خَمْسُونَ عددا وَمن صفرَة بيض العصافير عشرُون وَمن صفرَة بيض الدَّجَاج إثنا عشر وَمن مَاء لحم الضَّأْن المدقوق الْمَطْبُوخ جدا المعصور قَصْعَة وَمن مَاء البصل المعصور ثَلَاث أَوَاقٍ وَمن مَاء الجزر خمس أَوَاقٍ وَمن الْملح والتوابل الحارة قدر الْحَاجة وَمن السّمن وزن خمسين درهما يتَّخذ مِنْهُ عجة فتؤكل وَيشْرب عَلَيْهَا عِنْد انهضامها شراب قوي ريحاني إِلَى الْحَلَاوَة.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 738

تَرْتِيب مجرب لنا: يُؤْخَذ من حبّ القلقل واللوز والفندق والبندق من كل وَاحِد خَمْسَة يقشر الْجَمِيع وَمن النارجيل والجلوز من كل وَاحِد سَبْعَة يدقّ الْجَمِيع كل على انْفِرَاده ويعجن بمثليه فانيذ محلول بِالْمَاءِ المداف فِيهِ قدر حَبَّة من الْمسك وَقدر نصف دانق من الزَّعْفَرَان والشربة خَمْسَة دَرَاهِم فِي الباكر فَإِنَّهُ نَافِع. تَرْتِيب جيَد لَهُم: يُؤْخَذ من حب الصنوبر المنقّى جزءان وَمن بزر الجرجير وبزر الْبِطِّيخ جُزْء جُزْء ويقلى بالسمن ويلقى عَلَيْهِ يسير من فلفل وَدَار فلفل ودارصيني ثمَّ يطْرَح عَلَيْهِ من الْعَسَل مِقْدَار الْكِفَايَة ويتخذ حَلواً. آخر: يُؤْخَذ من الحمص وينقع فِي المَاء أَو فِي مَاء الجرجير أَو فِي مَاء الحسك حَتَّى ينتفخ ثمَّ يقلى بِسمن الْبَقر قلياً خَفِيفا غير محرق وَمن حبّ الصنوبر الصغار مثله ويلقى عَلَيْهِ عسل بِقدر مَا يعجن ويخلط بِقَلِيل مصطكى ودارصيني وَيرْفَع ويقطّع تقطيع الْحَلْوَى. أخر: يغلظ الْعَسَل بالطبخ وينثر عَلَيْهِ حب الصنوبر الْكِبَار وبزر الجزر دارفلفل وشقاقل ودارصيني وبزر الجرجير ويتخذ مِنْهُ كالجوارشن. فَإِن كره بزر جرجير والجزر جعل بدله الْحبَّة الخضراء أَو قَلِيل مسك. الْأَشْرِبَة لَهُم: هِيَ الْأَشْرِبَة الحلوة الزبيبية المتخذة من زبيب صَادِق الْحَلَاوَة وَالَّتِي لَهَا غلظ مَا صفة شراب يوافقهم جدا: يُؤْخَذ الجرجير والسلجم والتين فطبخ بِمَاء يصفى وَيُؤْخَذ نَقِيع الزَّبِيب الْمَطْبُوخ الْمُصَفّى ويخلط الْجَمِيع على السوَاء وَيُزَاد حلاوته بالفانيذ ونبيذ حَتَّى يدْرك. شراب آخر لنا: يُؤْخَذ الحسك والجرجير والجزر والسلجم ويطبخ فِي المَاء طبخاً شَدِيدا ويصفى مَاؤُهُ ثمَّ يَجْعَل فِي كل جُزْء من المَاء ربع سدس جُزْء وفانيذ أَو سكّر أَحْمَر وَربع سدس جُزْء تين بستي وَنصف سدس جُزْء من زبيب طائفي حُلْو جيد وَسدس السَّبع نارجيل مدقوق. ونبيذ حَتَّى يدْرك. آخر لنا: يُؤْخَذ عصير الْعِنَب وَيجْعَل فِي كل عشرَة أُمَنَاء مِنْهُ ثَلَاثَة أُمَنَاء من هَذَا الدَّوَاء الَّذِي نصفه ونسخته: يُؤْخَذ بزر الجرجير وبزر الجزر وبزر السلجم وبو زَيْدَانَ وبزر الهليون ولسان العصافير وَحب الفلفل واللعبة البربرية والبهمنان أَجزَاء سَوَاء يسحق وَيجْعَل فِي صرّة يصرّ فِيهَا صراً مسترخياً وَيجْعَل مَعَ الْعصير فِي الحبّ ويحرك كل وَقت حَتَّى يدْرك. آخر: يطْبخ الجزر والتين فِي مَاء كثير ويصفّى ويطبخ فِي مَائه زبيب منزوع الْعَجم ويصفى ويُلقى عَلَيْهِ الفانيذ وَيتْرك حَتَّى يغلي وَالْمَاء الحديدي وَالْمَاء المطفأ فِيهِ الْحَدِيد مقوي. فصل فِي كَثْرَة الشَّهْوَة: إِن كَثْرَة الشَّهْوَة إِذا كَانَت مَعَ قُوَّة الْبدن وعمويته وَصِحَّة المزاج وشبيبته

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 739

واقتدار على الباه من غير استعقاب ضعف فَلَا يجب أَن يشْتَغل بتدبيره وكسره فَإِن كَسره إيهان المزاج وإنهاك الْقُوَّة وَصِحَّة المزاج لَا لشدّة ضَرُورَة. وَاعْلَم أَن كَثْرَة تولّد الْمَنِيّ مقو الْبدن وَالْقلب وَقلة تولده مُفسد للون مضعف للذّكر والفهم. فَإِن أَصَابَهُم تخلخل الْبدن وسهولة الْعرق استعملوا رياضة الاستعداد واستحموا إِن أمكنهم بِالْمَاءِ الْبَارِد وَإِنَّمَا يجب أَن يكسر من الشَّهْوَة مَا كَانَ لفرط امتلاء من حرارة أَو رُطُوبَة فيعدل بالاستفراغ. وَمَا كَانَ سَببه إِمَّا حِدة من الْمَنِيّ وَإِمَّا كثرته مَعَ ضعف الْبدن لقوّة أوعية الْمَنِيّ وجذبها مَادَّة الْمَنِيّ إِلَيْهَا. وَإِن كَانَت بِالْبدنِ فاقة كَمَا يتَّفق أَن يتخلق بعض الْأَعْضَاء أقوى من بعض فيعقبه خفَّة أَو لحكة وبثور فِي أوعية الْمَنِيّ وكما يعرض للنِّسَاء حكَة فِي فَم الرَّحِم فَلَا تهدأ فِيهِنَّ شَهْوَة الْجِمَاع أَو لِكَثْرَة النفخ. وَلذَلِك قّد يَقع من القراقر الَّتِي لَا تؤلم إنعاظ شَدِيد ويشتد إنعاظ صَاحب السَّوْدَاء من الرِّجَال وتشتد شهوتهم فِي الْبلدَانِ والأهوية والفصول الْبَارِدَة لما يجْتَمع فِي ذَلِك من قوتهم. وَحَال النِّسَاء بالضدّ لما يثير ذَلِك من قوتهنّ الجاممة وأمنيتهن الْبَارِدَة جدا وَالنَّوْم على الظّهْر من المنعظات. العلامات: عَلامَة صِحَة الْبدن وعلامات الامتلاء مِمَّا لَيْسَ يخفى عَلَيْك وعلامة حِدة الْمَنِيّ أَن يخرج سَرِيعا مَعَ حِدة وحرقة وَيحدث فِي الْبَوْل حرقة ويتبعه ضعف. وعلامة الْكَثْرَة من الْمَنِيّ وَحده أَن لَا يكون فِي الْبدن من أَحْوَال الْقُوَّة وَكَثْرَة الدَّم شَيْء يعْتد بِهِ وَرُبمَا كَانَ مَعَه ضعف إِلَّا أَن الْمَنِيّ يأكثر والاحتلام يتواتر. وَمَا يخرج يكون كثيرا ويضعف الْبدن. وعلامة الحكة أَن يكون الْجِمَاع يزِيد فِي الشَّهْوَة وَرُبمَا كَانَت شَهْوَة كَثِيرَة وَلَا مَاء وَيتبع الْجِمَاع ألم. وعلامة النفخة شدَّة الانعاظ وتقدّم تنَاول المنفخات والمزاج المنفخ كالسوداوي. العلاجات: مَا كَانَ عَن الامتلاء الْحَار فعلاجه الفصد وَتَخْفِيف الْغذَاء وَتَنَاول المبردات. وَمَا كَانَ عَن الامتلاء الرطب فعلاجه مَا نورده من المجففات الحارة للمني مَعَ أدوية باهية لتوصل الْأَدْوِيَة إِلَى الأوعية. وَمَا كَانَ من حِدة الْمَنِيّ فعلاجه تَعْدِيل الأخلاط وتبريدها بتناول مثل الخس والبقلة الحمقاء وبزرها والهندبا والقرع والقثا والفواكه والكزبرة الرّطبَة والتضميد بِمثل النيلوفر والمحلب والقيروطيات المتخذة من الأدهان الْبَارِدَة وبعصارة الْقصب الرطب والكافور طلاء وشرباً وَاسْتِعْمَال صَفَائِح الآسرب على الظّهْر وَشرب المَاء الْبَارِد وَالنَّوْم على فرش كتانية وَمَا يشبهها والغذاء من العدس والبقلة الحمقاء وَلمن هُوَ قويّ الهضم من قرّيص الْبُطُون. وَمَا كَانَ من كَثْرَة توليد الْمَنِيّ فعلاجه أَيْضا تبريد أوعية الْمَنِيّ بِمَا ذَكرْنَاهُ من المبردات. وَمَا كَانَ من الحكة والبثور فعلاجه الفصد والإسهال للمادة الحارة وتعديل المزاج والأطلية المبرّدة الْمَذْكُورَة وَرُبمَا احْتِيجَ إِلَى المخدرات والطلاء بِمثل البنج وورق الشوكران والآستنقاع فِي المَاء الْبَارِد جدا مَا كَانَ من المنفّخات فعلاجه المبردات إِن كَانَت حرارة شَدِيدَة حَتَّى

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 740

يطفىء حرارته المنقخة أَو المجففات بِقُوَّة والمحللات للرياح إِن كَانَ مَعَ برودة شَدِيدَة واستفراغ سودائهم إِن كَا نوا سوداويين. مجففات الْمَنِيّ الْبَارِدَة: العمس وماؤه خُصُوصا الْمَطْبُوخ بالشهدانج وَإِن كَانَ حاراً والنيلوفر والكزبرة وبزر البقلة وعصارة الْقصب الرطب وَمَاء الدوغ الشَّديد الحموضة ودقيق البلوط والخل والشهدانج وبزر الخس وَرُبمَا قطع الباه إِذا استكثر مِنْهُ وَمن الأدهان فَإِن الزَّيْت مقلل للمني والتضميد بالطحلب وحشيش الشوكران البنج وَغير ذَلِك يَجْعَل على الْأُنْثَيَيْنِ والمقعدة وَكَذَلِكَ التلطيخ بالآسفيداج المغسول والمرداستج والقيموليا والخل. وَأَيْضًا مركّب مبرّد: يُؤْخَذ بزر الخس وبزر البنج وبزر خِيَار وبزر هندبا وبزر قطونا وكزبرة يابسة ونيلوفر مجفف يدق الْجَمِيع إِلَّا بزر قطونا ويتخذ مِنْهُ سفوف. وَمِمَّا قد جرّبه المجربون أَن الْمَشْي حافياً يسْقط شَهْوَة الْجِمَاع. مجففات الْمَنِيّ الحارة: الشونيز المقلو وَغير المقلو وبزر الشبت وبزر السذاب وبزر الفنجنكشت والفودنج والفربيون والحندقوقا والحزا والمرّ والأبيض والكمون. وَمن المركبات الكمّوني مجفف جدا للمني فَإِن كَانَ صَاحبه محرور أَسْقِي بالخل وَهُوَ نَافِع جدا مجرّب ونسخته: يُؤْخَذ الصنوبر مقشّراً مقْلواً وَغير مقلو من كل وَاحِد عشرَة دَرَاهِم جلَنار وَورد من كل وَاحِد خَمْسَة دَرَاهِم بزر السذاب سَبْعَة دَرَاهِم وبزر الفنجنكشت خَمْسَة دَرَاهِم يدقّ وينخل ويستفّ بِقدر مَا يرَاهُ وَالْغَرَض فِي الصنوبر إِيصَال سَائِر الْأَدْوِيَة ويقلى ليكسر من قوته على الباه. وَأَيْضًا: يُؤْخَذ بزر الشبت ثَلَاثَة دَرَاهِم وبزر الخسّ وبزر البقلة الحمقاء من كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم يشرب فِي مَاء العدس. وَأَيْضًا: يُؤْخَذ بزر السذاب والجندبيدستر وبزر البنج أَجزَاء سَوَاء الشربة دِرْهَم بشراب ممزوج. وَأَيْضًا: يُؤْخَذ بزر السذاب دِرْهَم أنيسون دِرْهَم جندبيدستر بنج أَبيض من كل وَاحِد دِرْهَمَيْنِ ورد أَحْمَر جلنار من كل وَاحِد ثَلَاثَة دَرَاهِم يدق أوينخل والشربة دِرْهَمَانِ بِمَاء بَارِد أَو شراب ممزوج. وَأَيْضًا: يُؤْخَذ أصل السوسن دِرْهَمَيْنِ بزر السذاب ثَلَاثَة دَرَاهِم جلنار خَمْسَة دَرَاهِم يُؤْخَذ مِنْهُ دِرْهَمَانِ بالسكنجبين. وَأَيْضًا: يُؤْخَذ بزر الخسّ ثَلَاثَة درام وَنصف بزر السذاب دِرْهَمَيْنِ وَنصف يشرب مِنْهُ وزن دِرْهَمَيْنِ بسكنجبين. وأيضأً مركب حَار: يُؤْخَذ أصل الْقصب الْيَابِس والحبق الْجبلي من كل وَاحِد دِرْهَمَانِ فربيون نصف دِرْهَم بزر السذاب والمر والحزا والفنجنكشت والمرزنجوش دِرْهَم دِرْهَم وَيجمع الْجَمِيع والشربة دِرْهَم.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 741

وَأَيْضًا: يُؤْخَذ أصل النَّبَات الْمَعْرُوف بخصي الْكَلْب وبزر الشهدانج الْبري من كل وَاحِد ثَمَانِيَة مَثَاقِيل بزر الفنجنكشت المحمص مثقالان بزر كرنب المَاء مِثْقَال والشربة من الْجُمْلَة مِثْقَال بشراب أسود قَابض قد مدحه القدماء. فصل فِي كَثْرَة درور الْمَنِيّ والمني والودي: السَّبَب فِي ذَلِك إِمَّا فِي الْمَنِيّ وَإِمَّا فِي أوعية الْمَنِيّ وَإِمَّا فِي الْكُلية وَإِمَّا فِي العضلة الحافظة لَهُ أَو فِي المبادي. وَالسَّبَب الَّذِي فِي الْمَنِيّ إِمَّا كثرته لقلَّة الْجِمَاع وَكَثْرَة تنَاوله مولدات الْمَنِيّ فَإِن كثر وغصَت بِهِ أوعية الْمَنِيّ أحْوج إِلَى حَرَكَة دافعة من الأوعية بانضمامها عَلَيْهِ وَيُؤَدِّي ذَلِك إِلَى انفتاح المجرى الَّذِي هُوَ مدفع الْفضل. وَإِمَّا لرقته فيرشح رشح كل رَقِيق وَإِمَّا لحدته وحرافته فيلذع ويحوج الطبيعة إِلَى دَفعه. وَالسَّبَب الَّذِي فِي أوعية الْمَنِيّ إِمَّا لضعف الماسكة لسوء مزاج أَو لشدَّة قو ة الدافعة أَو لمَرض آلي من تشنّج أَو تمدد يضْطَر إِلَى حركات مُنكرَة فتتحرك الدافعة لذَلِك وتدفع الْمَنِيّ كَأَنَّهَا تدفع المؤذي الآخر كَمَا يعرض الْقَيْء عِنْد مؤذ للمعدة غير وَبِالْجُمْلَةِ فان التشنج نَفسه عاصر وَالْعصر زراق. وَاعْلَم أَن تشنج أوعية الْمَنِيّ مسيل وتشنّج عضل المقعدة حَابِس لِأَن عضل المقعدة خلقت للحبس وَتلك للعصر. وَأما أَن يكون الاسترخاء فِيهَا فَلَا تمسك أَو لإتساع يعرض للمجاري. وَأما السَّبَب فِي العضل الْحَافِظ فتشنج أيضاَ أَو استرخاء. وَأما السَّبَب فِي الْكُلية فَإِنَّهَا رُبمَا عرض لشحمها ذوبان من شدَّة شَهْوَة الْجِمَاع أَو كَثْرَة جماع فَيخرج من المجامعين بعد الْبَوْل مِنْهَا شَيْء كثير يعلق بِالثَّوْبِ وَهُوَ رديئ منهك للبدن. وَأما السَّبَب فِي المبادي فَمثل أَن يكثر الْفِكر فِي الْجِمَاع وَالسَّمَاع من حَدِيثه أَو تعرض لمن يَشْتَهِي فِي الطَّبْع جماع مثله فتتحرك أَعْضَاء الْمَنِيّ إِلَى فعلهَا نَحوا من التحريك ضَعِيفا فيمذي أَو قو ة فَينزل. وَقد يعرض للنِّسَاء إمذاء كثير لاسترخاء فَم الرَّحِم وَضعف أوعية الْمَنِيّ أَيْضا مِنْهُنَّ ولهذه الْأَسْبَاب الْمَذْكُورَة. العلامات: مَا كَانَ السَّبَب فِيهِ كَثْرَة الْمَنِيّ لم يتبعهُ ضعف وَنقص مَعَ كَثْرَة الْجِمَاع إِلَّا أَن يكون الْبدن ضعيفاَ وأوعية الْمَنِيّ قَوِيَّة فَيدل عَلَيْهِ كَثْرَة مَا يخرج واستواؤه مَعَ ضعف ينَال الْبدن مِنْهُ وَمَا كَانَ لرفته دلّت عَلَيْهِ رقة الْمَنِيّ بِالْمُشَاهَدَةِ وَمَا كَانَ لحدته وحرافته أحس بِهِ فِي الْخُرُوج وَرُبمَا كَانَ مَعَه حرقة بَوْل وَكَانَ لَونه إِلَى الصُّفْرَة وتدل عَلَيْهِ الْأَسْبَاب السالفة من الأغذية والحركات. وَمَا كَانَ بِسَبَب ضعف فِي الْآلَات وَفِي قو تها الممسكة فَينزل بِلَا إنعاظ. وَكَذَلِكَ إِن كَانَ هُنَاكَ استرخاء وَمَا كَانَ من تشنج كَانَ مَعَ إنعاظ وَكَذَلِكَ مَا كَانَ سَببه شدّة الْقُوَّة الدافعة ثمَّ الاسترخاء والتشنّج لَهُ عَلامَة. العلاج: يقلل الْغذَاء ويستفرغ وَيسْتَعْمل مَا قد ذَكرْنَاهُ مِمَّا يجفف الْمَنِيّ ويقلله. وَمِمَّا قد ذَكرْنَاهُ

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 742

مِمَّا يعدل حرافته وَقد ذكرنَا علاج التشنج والاسترخاء وعرفته أما تَعْدِيل رقته فَمَا فِيهِ قبض وتسخين مخلوطات بالمجففات وَقد عرفتها. وَمن الأغذية الْمُغَلَّظَة مثل البَهَط والهريسة. وَأما القوية الممسكة فالمقبضات الَّتِي قد عرفتها شرباً وطلاء. وَأما تسكين الْقُوَّة الدافعة فالمبردات والمخدرات يسيراَ. والنعنع دَوَاء فَاضل فِي تَغْلِيظ الْمَنِيّ وتقوية أَعْضَائِهِ على ضَبطه وَفِي كتب الْقَوْم مركبات تحبس الدرور أَخَاف كثيراَ مِنْهَا أَن يزِيد فِي الْمَنِيّ. فصل فِي كَثْرَة الِاحْتِلَام أَسبَابه وعلاجه: أَسبَابه أَسبَاب الْمُرُور وحركة الْمَنِيّ وَرُبمَا كَانَ لَا يَتَحَرَّك إِلَّا عِنْد النّوم وخصوصاَ على الْقَفَا وعَلى نَحْو مَا قد فَرغْنَا من علته. وعلاجه ذَلِك العلاج ولشد صَفَائِح الأسرب على الظّهْر تَأْثِير كَبِير وَلكنه رُبمَا أضرّ بِالْكُلِّيَّةِ فَيجب أَن يُراعى هَذَا أَيْضا وَكَذَلِكَ افتراش الْفرش المبردة وَالنَّوْم على ورق الْخلاف وَنَحْوه. فصل فِي قلَّة الْمَنِيّ وَخُرُوجه متخطاً: يكون لأسباب هِيَ ضد أَسبَاب الدرور وَيكثر فِي أَصْحَاب التَّعَب والرياضة ومعالجته معالجة الباه وعلاج الْخُرُوج متخيطاً بِمَا يرطب. فصل فِي تَدْبِير من يضرّهُ. الْجِمَاع وَتَركه: مثل هَذَا الْإِنْسَان يجب أَن يقبل على تَقْوِيَة معدته وإجادة هضمه بالمشروبات والأطلية والأضمدة الْمَذْكُورَة فِي بَاب الْمعدة ليَقَع بِهِ يتدارك الضعْف الْوَاقِع بِمَا يَقع من الْجِمَاع للضَّرُورَة وبالأدوية القلبية وَيسْتَعْمل على أَعْضَاء الباه مِنْهُ الادوية المبردة القابضة للمني مِمَّا سَنذكرُهُ وَيشْرب المبردات المضادة للمني وَيسْتَعْمل فِي فرَاشه وَفِي مروخاته مَا يَفْعَله أَصْحَاب فريافيسيموس ويهجرون كل مَا يُولد الْمَنِيّ ويديمون رياضة أعالي الْبدن بِمثل ضرب الطبطاب والصولجان وَرفع الْحِجَارَة وَيجب أَن يتدرجوا فِي تقليل الْجِمَاع وَإِذا جامعوا فِي أول لَيْلَة تَرَكُوهُ يومأ أَو يَوْمَيْنِ إِلَى وَقت النّوم من اللَّيْلَة الْقَابِلَة أَو بعْدهَا وَأَصْلحُوا الْغَدَاء فَمَا بَين ذَلِك وناموا عقيب الْجِمَاع ثمَّ تدرجوا فِي تَركه عدَّة أَيَّام أكَثر بالتشاغل باللهو. وَمن أغذيتهم الَّتِي تتدارك تَدْبِير من استكثر من الْجِمَاع فأضر بِهِ وأضعفه أَو من أضرّ ببصره. وحواسه وَرَأسه وبعصبه فَحدثت بِهِ رعشة: يجب أَن يشْتَغل بتسخينه وترطيبه بالأغذية الجيدة الَّتِي يغذو قليلها كثيرا والحمامات والعطر والتنويم والتوديع والتفريح بالملاهي المطربة وَلبن الضَّأْن وَالْبَقر شَدِيد النَّفْع والمعونة على تقويته ونعشه إِذا تنَاول مِنْهُ على الرِّيق وبقدر مَا يستمربه وينام عَلَيْهِ. وَيجب أَن يسْتَعْمل رياضة الاستعداد وَإِذا إستعمل المثروديطوس أَو دَوَاء الْمسك مَعَ الإفراط فِي الترطيب انْتَعش. فَإِن ظهر ضعف الْبَصَر فسببه

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 743

الدِّمَاغ فَيجب أَن يدام تدهين رَأسه بِمثل دهن البنفسج والتسعط بِهِ أَو تقطيره فِي الْأذن وَيسْتَعْمل دُخُول المَاء العذب وَفتح بَصَره فِيهِ.! وَأما إِن حصلت الرعشة مِنْهُ فان كَانَت الْمَادَّة كَثِيرَة رطبَة أسهل بِمثل شَحم الحنظل أَو قثاء الْحمار والقنطوريون وَبعد ذَلِك يعالج العصب بمروخات قَوِيَّة فِيهَا مسك وَعَنْبَر وَبَان وبدهن الْقسْط والناردين والسوسن ود هن السعد والمحلب ودهن الأبهل وكل دهن حَار فِيهِ قبض. وَإِن لم تكن مَادَّة عولج بمروخات الرعشة وَمن عرضت لَهُ بعده رعشة سقِِي الجاوشير فِي مَاء المرزنجوش الجاوشير بِمِقْدَار مَا يحتملى وَمَاء المرزنجوش أُوقِيَّة. فصل فِي كَثْرَة الإنعاط لَا بِسَبَب الشَّهْوَة وَفِي فريافيسيموس: السَّبَب الْقَرِيب لِكَثْرَة توتر الْقَضِيب هُوَ كَثْرَة الرّيح الغليظه فِي نَاحيَة أَعْضَاء الْجِمَاع فإمَّا أَن تكون كَثْرَة هَذَا بِسَبَب ريح نافخة فِي نفس الْعصبَة المجوفة أَو وارثة عَلَيْهَا من الشرايين وأوعية الْمَنِيّ أَو الْأَمريْنِ جَمِيعًا. ومادة هَذِه الرّيح رُطُوبَة كَثِيرَة وفاعلها حرارة قَليلَة. وَهَذِه الْمَادَّة إِمَّا راسخة ثَابِتَة فِي أوعية الْمَنِيّ وَحَيْثُ تتولد فِيهَا أَو غير راسخة. وَكَيف كَانَ فَإِن ثبات هَذِه الرّيح وقوتها إِمَّا لبردها وَإِمَّا لغلظها. وَقد يعين السَّبَب المادي والفاعلي الْأَسْبَاب الالية مثل أَن يكون فِي جلدَة الْقَضِيب وَمَا يَلِيهِ تكاثف يمْنَع التَّحَلُّل أَو تتسع أَفْوَاه الْعُرُوق المتجهة إِلَيْهِ كَمَا يعرض لمن شدحقوه كثيرا وَلمن هجر الْجِمَاع مُدَّة فَتحَرك فِيهِ الْمَنِيّ وَالرِّيح بِقُوَّة. فَرُبمَا أدّى إِلَى فريافيسيموس وَقد يعين جَمِيع ذَلِك الْأَسْبَاب الْمُتَقَدّمَة إِمَّا من الأغذية الحارة الحريفة أَو النافخة مثل الحمص وَالْعِنَب ومح الْبيض وَالَّتِي تجمع الْأَمريْنِ كالجرجير وَالَّتِي لَهَا خاصية تولد المنْي كالشراب الحَدِيث. وَأما من الْحَالَات والأشكال مثل كَثْرَة النّوم على الْقَفَا فيذوب الْمَنِيّ ريحًا أوشد الحقوين بالمناطق والعمائم فتتسمع أَفْوَاه الْعُرُوق. فَأَما فريافيسيموس فَهُوَ أَن يقرى شَيْء من هَذِه الْأَسْبَاب فيشتد الإنعاظ ويقوى ويشتد الْقَضِيب وَإِن لم تكن شَهْوَة وحاجة. وَبعد قَضَاء الْحَاجة رُبمَا أَخذ يعظم وينمو أَو يطول بِكَثْرَة مَا ينصب إِلَيْهِ من الْموَاد الْكَثِيرَة. وَكثر أَسبَابه الحرّ وَهَذَا الإسم مَنْقُول إِلَى هَذِه الْعلَّة من صُورَة تصوّر قَائِم الذكربلعب بهَا. وَهَذَا الْمَرَض إِذا لم يعالج فَرُبمَا أدّى إِلَى تمدد أوعية الْمَنِيّ وحدوث العلامات: أَنْت تقف على عَلَامَات أَكثر مِمَّا عددناه برجوعك إِلَى مَا أَخَذته إِلَى هَذِه الْغَايَة من الْأُصُول. وَأعلم أَنه إِن كَانَت الرّيح تتولّد فِي نفس الْقَضِيب كَانَ هُنَاكَ اخْتِلَاج للقضيب متقدّم كثير. وَإِن لم يكن كَذَلِك فالسبب من قبل الْقَضِيب وَقد صَار إِلَيْهِ من الشرايين وَمن أوعية الْمَنِيّ. العلاج: علاج التوتّر الدَّائِم اسْتِعْمَال مَا ذَكرْنَاهُ من مَوَانِع النفخ من المشروبات وَمن الأطلية.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 744

وَأما فريافيسيموس فقانون علاجه الاستفراغ بالقيء والفصد دون الإسهال الْبَتَّةَ لما يخَاف من إحدار الإسهال مواد من فَوق. ولفلك يجب أَن يكون لَا بُد من رياضة الْأَعْضَاء الْعَالِيَة باللعب بالطبطاب وَنَحْوه ويهجر الْجِمَاع إِلَّا لضَرُورَة من مضرّات تَركه ثمَّ للتبريد فِي المَاء وَفِي المغارس الوردية والخلافية والأطلية والقيروطيات القوية التبريد الْمَذْكُورَة وَاسْتِعْمَال صَفَائِح الأسرب على الْعَانَة والمشروبات المبرَّدة والنيلوفر والكافور والخسّ غناء كثير. وَفِيمَا بَين ذَلِك وَبعده تقليل لمادة الرّيح فبالحري أَن تسْتَعْمل مَا يلطف بِلَا تسخين شَدِيد مثل النطولات البابونجية والفنجنكشتية وَيسْتَعْمل حِينَئِذٍ مثل السذاب وبزر الفنجنكشت وَنَحْوه بعد أَن يحسم الْمَادَّة وَيشْرب حِينَئِذٍ الشَّرَاب الْأَبْيَض الرَّقِيق وَيجب أَن يهجر الْجِمَاع أصلا والفكر فِيهِ وَالنَّظَر إِلَى مَا يُحَرك الشَّهْوَة إِلَّا من عرض لَهُ فريافيسموس لترك الْجِمَاع على مَا قُلْنَاهُ فَحِينَئِذٍ علاجه الْجِمَاع وليغتذ بِمثل العدس وَمَا يجْرِي مجْرَاه وَلَا يكثر من الحوضات فَإِنَّهَا رُبمَا نفخت. فصل فِي العذيوط: العَذَيْوِط هُوَ الَّذِي إِذا جَامع ألْقى زبلة عِنْد الْإِنْزَال وَلم يملك مقعدته. وَأَكْثَرهم يغلب عَلَيْهِ الشبق جدا وتكثر فهم اللَّذَّة ويستريحون جدا لتحفل روحهم وَأَكْثَرهم مترهلو الْأَبدَان. المعالجات: يجب أَن يسْتَعْمل المراهم والأضمدة القابضة المقوية للعضل مثل دهن الناردين خَاصَّة ودهن السرو ودهن الأبهل وَنحن نذكرها هَهُنَا مرهماً جيدا نَافِعًا مجزباً ونسخته: يُؤْخَذ دهن السفرجل ودهن الْحِنَّاء ويسحق الكهربا والأقافيا والسوسن الْيَابِس والحناء ويتخذ مِنْهَا وَمن دهن السفرجل والحناء مرهم وَيسْتَعْمل قَائِما على عُضْو المقعدة وتتخذ حمولات يابسة وخصوصاً عِنْد الْجِمَاع مثل أَن تحْتَمل شيافة من رامك وعفص وكندر وجلنار وَأَيْضًا تحْتَمل الأدهان القابضة. وَأما مَا يُقَال من إجادة تغذيتهم وتلطيفها فَالْأَمْر لَا مدْخل لَهُ فِي هَذَا الْمَعْنى اللَّهُمَّ لَا أَن يكون يَعْنِي بأغذية قابضة يطعمونها وَكَذَلِكَ الحقن المسمة المبردة الَّتِي يذكرونها لَا فائحة فِيهَا عِنْدِي بل يجب أَن يُعنى بِمَا قُلْنَاهُ وَأَن يعْنى بِكَسْر حِدة منيهم وتقوية قُلُوبهم وأدمغتهم. فصل فِي الأبنة: الأبنة فِي الْحَقِيقَة عِلّة تحدث لمن اعْتَادَ أَن تطأه الرِّجَال وَبِه شَهْوَة كَثِيرَة وهمية ومني كثير غير متحرك وَقَلبه ضَعِيف وانتشاره ضَعِيف فِي الأَصْل أَو قد ضعف الان فَكَانَ قد اعْتَادَ الْجِمَاع فَهُوَ يشتهيه وَلَا يقدر عَلَيْهِ أَو يقدر عَلَيْهِ قدرَة واهية فَهُوَ يَشْتَهِي أَن يرى مجامعة تجْرِي بَين إثنين. وأقربة مَا كَانَ مَعَه فَحِينَئِذٍ تتحرك شَهْوَته فإمَّا أَن ينزل إِذا جومع أَو ينْهض مَعَه قُوَّة عضوه فيتمكن من قَضَاء شَهْوَته. ففريق مِنْهُم إِنَّمَا تنهض شَهْوَته وتتحرَك إِذا جومع وَحِينَئِذٍ يشغاه لَذَّة الْإِنْزَال بِفعل مِنْهُ لذَلِك أَو بِغَيْر فعل وفريق إِذا عوملوا بذلك لم ينزلُوا

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 745

حِينَئِذٍ بل يُمكن أَن يعاملوا غَيرهم. وَهُوَ بِالْجُمْلَةِ من سُقُوط النَّفس وخبث الطَّبْع ورداءة الْعَادة والمزاج الأنثوي وَرُبمَا كَانَت أعضاؤهم أجمل من أَعْضَاء الذكران. وَاعْلَم أَن جَمِيع مَا يُقَال غير هَذَا بَاطِل. وأجهل النَّاس من يُرِيد أَن يعالجهم بعلاج وَإِنَّمَا مرضهم وهمي لَا طبعي. فَإِن نفعهم علاج فِيمَا يكسر الشَّهْوَة من الغموم والجوع والسهر وَالْحَبْس وَالضَّرْب. وَقَالَ بَعضهم أَن سَبَب الِابْنَة هُوَ أَن العصب الحساس الَّذِي يَأْتِي الْقَضِيب يتشعب بأولئك شعبتين تتصل دقيقتهما بِأَصْل الْقَضِيب والغليظة تنحو نَحْو الكمرة فتحتاج الدقيقة إِلَى حك شَدِيد حَتَّى يحس فيتحرك على الْإِنْسَان وَحِينَئِذٍ يَتَأَتَّى لَهُ الْمُعَامَلَة وَهَذَا شَيْء كالعبيد. وَالْأول هُوَ الْمُعْتَمد عَلَيْهِ. وَقد سمع من قوم كَانَ لَهُم من الْعلم حَظّ وَفِي الصِّنَاعَة الخبيثة مدْخل وتصادفت حكايات جمَاعَة مِنْهُم على مَا ذكر. . فصل فِي الْخُنْثَى: مِمَّن هُوَ خُنْثَى من لَا عُضْو الرِّجَال لَهُ وَلَا عُضْو النِّسَاء وَمِنْهُم من لَهُ كِلَاهُمَا لَكِن أَحدهمَا أخْفى وأضعف أَو خَفِي والاخر بِالْخِلَافِ ويبول من أَحدهمَا دون الآخر. وَمِنْهُم من كِلَاهُمَا فِيهِ سَوَاء. وَقد بَلغنِي أَن مِنْهُم من يَأْتِي وَيُؤْتى وقلما أصدق هَذَا الْبَلَاغ. وَكَثِيرًا مَا يعالجون بِقطع الْعُضْو الأخفى وتدبير جراحته. فصل فِي عذر الطَّبِيب فِيمَا يعلم من التلذيذ وتضييق الْقبل وتسخينه: إِنَّه لَا عَار على الطَّبِيب إِذا تكلم فِي تَعْظِيم الذّكر وَفِي تضييق الْقبل وتلذيذ الْأُنْثَى وَذَلِكَ لِأَنَّهُمَا من الْأَسْبَاب الَّتِي يتَوَصَّل بهَا إِلَى نَسْله. وَكَثِيرًا مَا يكون صغر الْقَضِيب سَببا لِأَن لَا تلتذ الْمَرْأَة بِهِ لِأَنَّهُ خلاف مَا اعتادته فَلَا تنزل. وَإِذا لم تنزل لم يكن ولد وَرُبمَا كَانَ ذَلِك سَببا لِأَن تنفر عَن زَوجهَا وتطلب غَيره. وَكَذَلِكَ إِذا لم تكن ضيّقة لم يُوَافِقهَا زَوجهَا وَلم توَافق هِيَ أَيْضا الزَّوْج وَيحْتَاج كل إِلَى بدل. وَكَذَلِكَ التَّلَذُّذ يَدْعُو إِلَى الْإِنْزَال المعاجل فَإِن فِي النِّسَاء فِي أَكثر الْأَمر من يتَأَخَّر إنزالهن وتبقين غير قاضيات للوطر فَلَا يكون نسل. وَأَيْضًا فَإِنَّهَا تبقى على شبقها وَالَّتِي لَا حفاظ لَهَا مِنْهُنَّ ترسل فِي تِلْكَ الْحَال على نَفسهَا من تَجِد وبسبب هَذَا فرغن إِلَى الْمُسَاحَقَة ليصادفن فِيمَا بَينهُنَّ قَضَاء الوطر. فصل فِي ملذذات الرِّجَال وَالنِّسَاء: مِمَّا يلذذهما جَمِيعًا ريق من آخذ فِي فَمه الحلتيت وريق الكبابة وَعسل الأملج وَعسل عجن بِهِ سقمونيا والزنجبيل والفلفل بالعسل وَأَن يستعملوا ذَلِك لطوخاً خُصُوصا على النّصْف الْأَخير من الْقَضِيب فَإِنَّهُ لَا كثير فَائِدَة فِي اسْتِعْمَال ذَلِك فِي الكمرة وَحدهَا. فصل فبمَا يعظم الذّكر: يعظمه الدَّلْك بالشحوم والأدهان الحارة بعد الْخرق الخشنة المسخمة وصب الألبان عَلَيْهَا وخصوصاَ ألبان الضَّأْن ثمَّ إلصاق الزفت عَلَيْهِ لينجذب الدَّم ويحتبس للزوجته وَينْعَقد بدسومته يدام على هَذَا فِي طرفِي النَّهَار وليعلم كَيْفيَّة إلصاق الزفت فِي كلامنا فِي الْفَنّ

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 746

الَّذِي فِيهِ الزِّينَة من الْكتاب الرَّابِع حَيْثُ تعلم تسمين الْأَعْضَاء. مِمَّا يفعل ذَلِك العلق إِذا جَفتْ وطلي بهَا والخراطين والجلباب وَهُوَ ضرب من اللبلاب لَهُ لبن وَمَاء الباذروج يُؤْخَذ العلق فَيجْعَل فصل فِي المضّيقات: يؤ خُذ عود وَسعد وراسن وفرنفل ورامك وَقَلِيل مسك يسحق الْجَمِيع ويلوث بصوفة مغموسة فِي الميسوسن وتتحمل. وَأَيْضًا عفص فج جزءان فقاح الأذخر جُزْء ينخل بمنخل ضيق ويتحمر بخرق مبلولة فِي الشَّرَاب وَاحِدَة بعد وَاحِدَة فَإِنَّهُ يُعِيد الْبكارَة. وَأَيْضًا قشور الصنوبر المدقوق أَرْبَعَة أَجزَاء شب جزءان سعد جُزْء ويطبخ بشراب ريحاني وتبل فِيهِ خرقَة كتَّان ويتحمل. وَيجب أَن تحفظ فِي إِنَاء مشدود الرَّأْس وَيسْتَعْمل مِنْهَا وَاحِدَة بعد أُخْرَى فَهِيَ جَيِّدَة جدا وَهُوَ مجرب مرَارًا. فصل فِي المسخنات للقبل: يغلى مسك وسك وزعفران فِي شراب ريحاني وَيشْرب فِيهِ خرقَة كتَّان وَيسْتَعْمل فَإِنَّهُ مُطيب والكرمدانة عَجِيبَة فِي ذَلِك جدا.
(الْمقَالة الثَّانِيَة أَحْوَال هَذِه الْأَعْضَاء)
مِمَّا لَا يتَّصل بالباه الورم قد يكونْ فِي نفس الخصية وَقد يكون فِي الصفن وَالَّذِي فْي الصفن يُمكن لمسه وَيعرف حَال صلابته ولونه وَلينه. وَالَّذِي فِي الخصية يعسر ذَلِك فِيهِ ويحس بذلك وَهُوَ دَاخل فِي الصفن. وَرُبمَا كَانَ مَعهَا حمى فَإِن الْعُضْو شرِيف مُتَّصِل بِالْقَلْبِ وَكَثِيرًا مَا يسْقط الصفن ثمَّ يعود وَتبقى الخصيتان متعلقتين ثمَّ ينْبت الصفن ويلتحم ويتخلق لَهُ كيس صلب لَيْسَ كَمَا كَانَ أَولا. وَكَثِيرًا مَا تتأكّل الخصية فتحتاج إِلَى خصي ضَرُورَة لِئَلَّا يفشو التأكل وَكَثِيرًا مَا يذهب ورم الخصية بسعال يعرض فتنتقل الْمَادَّة إِلَى جِهَة الصَّدْر. العلاج: يجب أَن يفصد وَيُطلق الطبيعة وخصوصاً بِمَا يسْتَعْمل من تَحت فَإِنَّهُ إِذا اسْتعْملت الحمولات نَفعه نفعا عَظِيما وجذبت الْمَادَّة إِلَى المقعدة وَرُبمَا احْتِيجَ إِلَى أَن يثني بعد فصد عرق الْيَد بفصد عرق الصَّافِن. وَيجب أَن يُرَاعى جَانب الوجع فيفصد من جَانِبه وَإِن كَانَ فِي الخصيتين جَمِيعًا أَخذ مَا يجب أَخذه من الدَّم من الْيَدَيْنِ. وَيجب أَن يُخَفف الْغذَاء ويهجر اللَّحْم وَمَا أشبهه وَيُدبر بِالتَّدْبِيرِ اللَّطِيف وَيسْتَعْمل أَولا على الْعُضْو خرق مشربَة بالخلّ وَمَاء الْورْد وَمَاء اللعابات والعصارات الْبَارِدَة. وكما يَأْخُذ فِي

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 747

الازدياد يسْتَعْمل هَذِه الأضمدة والأطلية وَهِي أَن يُؤْخَذ مَاء عِنَب الثَّعْلَب وَمَاء القرع وَمَاء الْقصب الرطب خَاصَّة وَمَاء الهندبا ودقيق الشّعير والباقلا وَشَيْء من الزَّعْفَرَان ودهن الْورْد. وَمِمَّا جرّبناه أَيْضا ورق الكاكنج ودقيق الشّعير ودقيق العدس. وَأَيْضًا ورق الْقصب ودقيق الباقلا ودهن الْورْد. وَمِمَّا جربناه دَقِيق الباقلا والبنفسج المسحوق أَجزَاء سَوَاء يخبص ويضمد بِهِ وَإِن كَانَ الْحَرَارَة والوجع مفرطين احْتِيجَ إِلَى أَن يخلط بالرادعات مثل ورق البنج وَإِن كَانَت فِيهِ صلابة مَا أَو جَاوز حدّ الِابْتِدَاء مُجَاوزَة بَيِّنَة فَيجب أَن يدبّر بِمَا فِيهِ إنضاج. وَأقرب المنضجات من دَرَجَة الِابْتِدَاء دَقِيق الباقلا والبابونج والخطمي بلعاب بزر كتَّان والميبختج. وَأَيْضًا دَقِيق الشّعير بِعَسَل وَمَاء. وأيضاَ ورق الكرنب بدقيق الشّعير ومح الْبيض ودهن الْورْد. وَأما إِذا احْتِيجَ إِلَى التَّحْلِيل ووقف التزيد فَمن المجرب الْجيد زبيب منزوع الْعَجم وكمون يسحقان ويتخذ مِنْهُمَا ضمّاد بطلاء. أَو ورق الكرنب والحلبة مطبوخين أَو دَقِيق الباقلا وزبيب دسم منزوع الْعَجم وكمون يطْبخ الْجَمِيع فِي شراب ممزوج ويطلى أَو دَقِيق الشّعير بإخثاء الْبَقر منقوعاً فِي الخلّ مَعَ شَيْء يسير من الكمّون وَشَيْء من مَاء عِنَب الثَّعْلَب. أَو رماد نوى التَّمْر وبزر الخطمي أَجزَاء سَوَاء يعجن بالخلّ ورماد الكرنب ببياض الْبيض أَو صفرته. أَو أصل القنا الْبري مَعَ شراب الْعَسَل مَعَ دَقِيق أصل السوسن من مسحوقاً كالمرهم. أَو الزَّبِيب المنقى خَمْسَة أَجزَاء والحبة الخضراء المسلوقة جُزْء وَنصف كمون جُزْء كرنب تِسْعَة أَجزَاء علك الصنوبر ثَلَاثَة يعجن بِعَسَل. وَأَيْضًا للورم مَعَ القروح خبث الْفضة يطْبخ فِي الزَّيْت حَتَّى يصير لَهُ قوام ثمَّ يَجْعَل عَلَيْهِ الشمع والراتينج وَيرْفَع. وَأَيْضًا علك الأنباط أشق سَوَاء دهن السوسن وَسمن الْبَقر مِقْدَار الْكِفَايَة. وَأَيْضًا أصل الحبق مَعَ السويق. وَأَيْضًا الحلبة وبزر كتَّان مَعَ مَاء وَعسل. وأيضاَ دردي الشَّرَاب الْعَتِيق مَعَ سويق. وَأَيْضًا مَا ذَكرْنَاهُ فِي بَاب الأورام الْبَارِدَة. وَأَيْضًا وَهُوَ قوي للورم الَّذِي يحْتَاج أَن ينضج وللباردة وَالرِّيح فِي الخصية يُؤْخَذ حمص أسود ميويزج من كل وَاحِد جُزْء عقارب محرقة جُزْء يضمد بِهِ وَيصب قَلِيل من دهن الزنبق فِي الإحليل نَافِع من ذَلِك وللبارد خَاصَّة وَكَذَلِكَ تَعْلِيق فوة الصَّبْغ عَلَيْهِ. واذا كَانَ الورم دبيلة فَمن الْجَائِز أَن تفتح عِنْد الصفن وَلَا يجوز أَن تفتح مَا يَلِي المقعدة فَرُبمَا صَار ناصوراً رديئاَ بل يجب أَن يدام وضع دَقِيق الْأرز معجوناً بِالْمَاءِ عَلَيْهِ ليمنع تقيّحه وَفِي آخِره يزرق فِي الإحليل مسك بدهن الزنبق وَهُوَ غَايَة أَو دهن الزنبق مَرَّات فَإِنَّهُ كافٍ. علاج الورم الْبَارِد فِي الخصية: كثيرا مَا تعرض هَذِه الأورام فِي حَال سوء الْقنية وَالِاسْتِسْقَاء وعلاجه المنضجات الْمَذْكُورَة فى الورم الْحَار. وَمن ذَلِك دَقِيق الباقلا ودقيق الحلبة بمثلث. وَأَيْضًا كرنب قَبْضَة وَمن التِّين خَمْسَة عددا يطْبخ فِي المَاء حَتَّى يتهرى ويضمّد بِهِ. وَأقوى من ذَلِك دَقِيق الحمص وفى دَقِيق الباقلا والكمّون وشحم الكلى والبابونج وإكليل الْملك والشمع تتَّخذ مِنْهَا مرهماً. وَأَيْضًا الْمقل يذاب فِي الميبختج وَيسْتَعْمل ويقطر الزنبق فِي الاحليل مَرَّات فَإِنَّهُ نَافِع عَجِيب. وَأَيْضًا يُؤْخَذ مصطكي وأنزروت فينقع فِي طلاء وَفِي زنبق وتطليه على الْبَيْضَة.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 748

ولدهن الخروع تَأْثِير فِي أورامه بالخاصة ويقطر فِي الإحليل مسك بدهن زنبق فَهُوَ غَايَة جدا. علاج الورم الصلب فِي الخصية: يُؤْخَذ التِّين وشحم البطّ من كل وَاحِد جُزْء ورق الزَّيْتُون وورق السرو والأشج من كل وَاحِد نصف جُزْء يجمع بطلاء وَسمن الْبَقر. وَأَيْضًا قلقطار وزوفا رطب وشمع ودهن ورد ومخّ سَاق الأيل وورق العليق أَجزَاء سَوَاء يتَّخذ مِنْهَا لطوخ. وَأَيْضًا يُؤْخَذ مقل وأشج يحلآن فِي مثلث ويجمعان بِقَلِيل دَقِيق باقلا علاج جيد مجرب لذَلِك: تُؤْخَذ النخالة وَلَا تزَال تدق وتنخل فِي منخل صفيق حَتَّى تنتخل وَيحل الأشق بالسكنجبين ويعجن بِهِ وَيلْزم الْموضع وَهُوَ حَار معتدل الْحَرَارَة ويعاد عَلَيْهِ دَائِما وَهُوَ نَافِع من كل صلابة. وَأَيْضًا للصلب بابونج وحلتيت وحلبة وباقلا وَسمن وعقيد الْعِنَب والتين الْمهرِي يضمد بِهِ. وَأَيْضًا رماد نوى التَّمْر الْمَعْرُوف جزءأن خطمي جُزْء ويسحقان بخل ويضمد بِهِ فَإِنَّهُ نَافِع. فصل فِي عافو نَار ارساطون: هِيَ عِلّة نادرة وَهِي فِي النِّسَاء أندر وَهُوَ اخْتِلَاج فِي الذّكر من الرِّجَال وَفِي فَم الرَّحِم من النِّسَاء وتمدّد يعرض فِي أوعية الْمَنِيّ لورم حَار بهَا إِن لم تعاف مِنْهُ يُؤَدِّي إِلَى خلع أوعية الْمَنِيّ واسترخاؤها وتمددها وتشنُّجها. وَقيل حِينَئِذٍ تنتفخ بطن العليل مَعَ عرق بَارِد. العلاج: إِذا ظهر هَذَا الْمَرَض فَيجب أَن يفصد ويحجم وَيُرْسل العلق ثمَّ يسهل لَا دفْعَة وَاحِدَة فَينزل شَيْء إِلَى الْأَعْضَاء العليلة بل قَلِيلا قَلِيلا بِرِفْق وَذَلِكَ بِمثل مَاء اللبلاب بِخِيَار شنبر وَمَاء النيلوفر وَمَاء عِنَب الثَّعْلَب بِخِيَار شنبر وبمرق الحلزون وبمرق الْبُقُول الْبَارِدَة اللينة للطبع. وَهِي مثل الاسفاناخية والقطفية وَمَا يشبهها وبحقن من السبستان والإجاص والخطمي والسلق والشيرخشت ويبالغ فِي الأطلية المبردة جدا على أَعْضَاء الْجِمَاع وعَلى الظّهْر حَتَّى الشوكران والقيموليا. وَجَمِيع مَا عرفت فِي فريافيسيموس الْحَار وَفِي أورام الْأُنْثَيَيْنِ الحارة. ولأصل النيلوفر وأصل السوسن مُوَافقَة لصَاحب هَذِه الْعلَّة. فصل فِي وجع الْأُنْثَيَيْنِ والقضيب: يكون من سوء مزاج مُخْتَلف بَارِد أَو حَار أَو من ريح وَمن ورم وَمن ضَرْبَة وَمن صدمة. العلامات: مَا كَانَ من سوء المزاج لم يكن هُنَاكَ تمدد شَدِيد وَعرف المزاج بالْحسنِ فَكَانَ الْحَار ملتهباً والبارد خدرياً وَلم يكن الوجع كثيرا. والريحي يكون مَعَه تمدد وانتقال وَسَائِر ذَلِك يكون مَعَه سَببه وعلاماته.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 749

العلاج: هِيَ ظَاهِرَة مِمَّا قيل فِي تسخين الخصية وتبريدها وعلاج ورمها وَتَحْلِيل رِيحهَا. وَإِذا إشتد الْبرد فعلاجه دهن الخروع مدافاً فِيهِ فربيون وَإِن اشتدّ الالتهاب والحرقة فعلاجه العصارات الْبَارِدَة قد جعل فِيهَا شوكران وأفيون. وَأما الْكَائِن عنْ ضَرْبَة أَو صدمة فَيجب أَن يفصد وَيُؤْخَذ الْعُضْو بالمبردات الرادعة من غير قبض شَدِيد فيؤلم بل تكون مَعَه قُوَّة ملينة مثل البنفسج والنيلوفر والقرع وَنَحْوه ثمَّ بعد ذَلِك يسْتَعْمل لعاب الخطمي والبابونج وَنَحْوه. وَأَيْضًا الراتينج والمر بِمَاء بَارِد وبزر كتَّان معجون بِمَاء بَارِد وَالسمن وعلك الأنباط سَوَاء. فصل فِي عظم الخصيتين: قد يعرض للخصيتين أَن تَعَظُّمًا لَا على سَبِيل التورّم بل على سَبِيل السّمن وَالْخصب كَمَا يعرض للثدين. فصل فِي العلاج: تعالج بالأدوية المبردة الَّتِي تعالج بهَا أثداء الْأَبْكَار والنواهد لِئَلَّا تسْقط مثل الطلاء بالشوكران والبنج وكل مَا يضعف الْقُوَّة الغاذية وحكاكة الاسرب المحكوك بعضه على بعض بِمَاء الكزبرة الرّطبَة وحكاكة المسن وَحجر الرَّحَى. وَمِمَّا ينفع من ذَلِك ويعدّ لَهُ أَن يدام زرق دهن الزئبق فِي الإحليل. فصل فِي ارْتِفَاع الخصية وصغرها: قد يعرض للخصية أَو تتقلص وتصغر لاستيلاء المزاج الْبَارِد والضعف وَرُبمَا غَابَتْ وَارْتَفَعت إِلَى مراق الْبَطن حَتَّى يعسر الْبَوْل ويوجع عِنْد الْبَوْل وَيحدث تقطيره. فصل فِي العلاج: المروخات والأضدمة المسخنة والمقوية والجذابة الَّتِي ذكرت فِي بَاب الانعاظ. وَإِذا غَابَتْ وهربت فالعلاج إدامة الاستحمام والآبزنات المتوالية وَرُبمَا احْتِيجَ على مَا رسمه الأقدمون إِلَى أَن يدْخل فِي الإحليل أنبوب وينفخ حَتَّى يترقرق وتنزل الْبَيْضَة. فصل فِي دوالي الصفن وصلابته: قد يظْهر على الصفن وَمَا يَلِيهِ دوالٍ ملتوية كَثِيرَة وَرُبمَا احتقن فِيهَا ريح وتواتر عَلَيْهَا اخْتِلَاج. وَكَثِيرًا مَا يتَوَلَّد عَلَيْهَا ورم صلب وَهُوَ من جنس الأورام الْبَارِدَة. وَأكْثر مَا يعرض فِي الْجَانِب العلاج: علاجه علاج الأورام الصلبة.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 750

فصل فِي اسنرخاء الصفن: قد يطول الصفن ويسترخي وَيكون مِنْهُ أَمر سمج. فصل فيالعلاج: يجب أَن يدام تنطيله بالمبردات المقبضة وتضميده بهَا ويقلّل الْجِمَاع. وَمن الْأَطِبَّاء من يقطع بعض السفن وَالْفضل مِنْهُ ويخَيط الْبَاقِي ليعتدل ويعتدل حجمه. والأجود والأحوط أَن يخيط أَولا ثمَّ يقطع الْفضل. فصل فِي الأدروالفتوق: إِنَّا قد اخترنا للادر والفترق بَابا يَأْتِي فِي آخر المقالات الَّتِي لهَذَا الْكتاب الثَّالِث. فصل فِي تقلص الخصيتين: يكون ذَلِك بِسَبَب برد شَدِيد وَسُقُوط قُوَّة تعرض فِي العلامات الرَّديئَة لأَصْحَاب لأمراض الحادة وسنذكرها هُنَاكَ. فصل فِي قُرُوح الخصية وَالذكر ومبدأ المقعدة: تسرع إِلَى نَوَاحِيهَا العفونة لِأَنَّهَا فِي كن من الْهَوَاء والى حرارة ورطوبة وتقارب مجاري الفضول وتشبه من وَجه قُرُوح الأحشاء والفم. وأردؤها مَا يكون فِي العضل الَّتِي فِي أصل الْقَضِيب وَفِي المقعدة. وَذَلِكَ لِأَنَّهَا تحْتَاج إِلَى تجفيف قوي وحسها مَعَ ذَلِك شَدِيد قوي. وَرُبمَا احْتِيجَ إِلَى قطع الْقَضِيب نَفسه إِذا تعفنت عَلَيْهِ القروح وسعت. فصل فِي العلاج: مَا كَانَ من القروح على الكمرة يحْتَاج إِلَى مَا هُوَ أَشد تجفيفاَ من الكائنة على القلفة والجلدة لِأَن الكمرة أَشد يبساً فِي مزاجها. وَهَذِه القروح إِمَّا طرية وَإِمَّا متقادمة وَمِنْهَا مَا هِيَ خبيثة. فالطرية لَيْسَ شَيْء أَجود لَهَا من الصَّبْر وَيُشبه الصَّبْر المرداسنج والاقليميا المغسول بِالشرابِ والتوتيا وَيقرب من ذَلِك اللُّؤْلُؤ. والقرع المحرق عَجِيب فِي ذَلِك. ورماد الشبث وللتوتيا ذرورات وأطلية بِمَاء بَارِد. وَإِن كَانَت أرطب من ذَلِك - وَقد تقتحت - فتحتاج إِلَى مَا هُوَ أقوى مثل النّحاس المحرق وقشور شَجَرَة الصنوبر الصغار الْحبّ محرقة وَإِن احْتِيجَ إِلَى إنبات اللَّحْم خلط بهَا الكندر. فصل فِي صفة دَوَاء مركّب: لما يحْتَاج إِلَى تجفيف شَدِيد مَعَ إلحام ونسخته: يُؤْخَذ من التوتيا وَالصَّبْر والأنزروت والكندر والساذنج ولحاء الغرب المحرق والشبّ الْيَمَانِيّ والزاج المحرق والعفص والجلّنار والأقاقيا أَجزَاء سَوَاء وَمن الزنجار جُزْء وَنصف وَمن أقماع الرُّمَّان الحامض جُزْء يتَّخذ مِنْهُ مرهم بدهن الْورْد.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 751

أُخْرَى: يُؤْخَذ خبث الْحَدِيد مرداسنج دمّ الْأَخَوَيْنِ قرطاس محرق شب محرق بدهن الْورْد يتَّخذ مِنْهُ ضمّاد أَو مرهم أَو أَقْرَاص. وَإِن كَانَت عتيقة جعل فِيهَا كندر ودقاقه وَالصَّبْر أَجزَاء سَوَاء. وَأما إِن كَانَ هُنَاكَ أكّال فمما يَنْفَعهُ أَن يؤخدْ رماد شعر الْإِنْسَان وإنجذان وعدس جبلي ويتخذ مِنْهُ ذرور وضمّاد. وَأَيْضًا: أقوى من ذَلِك أَن يُؤْخَذ من كل وَاحِد من الزرنيخين سَبْعَة وَمن النورة عشرُون حِجَارَة غير مطفأة وَمن الأقاقيا إثنا عشر يعجن بالخلّ وعصير الأسفيوس الرطب ويقرّص مِنْهُ فِي الظل وَيسْتَعْمل. وَهَذَا أقوى من الأول. وَأقوى من ذَلِك الزرنيخان والأقا قيا والزنجار والميويزج ورما د الشبّ والفلفل يتَّخذ مِنْهُ أَقْرَاص. فَإِن خبث واسودّ فالأجود أَن يبان وَيقطع الْموضع الْفَاسِد ويعالج بالمراهم المنبتة حَتَّى ينْبت. فصل فِي قُرُوح الْقَضِيب الدَّاخِلَة: علاجها علاج قُرُوح المثانة وَرُبمَا احْتِيجَ إِلَى مثل دَوَاء القرطاس المحرق. ونسخته: يُؤْخَذ القرطاس المحرق والشب المحرق وإقليميا مغسول بعد الإحراق وقشورمن شجر الصنوبر فصل فِي الحكة فِي الْقَضِيب: تكون من مَادَّة حادة تنصب إِلَيْهِ وعرق حاد يرشح من نواحيه فيحكه. فصل فِي العلاج: ينقص الْخَلْط بالفصد والإسهال ثمَّ يُؤْخَذ أفاقيا وماميثا من كل وَاحِد نصف دِرْهَم وَمن النوشادر دانق وَمن الصَّبْر دانق وَمن الزَّعْفَرَان نصف دانق وَمثل الْجَمِيع أشنان ويدقّ وينخل ويعجن بالزنبق فَإِنَّهُ عَجِيب مجرب. وَرُبمَا سكن بِأَن يطلى عَلَيْهِ فِي الْحمام خلّ ودهن ورد وَفِيه نطرون وشب. فَإِن كَانَ أردأ جعل فِيهِ شَيْء من ميويزج فاذا خرج من الحمّام طُلي ببياض الْبيض مَعَ الْعَسَل وَإِن لم ينفع شَيْء وَكَانَ قد فصد واستفرغ فليحتجم من بَاطِن الْفَخْذ بِالْقربِ من ذَلِك إلموضع أَو ليرسل عَلَيْهِ العلق. فصل فِي أورام الْقَضِيب الحارة: معالجاتها قريبَة من معالجات أورام الْأُنْثَيَيْنِ الحارة لَكِنَّهَا أحمل للقوابض فِي أول الْأَمر وَمن نسخهَا الْخَاصَّة بهَا دَوَاء بِهَذِهِ الصّفة. ونسخته: يُؤْخَذ قشور الرُّمَّان الْيَابِس ورد يَابِس وعدس يطْبخ الْجَمِيع بِالْمَاءِ. إِذا تهرى سُحق مَعَ دهن الْورْد وَاسْتعْمل. وَأَيْضًا: يُؤْخَذ قيموليا بِمَاء عِنَب الثَّعْلَب وكذك الطين الأرمني والعدس وورق الكاكنج.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 752

فصل: فِي أورام الْقَضِيب الْبَارِدَة. القَوْل فِيهَا قريب من القَوْل فِي أورام الْأُنْثَيَيْنِ الْبَارِدَة وتكثر فِي حَال سوء الْقنية وَالِاسْتِسْقَاء. وَمِمَّا جرب لَهَا دَقِيق نوى التَّمْر جزءان خطمي جُزْء يطْبخ بالخل ويضمد بِهِ. والدواء الْمُتَّخذ من النخالة والأشق الْمَذْكُور فِي بَاب الورم الصلب فِي الْأُنْثَيَيْنِ وأوفق مَوَاضِع ذَلِك الدَّوَاء هُوَ الْقَضِيب إِذا ورم ورماً صلباً. فصل فِي الشقاق على الْقَضِيب ونواحيه: يعالج بعلاج شقَاق المقعدة. وَمِمَّا يقرب نَفعه أَن يُؤْخَذ قيموليا وتوتياء وحناء مسحوق وكثيراء أَجزَاء سَوَاء ويتخذ مِنْهَا وَمن الشمع وَمن صفرَة البيضْ ودهن الزنبق مرهم. فصل فِي وجع الْقَضِيب: يحدث وجع الْقَضِيب من أَسبَاب مُخْتَلفَة وَكَثِيرًا مَا يحدث عَن حبس الْبَوْل ويشفيه الحقن اللينة والاقتصار على مَاء الشّعير بالجلآب وَلَا يقرب البزور لئلأ تجذب الفضول ثمَّ بعد الحقنة يكمد حول الْعَانَة والقضيب مِقْدَار مَا يلين الْجلد وَيصب عَلَيْهِ مَاء فاتر ويطلى بدهن بنفسج فَإِنَّهُ نَافِع. فصل فِي الثآليل على الذّكر: تقطع وَيُوضَع عَلَيْهَا دَوَاء حَابِس للدم وتعالج بعلاج سَائِر الثآليل جَمِيعهَا. صفة دَوَاء: للبثر الشبيهة بالتوت وَاللَّحم الزَّائِد على هَذِه النواحي. ونسخته: يُؤْخَذ بورق محرق ورماد حطب الْكَرم يسحقان بِالْمَاءِ نَاعِمًا ويجعلان على التوت وَمَا يُشبههُ لماذا لم ينجع قطع وينثر عَلَيْهِ الزنجار والزاج فَإِن كَانَ رديئاً لم يكن بُد من الكي. فصل فِي إعوجاج الذّكر: يلين الذّكر بالملينات من الأدهان مثل الشيرج ودهن السوسن ودهن النرجس والشحوم اللطيفة الْمَعْلُومَة مثل شَحم الدَّجَاج والبط ومخ سَاق الْبَقر والأيل والشمع والراتينج فِي الْحمام وَغير الحمّام ويحقن من هَذَا الْقَبِيل بزراقات وَيحمل على أَن يَسْتَوِي ويمدّ على لوح ويسوى ويمد عَليّ لوح ويستوى بِرِفْق

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 753

توترت لصلابتها بل جعل بَينهمَا وَاسِطَة تسمى أفيديذومس تَأتي المقذف عِنْد الْأَطِبَّاء إِلَى بَاطِنه وَفِي دَاخل الرَّحِم طوق عصبي مستدير فِي وَسطه كالسير وَعَلِيهِ زَوَائِد كَثِيرَة. وخلقت الرَّحِم ذَات عروق كَثِيرَة تشعب من الْعُرُوق الَّتِي ذَكرنَاهَا لتَكون هُنَاكَ عدَّة للجنين وَتَكون للفضل الطمثي مَدَرَة وربطت الرَّحِم بالصلب برباطات قَوِيَّة كَثِيرَة إِلَى نَاحيَة ة السُّرَّة والمثانة والعظم العريض فَمَا فَوْقه لَكِنَّهَا سلسلة. وَمن رباطاتها مَا يتَّصل بهَا من العصب وَالْعُرُوق الْمَذْكُورَة فِي تشريح العصب وَالْعُرُوق وَجعلت من جَوْهَر عصبي لَهُ أَن يتمدد كثيرا عِنْد أالاستعمال وَأَن يجْتَمع إِلَى حجم يسير عِنْد الْوَضع وَلَيْسَ يستتتم تجويفها إِلَّا عِنْد إستتمام النمو كالثديين لَا يستتم حجمهما إِلَّا مَعَ استتمام النمو لِأَنَّهُ يكون قبل ذَلِك معطلاً لَا يحْتَاج إِلَيْهِ وَلذَلِك الرَّحِم فِي الْجَوَارِي أَصْغَر من الثيبات بِكَثِير وَلها فِي النَّاس تجويفان وَفِي غَيرهم تجاويف بِعَدَد حلم الأثداء وموضعها خلف المثانة وتفضل عَلَيْهَا من فَوق كَمَا تفضل المثانة عَلَيْهَا بعنقها من تَحت وَمن قُدَّام المعي ليَكُون لَهَا فِي الْجَانِبَيْنِ مهاد ومفرش لين وَتَكون فِي حرز. وَلَيْسَ الْغَرَض الأول فِي ذَلِك متوجهاَ إِلَى الرَّحِم نَفسهَا بل إِلَى الْجَنِين وَهُوَ يشغل مَا بَين قرب السُّرَّة إِلَى اَخر منفذ الْفرج وَهُوَ رقبَتهَا وطولها المعتدل فِي النِّسَاء مَا بَين ستّ أَصَابِع إِلَى إِحْدَى عشرَة إصبعاً وَمَا بَين ذَلِك. وَقد تقصر وتطول بِاسْتِعْمَال الْجِمَاع وَتَركه وَقد يتشكل مقدارها بشكل مِقْدَار من يعْتَاد مجامعتها وَيقرب من ذَلِك طول الرَّحِم نَفسهَا وَرُبمَا ماست المعي الْعليا. وخلقت الرَّحِم من طبقتين باطنتهما أقرب إِلَى أَن تكون عرقية وخشونتها كَذَلِك وفوهات هَذِه الْعُرُوق هِيَ الَّتِي تتنقر فِي الرَّحِم وَتسَمى نقر الرَّحِم وَبهَا تتصلى أغشية الْجَنِين وَمِنْهَا يسيل الطمث وَمِنْهَا يغتذي الْجَنِين وظاهرتهما أقرب إِلَى أَن تكون عصبية. وكل طبقَة مِنْهُمَا قد تنقبض وتنبسط باستعداد طباعها. والطبقة الْخَارِجَة ساذجة وَاحِدَة والداخلة كالمنقسمة قسمَيْنِ كمتجاورين لَا كملتحمين لَو سلخت الطَّبَقَة الظَّاهِرَة عَنْهُمَا انسلخت عَن مثل رحمين لَهما عنق وَاحِد لَا كرحم وَاحِدَة وتجد أَصْنَاف الليف كلهَا فِي الطَّبَقَة الدَّاخِلَة. وَالرحم تغلظ وتثخن كَأَنَّهَا تسمن وَذَلِكَ فِي وَقت الطمث. ثمَّ إِذا ظَهرت ذبلت ويبست وَلها أيضاَ ترفق مَعَ عظم الْجَنِين وانبساطها بِحَسب كانبساط جثة الْجَنِين. واذا جومعت الْمَرْأَة تدافعت الرَّحِم إِلَى فَم الْفرج كَأَنَّهَا تبرز شوقاَ لى جذب الْمَنِيّ بالطبع. وَإِذا قيل الرَّحِم عصبانية فَلَيْسَ نعني بهَا أَن خلقهَا من عصب دماغي بل أَن خلقهَا من جَوْهَر يشبه العصب أَبيض عديم الدَّم لدن ممتد. وَإِنَّمَا يأيها من الدِّمَاغ عصب يسير يحس بِهِ. وَلَو كَانَت أَشد عصبانية لكانْت أَشد مُشَاركَة للدماغ. ورقبة الرَّحِم عضلية اللَّحْم كلهَا غضروفية كَأَنَّهَا غُصْن على غُصْن يزيمدها السّمن صلابة وتغضرفاً وَالْحمل أَيْضا فِي وَقت الْحمل وفيهَا مجْرى محاذية لفم الْفرج الْخَارِج وَمِنْهَا تبلغ الْمَنِيّ وتقذف الطمث وتلد الْجَنِين وَتَكون فِي حَال الْعلُوق فِي غَايَة الضّيق لَا يكَاد يدخلهَا طرف ميل ثمَّ تتسع بِإِذن الله تَعَالَى فَيخرج مِنْهَا الْجَنِين. وَأما

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 755

مجْرى الْبَوْل فَفِي مَوضِع آخر وَهُوَ أقرب إِلَى فَم الرَّحِم مِمَّا يَلِي أعاليها. وَمن النِّسَاء من رَقَبَة رَحمهَا إِلَى الْيَسَار ومنهن من هِيَ مِنْهَا إِلَى الْيَمين. وَقبل افتضاض الْجَارِيَة الْبكر يكون فِي رَقَبَة الرَّحِم أغشية تنتسج من عروق وَمن رباطات رقيقَة جدا ينْبت من كل غُصْن مِنْهَا شَيْء يهتكها الافتضاض ويسيل مَا فِيهَا من الدَّم فَاعْلَم جَمِيع مَا قُلْنَاهُ. فصل فِي تولّد الْجَنِين إِذا اشْتَمَلت الرَّحِم على الْمَنِيّ فَإِن أول الْأَحْوَال أَن تحدث هُنَاكَ زبدية الْمَنِيّ وَهُوَ من فعل الْقُوَّة المصورة. والحقيقة من حَال تِلْكَ الزبدية تَحْرِيك من الْقُوَّة المصورة لما كَانَ فِي الْمَنِيّ من الرّوح النفساني والطبيعي والحيواني إِلَى مَعْدن كل وَاحِد مِنْهَا ليستقرٌ فِيهِ ويتخلّق ذَلِك الْعُضْو مِنْهُ على الْوَجْه الَّذِي أوضحناه وبيناه فِي كتب الْأُصُول وَلذَلِك يُوجد النفخ كُله ينْدَفع إِلَى وسط الرُّطُوبَة إعداداً لمَكَان الْقلب ثمَّ يكون عَن جَانِبه الْأَيْمن وجانبه الْأَعْلَى نفخان كالمتسعين مِنْهُ يماسانه إِلَى حِين ثمَّ يتنحيان عَنهُ ويتميزان وَيصير الأولى علقَة للقلب والأيمن علقَة للكبد ويمتلىء الاخر من دم إِلَى بَيَاض وَينفذ إِلَى ظَاهر الرُّطُوبَة المبثوثة نفذ نفخ ريحي يثقبه لينال مِنْهُ المدد من الرَّحِم من الرّوح وَالدَّم وتتخلق السُّرَّة. وَأول مَا تتخلّق السرّة تتبين إِلَّا أَن نفخات الْقلب والكبد والدماغ تتقدم خلق السُّرَّة لمان كَانَ استمام هَذِه الئلاثة يتَأَخَّر عَن استمام جَوْهَر السُّرَّة. وَهَذَا شَيْء قد حققناه وَبينا الْخلاف فِيهِ فِي كتب الْأُصُول من الْعلم الطبيعى. وكما يسْتَقرّ الْمَنِيّ ويزبد وَينفذ الزّبد إِلَى الْغَوْر نفخاً للقلب يتَوَلَّد الغشاء من حَرَكَة مني الْأُنْثَى إِلَى مني الذّكر وَيكون متبرئاً ثمَّ لَا يتَعَلَّق من الرَّحِم إِلَّا بالنقر لجذب الْغذَاء وانما يغتذي الْجَنِين بِهَذَا الغشاء مَا دَامَ الغشاء رَقِيقا فِيهَا فَكَانَت الْحَاجة إِلَى قَلِيل من الْغذَاء. وَأما إِذا صلب فَيكون الاغتذاء بِمَا توتد فِي مسامه من المنافذ الْوَاضِحَة العرقية ثمَّ يَنْقَسِم بعد مُدَّة أغشية. وَالْحق أَن أول عُضْو يتكون هُوَ الْقلب لمان كَانَ يحْكى عَن أبقراط أَنه قَالَ أول عُضْو يتكون هُوَ الدِّمَاغ والعينان بِسَبَب مَا يُشَاهد عَلَيْهِ حَال فراخ الْبيض لَكِن الْقلب لَا يكون فِي أول مَا يتخفق فِي كل شَيْء ظَاهرا جليُّا. وَقد نبغ فُضُولِيّ من بعد يَقُول أَن الصَّوَاب أَن يكون أول مَا يتخلّق هُوَ الكبد لِأَن أول فعل الْبدن هُوَ التغذّي كَأَن الْأَمر على شَهْوَته واستصو ابه. وَقَوله هَذَا فَاسد من طَرِيق التجربة فَإِن أَصْحَاب الْعِنَايَة بِهَذَا الشَّأْن لم يشاهدوا الْأَمر على مَا يزْعم الْبَتَّةَ. وَمن الْقيَاس وَهُوَ أَنه إِن كَانَ الْأَمر على مَا يزْعم من أَنه يخلق أَولا مَا يحْتَاج إِلَى سبوق فعله أولاَ فَليعلم أَنه لَا يغتذي عُضْو حيواني لَيْسَ فِيهِ تمهيد الْحَيَاة بالحرارة الغريزية وَإِذا كَانَ كَذَلِك كَانَت الْحَاجة إِلَى أَن يخلق الْعُضْو الَّذِي ينبعث مِنْهُ الْحَار الغريزي وَالروح الحيواني قبل أَن يخلق الغاذي وَالْقُوَّة المصوّرة لَا تحْتَاج فِي حَال التَّصْوِير إِلَى تغذية مَا لم يَقع تحلّل محسوس يضر ضَرَرا محسوساً فَيحْتَاج إِلَى بدله وَيحْتَاج إِلَى الرّوح الحيواني والحار الغريزي ليقوم بِهِ فَإِن قَالَ أَنه حَاصِل للمصورة من الْأَب فَكَذَلِك الْقُوَّة الغاذية أَيْضا مصاحبة للمصورة المولدة من جِهَة الْأَب وَكَيف لَا وَتلك أسبق فِي الْوُجُود. هَذَا وَالْحَال الْأُخْرَى

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 756

الْأَكْثَر لخمسة وَأَرْبَعين يَوْمًا فيتحرك فِي تسعين يَوْمًا ويولد فِي مِائَتَيْنِ وَسبعين يَوْمًا وَذَلِكَ تِسْعَة أشهر وَقد يَقع فِي هَذَا أَيْضا اخْتِلَاف فِي أَيَّام بِمثل مَا قيل وَهَذَا شَيْء لَا يثبت المحصّل فِيهِ حكما والمولود لثمانية أشهر - إِن لم يكن مِمَّن أَكثر - حكمه أَن لَا يعِيش على مَا ستعلمه من بعد إِنَّمَا يكون قد تمّ تَمَامه على النِّسْبَة الْمَذْكُورَة وَولد عَنهُ تَمَامه فَإِنَّهُ تكون مدده أَرْبَعِينَ يَوْمًا ثمَّ ثَمَانِينَ ثمَّ مائَة وَعشْرين يَوْمًا وينصق وَيزِيد على مَا علمت. قَالُوا وَلم يُوجد فِي الْإِسْقَاط ذكر تمٌ قبل الثَّلَاثِينَ يَوْمًا وَلَا أُنْثَى تمت قبل الْأَرْبَعين وَقَالُوا أَن الْمَوْلُود لسبعة أشهر تدخله قُوَّة واشتداد بعد أَن تَأتي على مولده سَبْعَة أشهر والمولود لتسعة أشهر بعد تِسْعَة أشهر والمولد لعشرة أشهر بعد عشرَة أشهر. وَنحن نورد فِي مُدَّة الْحمل والوضع بَابا فِي الْمقَالة الَّتِي تتلو هَذِه الْمقَالة. وَاعْلَم أَن دم الطمث فِي الْحَامِل يَنْقَسِم ثَلَاثَة أَقسَام: قسم ينْصَرف فِي الْغذَاء وَقسم يصعد إِلَى الثدي وَقسم هُوَ فضل يتَوَقَّف إِلَى أَن يَأْتِي وَقت النّفاس فينتقص. والجنين تحيط بِهِ أغشية ثَلَاثَة المشيمة وَهُوَ الغشاء الْمُحِيط بِهِ وَفِيه تنتسج الْعُرُوق المتأدية ضواربها إِلَى عرقين وسواكنها إِلَى عرقين وَالثَّانِي يُسمى فلاس وَهُوَ اللفائفي وَينصب إِلَيْهِ بَوْل الْجَنِين وَالثَّالِث يُقَال لَهُ أنفس وَهُوَ مفيض الْعرق وَلم يحْتَج إِلَى وعَاء آخر لفضل البرَاز إِذْ كَانَ مَا يغتذى بِهِ رَقِيقا لَا صلابة لَهُ وَلَا ثفل إِنَّمَا تنفصل مِنْهُ مائية بَوْل أَو عرق. وَأقرب الغكشية إِلَيْهِ الغشاء الثَّالِث وَهُوَ أرقها ليجمع الرُّطُوبَة الراسخة من الْجَنِين. وَفِي جمع تِلْكَ الرُّطُوبَة فَائِدَة فِي إقلاله ير لَا يثقل على نَفسه وعَلى الرَّحِم وَكَذَلِكَ فِي تبعيد مَا بَين بَشرته وَالرحم فَإِن الغشاء الصلب يؤلمه بمماسته كَمَا يؤلم المماسات مَا كَانَ من الْجلد قريب الْعَهْد من النَّبَات على القروح وَلم يستوكع بعد. وَأما الغشاء الَّذِي يَلِي هَذَا الغشاء إِلَى خَارج فَهُوَ اللفائفي لِأَنَّهُ يشبه اللفائف وَينفذ إِلَيْهِ من السُّرَّة عصب للبول لَيْسَ من الإحليل لِأَن مجْرى الإحليل ضيق وتحيط بِهِ عضلة مؤكلة تطلق بالإرادة وَإِلَى آخِره تعاريج. وَوقت اسْتِعْمَال مثله هُوَ وَقت الْولادَة والتصرّف. وَأما هَذَا فَهُوَ وَاسع مُسْتَقِيم المأخذ وَجعل للبول مفيض خَاص بِهِ لِأَنَّهُ لَو لَاقَى الْبدن لم يحْتَملهُ الْبدن لحرافته وحدته وَذَلِكَ ظَاهر فِيهِ. وَالْفرق بَينه وَبَين رُطُوبَة الْعرق فِي الرَّائِحَة وَحُمرَة اللَّوْن بَين وَلَو لَاقَى أَيْضا المشيمة لَكَانَ رُبمَا أفسد مَا تحتوي عَلَيْهِ الْعُرُوق المشيمة. والمشيمة ذَات صفاقين رقيقين وتنتسج فِيمَا بَينهمَا الْعُرُوق ويتأدى كل جنس مِنْهَا إِلَى عرقين أَعنِي الشرايين والأوردة. فَأَما عرقا الأوردة فَإِذا دخلا استقصرا الْمسَافَة إِلَى الكبد فاتحدا عرقاَ وَاحِدًا ليَكُون أسلم وبعداً إِلَى تحديب الكبد لِئَلَّا يزاحم مفرغة المرار من تقعيرها وبالحقيقة فَإِن هَذَا الْعرق إِنَّمَا ينْبت من الكبد وينحدر إِلَى السُّرَّة من المشيمة ويفترق هُنَاكَ فَيصير عرقين وَيخرج ويتحرك فِي المشيمة إِلَى فوهات الْعُرُوق الَّتِي فِي الرَّحِم. وَهَذِه الْعُرُوق يعرض لَهَا شَيْئَانِ: أَحدهمَا أَنَّهَا تكون عِنْد فوهات التلاقي أدق فَكَأَنَّهَا أَطْرَاف الْفُرُوع وَأَيْضًا فانها تحمر أَولا من هُنَاكَ لِأَنَّهَا تَأْخُذ الدَّم من هُنَاكَ فيظن أَنَّهَا نَبتَت من هُنَاكَ فاذا اعْتبرت سَعَة الثقب أوهم أَن الأَصْل من الكبد وَإِن اعْتبرت الاستحالة إِلَى الدموية أوهم أَن الأَصْل من المشيمة لَكِن

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 758

الِاعْتِبَار الأول هُوَ اعْتِبَار الثقب والمنافذ. وَأما الاستحالات فَهِيَ كمالات للسطوج المحيطة بالثقب وَكَذَلِكَ فَإِن الشرايين تَجْتَمِع إِلَى شريانين إِن أخذت الِابْتِدَاء من المشيمة وجدتهما ينفذان من السرّة إِلَى الشريان الْكَبِير الَّذِي على الصلب متركبين على المثانة فَإِنَّهَا أقرب الْأَعْضَاء الَّتِي يُمكن أَن يسْتَند اليها هُنَاكَ مشدودين بأغشية للسلامة ثمَّ ينفذان فِي الشريان الدَّائِم الَّذِي لَا يَنْفَسِخ فِي الْحَيَوَان إِلَى آخر حَيَاته فَهَذَا هُوَ ظَاهر قَول الْأَطِبَّاء. وَأما فِي الْحَقِيقَة فهما شعبتان منبتهما الْحَقِيقِيّ من الشريان وعَلى الْقيَاس الْمَذْكُور. وَيَقُول الْأَطِبَّاء إِنَّمَا لم يصلح لَهما أَن يتحدا ويمتدا إِلَى الْقلب لطول الْمسَافَة واستقبال الحواجز وَلما قربت مسافتهما من الْمُتَّصِل بِهِ لم يحتاجا إِلَى الِاتِّحَاد. ويذكرون أَن الشريان والوريد النافذين من الْقلب والرئة لما كَانَ لَا ينْتَفع بهما فِي ذَلِك الْوَقْت فِي التنفس مَنْفَعَة عَظِيمَة صرف نفعهما إِلَى الْغذَاء فَجعل لأَحَدهمَا إِلَى الآخر منفذ ينسد عِنْد الْولادَة. وَأَن الرئة إِنَّمَا تكون حَمْرَاء فِي الأجنة لِأَنَّهَا لَا تتنقس هُنَاكَ بل تغتذي بِدَم أَحْمَر لطيف وَإِنَّمَا تبيضها مُخَالطَة الهوائية فتبيضّ. وَتقول الْأَطِبَّاء أَن الغشاء اللفائفي خلق من مني الْأُنْثَى وَهُوَ قَلِيل وَأَقل من مني الرجل فَلم يُمكن أَن يكون وَاسِعًا فَجعل طَويلا ليصل الْجَنِين بأسافل الرَّحِم وضاق عَن الرطوبات كلهَا فَلم يكن بُد من أَن يفزد للعرق مصب وَاسع وَهَذَا من متكلفاتهم والجنين إِذا سبق إِلَى قلبه مزاج ذكوري فاض فِي جَمِيع الْأَعْضَاء وَهُوَ بالذكورية ينْزع إِلَى أَبِيه. وَرُبمَا كَانَ سَبَب ذكوريته غير مزاج أَبِيه بل حَال من الرَّحِم أَو من مزاج عرضي للمني خَاصَّة فَكَذَلِك لَا يجب إِذا أشبه الْأَب فِي أَنه ذكر أَن يُشبههُ فِي سَائِر الْأَعْضَاء بل رُبمَا يشبه الْأُم. والشبه الشخصي يتبع الشكل. والذكورة لَا تتبع الشكل بل المزاج. وَرُبمَا يعرض للقلب وَحده مزاج كمزاج الْأَب يفِيض فِي الْأَعْضَاء. وَأما من جِهَة الاستعداد الشكلي فَيكون الْقبُول من الْمَادَّة فِي الْأَطْرَاف مائلاً إِلَى شكل الْأُم وَرُبمَا قدرت المصورة على أَن تغلب الْمَنِيّ وتشكله من جِهَة التخطيط بشكل الْأَب وَلَكِن تعجز من جِهَة المزاج أَن تَجْعَلهُ مثله فِي المزاج. وَقد قَالَ قوم من الْعلمَاء - وَلم يبعدوا عَن حكم الْجَوَاز - أَن من أَسبَاب الشّبَه مَا يتَمَثَّل عِنْد حَال الْعلُوق فِي وهم الْمَرْأَة أَو الرجل من صُورَة إنسانية تمثلاً متمكناَ. وَأما السَّبَب فِي القدود فقد يكون النُّقْصَان فِيهَا من قبل الْمَادَّة القليلة فِي الأول أَو من قبل قلّة الْغذَاء عِنْد التخلق أَو من قبل صغر الرَّحِم فَلَا يجد الْجَنِين متسعاً فِيهِ كَمَا يعرض للفواكه الَّتِي تخزن فِي قوالب وَهِي بعد فجة فَلَا يزِيد عَلَيْهَا. وَالسَّبَب فِي التوأم كَثْرَة الْمَنِيّ حَتَّى يفِيض إِلَى بَطْني الرَّحِم فيضاً يمْلَأ كلا على حِدة وَرُبمَا اتّفق لاخْتِلَاف مدفع الزرقين إِذا وافى ذَلِك اخْتِلَاف حَرَكَة من الرَّحِم فِي الجذب فَإِن الرَّحِم عِنْد الجذب يعرض لَهَا حركات متتابعة كمن يلتقم لقْمَة بعد لقْمَة وكما تتنفّس السَّمَكَة تنفساً بعد تنفسٍ لِأَنَّهَا أَيْضا تدفع الْمَنِيّ إِلَى قَعْر الرَّحِم دفعات كل دفْعَة يكون مَعهَا جذبة الْمَنِيّ من خَارج طلبا من الرَّحِم للْجمع بَين المنيين وَذَلِكَ شَيْء يحسه المتفقة من المجامعين ويعرفن أَيْضا أَنْفسهنَّ. وَتلك الدفعات والجذبات لَا تكون صرفة بل اختلاجية كَأَن كل وَاحِدَة مِنْهَا مركبة من

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 759

حركات لَكِنَّهَا لَا تتمّ إِلَّا عِنْد عدَّة اختلاجات بل يحس بعد كل جملَة اختلاجات سُكُون مَا ثمَّ يعود فِي مثل السّكُون الَّذِي بَين زرقات الْقَضِيب للمني وَيكون كل مرّة وثانية أَضْعَف قُوَّة وَأَقل عدد اختلاجات. وَرُبمَا كَانَت المرار فَوق ثَلَاث أَو أَربع وَلذَلِك تتضاعف لذتهن فَإِنَّهُنَّ يتلذذن من حَرَكَة الْمَنِيّ الَّذِي لَهُنَّ ويلتذذن من حَرَكَة مني الرجل فِي رحمهن إِلَى بَاطِن الرَّحِم بل يلتذذن بِنَفس الْحَرَكَة الَّتِي تعرض للرحم وَلَا يصدق قَول من يَقُول أَن لذتهن وتمامها موقوفان على إِنْزَال الرجل كَأَنَّهُ إِن لم ينزل الرجل لم تلتذ بإنزال نَفسهَا وَإِن أنزل الرجل وَلم تحدث لرحمها هَذِه الحركات وَلم تسكن مِنْهَا فَإِنَّهَا تَجِد لَذَّة قَليلَة يكون للرجل أَيْضا مثلهَا قبل حَرَكَة منيهم تشبه بالحكة والدغدغة الودية وَلَا قوك من يَقُول أَن مني الرجل إِذا انصب على الرَّحِم أطفأ حَرَارَتهَا وَسكن لهيبها كَمَاء بَارِد ينصب على مَاء حَار يغلي فَإِن هَذَا لَا يكون إِلَّا على الْوَجْه الَّذِي ذَكرْنَاهُ عِنْد إنزالها وبلعها مني الرجل كَمَا ينزل وَفِي غير ذَلِك الْوَقْت لَا يكون قُوَّة يعْتد بهَا وَرُبمَا وَافق زرقه ذكورية صبه إنثاوية فاختلطا ويليها زرقات مثل ذَلِك مرّة بعد مرّة فَحملت الْمَرْأَة ببطون عدَّة إِذْ كل اخْتِلَاط ينحاز بِنَفسِهِ. وَرُبمَا كَانَ اخْتِلَاط المنيين مَعًا ثمَّ تقطعا وانقطعت الْوَاحِدَة السَّابِقَة بِسَبَب ريحي أَو اختلاجي أَو غير ذَلِك من الْأَسْبَاب المفرقة فَيَنْحَاز كل على حِدة وَرُبمَا كَانَ ذَلِك بعد اتساع الغشاء فَتكون كَبِيرَة فِي شَيْء وَاحِد فَهَذَا مِمَّا لَا يتم تكوّنه وَلَا يبلغ الْحَيَاة. وَرُبمَا كَانَ قبل ذَلِك وَمَا يجْرِي هَذَا المجرى فَيُشبه أَن يكون قَلِيل الإفلاح. وَإِنَّمَا المفلح هُوَ الَّذِي وَقع فِي الأَصْل متميزاً والمني الذكوري وَحده يكون بعد غير غزير وَلَا مالىء للرحم وَلَا وَاصل إِلَى الْجِهَات الْأَرْبَع حَتَّى يتَّصل بِهِ مني الْأُنْثَى من الزائدتين القرنيتين الشبيهتين بالنواة. وكما يختلطان يكون الغليان الْمَذْكُور ويتخلّق بالنفخ والغشاء الأول وَيتَعَلَّق الْمَنِيّ كُله حِينَئِذٍ بالزائدتين القرنيتين ويجد هُنَاكَ مَا يمده مَا دَامَ منياً إِلَى أَن يَأْخُذ من دم الطمث وَمن النقر الَّتِي يتَّصل بهَا الغشاء المتولّد. وَعند جالينوس أَن هَذَا الغشاء كلطخ يخلقه مني الْأُنْثَى عِنْد انصبابه إِلَى حَيْثُ ينصت إِلَيْهِ مني الذّكر وَإِن لم يخالطه مَعَه فيمازجه عِنْد المخالطة. وَقد تقبل الْمَرْأَة وَأما الْولادَة فَإِنَّمَا تكون إِذا لم يكف الْجَنِين مَا تُؤَدِّيه إِلَيْهِ المشيمة من الدَّم وَمَا يتَأَدَّى إِلَيْهِ من النسيم وَتَكون قد صَارَت أعضاؤه تَامَّة فيتحرّك حِينَئِذٍ عِنْد السَّابِع إِلَى الخررج كَمَا تتمّ فِيهِ الْقُوَّة. وَإِذا عجز أَصَابَهُ ضعف مَا لَا تثوب إِلَيْهِ مَعَه الْقُوَّة إِلَى التَّاسِع فَإِن خرج فِي الثَّامِن خرج وَهُوَ ضَعِيف لم ينزعج عَن قُوَّة مولّدة بل عَن سَبَب آخر مزعج مؤذٍ ضَعِيف. وَخُرُوج الْجَنِين إِنَّمَا يتم بانشقاق الأغشية الرّطبَة وانصباب رطوبتها وإزلاقها إِيَّاه وَقد انْقَلب على رَأسه فِي الْولادَة الطبيعية لتَكون أسهل للإنفصال. وَأما الْولادَة على الرجلَيْن فَهُوَ لضعف الْوَلَد فَلَا يقدر على انقلاب وَهُوَ خطر وَلَا يفلح فِي الْأَكْثَر. والجنين قبل حركته إِلَى الْخُرُوج فقد يكون مُعْتَمدًا بِوَجْهِهِ على رجلَيْهِ وبراحتيه على رُكْبَتَيْهِ وَأَنْفه بَين الرُّكْبَتَيْنِ والعينان عَلَيْهِمَا وَقد ضمهما إِلَى قدّامه وَهُوَ راكن عُنُقه وَوَجهه إِلَى ظهر أمه حماية للقلب وَهَذِه النصبة أوفق للانقلاب. على أَن قوما قَالُوا: إِن الْأُنْثَى تكون نصبته وَجههَا على خلاف هَذِه

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 760

النصبة وَإِنَّمَا هَذَا للذّكر ويعين على الإنقلاب ثقل الأعالي من الْجَنِين وَعظم الرَّأْس مِنْهُ خَاصَّة وَإِذا انْفَصل انْفَتح الرَّحِم الانفتاح ااذي ل يقدر فِي مثله مثله وَلَا بُد من انْفِصَال يعرض للمفاصل ومدد عناية من الله تَعَالَى معدة لذَلِك فَتَردهُ عَن قريب إِلَى الإتصال الطبيعي وَيكون ذَلِك فعلا من الْأَفْعَال القورة الطبيعية والمصورة. وبخاص أَمر مُتَّصِل من الْخَالِق لاستعداد لَا يزَال يحصل مَعَ نمو الْجَنِين لَا يشْعر بِهِ وَهَذَا من سرّ الله فتعالى الله الْملك الْحق الْمُبين وتبارك الله أحسن الْخَالِقِينَ. فحاصل هَذَا أَن سَبَب ولادَة الْجَنِين الطبيعية احْتِيَاجه إِلَى هَوَاء أَكثر وغذاءً أَكثر وَعند انتباه قوى نَفسه لطلب سَعَة المجمال والنسيم الرغد والغذاء الأوفر هرب عَن الضّيق وَعَن عوز النسيم وَقلة الْغذَاء. وَإِذا ولد لم يكن يحصل النّوم والانتباه. فَإِذا تحصلا مِنْهُ ضحك بعد الْأَرْبَعين يَوْمًا. فصل فِي أمراض الرَّحِم تعرض للرحم جَمِيع الْأَمْرَاض المزاجية واللي! ة والمشتركة وَتعرض لَهَا أمراض الْحمل مثل أَن لَا تحبل وَأَن تحبل فَتسقط أَو لَا تسْقط بل يعسر ويعضل وَيَمُوت فِيهَا الْوَلَد ويعرض لَهَا أمراض الطمث من أَن لَا تطمث أَو ظمث قَلِيلا أَو رديئاً أَو فِي غير وقته أَو أَن يفرط طمثها وَتَكون لَهَا أمراض خاصية وأمراض بِالشّركَةِ بِأَن تشارك هِيَ أَعْضَاء أُخْرَى وَقد تكون عَنْهَا أمراض أَعْضَاء أُخْرَى بِالشّركَةِ بِأَن تشاركها الْأَعْضَاء الْأُخْرَى كَمَا يكون فِي اختناق الرَّحِم. وَإِذا كثرت الْأَمْرَاض فِي الرَّحِم ضعفت الكبد واستعدت لِأَن يتولّد عَنْهَا الإستسقاء. دَلَائِل الْحَرَارَة أما حرارة فَم الرَّحِم فَيدل عَلَيْهِمَا مُشَاركَة الْبدن وَقلة الطمث ويدلّ عَلَيْهَا لون الطمث وخصوصاً إِذا أخذت خرقَة تحان فاحتملته لَيْلَة ثمَّ جقفت فِي الظل وَنظر هَل هُوَ أَحْمَر أَو أصفر فيدلّ على حرارة وعَلى صفراء أَو دم أَو هُوَ أسود أَو أَبيض فَيدل على ضد ذَلِك. لَكِن الْأسود مَعَ اليبس العفن يدل على حرارة وَمَا سواهُ يدل على برودة. وَقد يسْتَدلّ على حَرَارَتهَا من أوجاع فِي نواحي الكبد وخرّاجات وقروح تحدث فِي الرَّحِم وجفاف فِي شفتي الْمَرْأَة وَكَثْرَة الشّعْر وانصباغ المَاء فِي الْأَكْثَر وَسُرْعَة النبض أَيْضا. فصل فِي دَلَائِل الْبرد فِي الرَّحِم احتباس الطمث أَو قلته أَو رقته أَو بياضه أَو سوَاده الشَّديد السوداوي وتطاول الظّهْر وتقدّم أغذية غَلِيظَة أَو بَارِدَة وَتقدم جماع كثير وخدر فِي أعالي الرَّحِم وَقلة الشّعْر فِي الْعَانَة وَقلة صبغ المَاء وَفَسَاد لَونه.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 761

فصل فِي دَلَائِل الرُّطُوبَة رقة الْحيض وَكَثْرَة سيلان الرُّطُوبَة وَإِسْقَاط الْجَنِين كَمَا يعظم. فصل فِي دَلَائِل اليبوسة الْجَفَاف وَقلة السيلان. سَبَب الْعقر إِمَّا فِي مني الرجل أَو فِي مني الْمَرْأَة وَإِمَّا فِي أَعْضَاء الرَّحِم وَإِمَّا فِي أَعْضَاء الْقَضِيب وآلات الْمَنِيّ أَو السَّبَب فِي المبادي كالغتم وَالْخَوْف والفزع وأوجاع الرَّأْس وَضعف الهضم والتخمة وَإِمَّا لخلط طارىء. أما السَّبَب الَّذِي فِي الْمَنِيّ فَهُوَ مثل سوء مزاج مُخَالف لقُوَّة التوليد حَار أَو بَارِد من برد طبيعي أَو برد وَطول احتباس وَأسر أَو رُطُوبَة أَو يبوسة. وَسبب ذَلِك الأغذية الْغَيْر الْمُوَافقَة والحموضات أَيْضا فَإِنَّهَا فِي جملَة مَا يبرد وييبس. وَقد يكون السَّبَب الَّذِي فِي الْمَنِيّ سوء مزاج لَيْسَ مَانِعا للتوليد بل مُعسرا لَهُ أَو مُفْسِدا لما يَأْتِي الرَّحِم من غذَاء الصَّبِي. وَقد يكون السَّبَب فِي الْمَنِيّ أَن يكون مني الرجل مُخَالف التَّأْثِير لما فِي مني الْمَرْأَة مستعدا لقبوله أَو مشاركاً على أحد المذهبين فَلَا يحدث بَينهمَا ولد وَلَو بدل كل مصاحبه أوشك أَن يكون لَهما ولد. وَرُبمَا كَانَ تخَالف المنيين لسَبَب سوء مزاج فِي كل وَاحِد مِنْهُمَا لَا يعتدل بِالْآخرِ بل يزِيد بِهِ فَسَادًا. فَإِذا بَدَلا صَادف كل وَاحِد مِنْهُمَا مَا يعدله بالتضاد فاعتدلا. وَمن جنس الْمَنِيّ الَّذِي لَا يُولد مني الصَّبِي والسكران وَصَاحب التُّخمَة وَالشَّيْخ ومني من يكثر الباه وَمن لَيْسَ بدنه بِصَحِيح فَإِن الْمَنِيّ يسيل من كل عُضْو وَيكون من السَّلِيم سليما وَمن السقيم سقيماً على مَا قَالَه أبقراط وَهَذِه الْأَحْوَال كلهَا قد تكون مَوْجُودَة فِي المنيين جَمِيعًا. وَقد قَالُوا أَن من أَسبَاب وَأما السَّبَب الَّذِي فِي الرَّحِم فإمَّا سوء مُفسد للمني وَأَكْثَره برد مجمد لَهُ كَمَا يعرض من شرب المَاء الْبَارِد للنِّسَاء بِمَا يبرد وَكَذَلِكَ للرِّجَال وَرُبمَا يُغير أَجزَاء الطمث وَرُبمَا يضيق من مسام الطمث فَلَا ينصبّ الطمث إِلَى الْجَنِين وَرُبمَا كَانَ مَعَ مَادَّة أَو رطوبات تفْسد الْمَنِيّ أَيْضا لمخالطته أَو مجقف أَو مُحَلل أَو مرطب أَو مزلق مضعف للمامسكة فَهُوَ كثير أَو مضعف للقوة الجاذبة للمني فَلَا يجذب الْمَنِيّ بِقُوَّة أَو مضيق لمجاري الْغذَاء من حر أَو يبس أَو برد أَو مُفسد لغذاء الصَّبِي أَو مَانع إِيَّاه عَن الْوُصُول لانضمام من الرَّحِم شَدِيد اليبس أَو برد أَو التحام من قُرُوح أَو لحم زَائِد ثؤلولي أَو ليبس يستولي على الرَّحِم فَيفْسد منافذ الْغذَاء فَرُبمَا بلغ من يبسها أَن تشبه الْجُلُود الْيَابِسَة أَو يعرض للمني فِي الرَّحِم الْبَارِدَة الرّطبَة مَا يعرض للبزر فِي الْأَرَاضِي النزة وَفِي المزاج الْحَار الْيَابِس مَا يعرض فِي الْأَرَاضِي الَّتِي فِيهَا نورة مبثوثة. وَإِمَّا لانْقِطَاع الْمَادَّة وَهُوَ دم الطمث إِذا كَانَ الرَّحِم يعجز عَن جذبه وإيصاله. وَإِمَّا لميلان فِيهِ أَو انقلاب أَو

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 762

لسدّة أَو انضمام من فَم الرَّحِم قبل الْحَبل لسدة أَو صلابة أَو لحم زَائِد ثؤلولي أَو غير ثؤلولي أَو التحام قُرُوح أَو برد مقبض وَغير ذَلِك من أَسبَاب السدة أَو يبس فَلَا ينفذ فِيهِ الْمَنِيّ أَو صْعف أَو انضمام بعد الْحَبل فَلَا يمسِكهُ أَو كَثْرَة شَحم مزلق. وَقد يكون بشركة الْبدن كُله وَقد يكون فِي الرَّحِم خَاصَّة والثرب أَو فِي الرَّحِم وَحدهَا. وَإِذا كثر الشَّحْم على الثرب عصر وضيق على الْمَنِيّ وَأخرجه بعصره وَفعله هَذَا أَو لشدَّة هزال فِي الْبدن كُله أَو فِي الرَّحِم أَو آَفة فِي الرَّحِم من ورم وقروح وبواسير وزوائد لحمية مَانِعَة. وَرُبمَا كَانَ فِي فَمه شَيْء صلب كالقضيب يمْنَع دُخُول الذّكر والمني أَو قُرُوح اندملت فملأت الرَّحِم وسدّت فوهات الْعُرُوق الطوامث أَو خشونة فَم الرَّحِم. وَأما السَّبَب الْكَائِن فِي أَعْضَاء التوليد فإمَّا ضعف أوعية الْمَنِيّ أَو فَسَاد عَارض لمزاجها كمن يقطع أوردة أُذُنه من خلف أَو تبطُّ مِنْهُ المثانة عَن حَصَاة فيشارك الضَّرَر أَعْضَاء التولد. وَرُبمَا قطع شَيْء من عصبها وَيُورث ضعفا فِي أوعية الْمَنِيّ وَفِي قوتها المولدة للمني والزراقة لَهُ. وَكَذَلِكَ من يرض خصيته أَو تضمّد بالشوكران أَو يشرب الكافور الْكثير وَأما الْكَائِن بِسَبَب الْقَضِيب فَمثل أَن يكون قَصِيرا فِي الْخلقَة أَو لسَبَب السّمن من الرِّجَال فَيَأْخُذ اللَّحْم أَكْثَره أَو مِنْهَا فيبعد من الرَّحِم وَلَا يَسْتَوِي فِيهِ الْقَضِيب أَو مِنْهُمَا جَمِيعًا أَو لاعوجاجه أَو لقصر الوترة فيتخلى الْقَضِيب عَن الْمُحَاذَاة فَلَا يزرق الْمَنِيّ إِلَى حلق فَم الرَّحِم. وَأما السَّبَب فِي المبادي فقد عددناه بِأَنَّهُ لَا بُد من أَن تكون أَعْضَاء الهضم أَو أَعْضَاء الرّوح قَوِيَّة حَتَّى يسهل الْعلُوق. وَأما الخطا الطارىء فإمَّا عِنْد الْإِنْزَال قبل الاشتمال أَو بعد الاشتمال. فَأَما عِنْد الْإِنْزَال فَأن فَإِن كَانَ السَّابِق الرجل تَركهَا وَلم تنزل وَإِن كَانَت السَّابِقَة الْمَرْأَة أنزل الرجل بعد مَا أنزلت الْمَرْأَة فَوقف فَم رَحمهَا عَن حركات جذب الْمَنِيّ فاغرة إِلَيْهِ فغراً بعد فغر مَعَ جذب شَدِيد الْحس يحس بذلك عِنْد إنزالها. وَإِنَّمَا يفعل ذَلِك عِنْد إنزالها إِمَّا لتجذب مَاء الرجل مَعَ مَا يسيل إِلَيْهَا من أوعية منيها الْبَاطِنَة فِي الرَّحِم الصابة إِلَى دَاخله عِنْد قوم وَإِمَّا لتجذب مَاء نَفسهَا إِن كَانَ الْحق مَا يَقُوله قوم اخرون أَن منيها - وَإِن تولد دَاخِلا - فَإِنَّهُ ينصب إِلَى خَارج فَم الرَّحِم ثمَّ يبلغهُ فَم الرَّحِم لتَكون حركتها إِلَى جذب مني نَفسهَا من خَارج. منبهاً لَهَا عِنْد حَرَكَة منيها فيجذب مَعَ ذَلِك مني الرجل فَإِنَّهَا لَا تخص بإنزال الرجل. وَأما الْخَطَأ الطارىء بعد الاشتمال فَمثل حَرَكَة عنيفة من وثبة أَو صدمة وَسُرْعَة قيام بعد الْإِنْزَال وَنَحْو ذَلِك بعد الْعلُوق فيزلق أَو مثل خوف يطْرَأ أَو شَيْء من سَائِر أَسبَاب الْإِسْقَاط الَّتِي تذكرها فِي بَابهَا. قَالَ أبقراط: لَا يكون رجل الْبَتَّةَ أبرد من امْرَأَة أَي فِي مزاج أَعْضَائِهِ الرئيسة ومزاجه الأول ومزاج منيه الصحي دون مَا يعرض من أمزجة طارئة. وَاعْلَم أَن الْمَرْأَة الَّتِي تَلد وتحبل أقل أمراضاً من العاقر إِلَّا أَنَّهَا تكون أَضْعَف مِنْهَا بدناً وأسرع تعجيزاً. وَأما العاقر فتكثر أمراضها ويبطؤ تعجزها وَتَكون كالشابة فِي أَكثر عمرها.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 763

العلامات: أما عَلَامَات أَن الْعقر من أَي المنيين كَانَ فقد قيل أَشْيَاء لَا يحِق صِحَّتهَا وَلَا نقضي فِيهَا شَيْئا مثل مَا قَالُوا أَنه يجب أَن يجرب المنيان فَأَيّهمَا طفا فِي المَاء فالتقصير من جِهَته. قَالُوا ويصبّ البولان على أصل الخسّ فَأَيّهمَا جفف فَمِنْهُ التَّقْصِير. وَمن ذَلِك قَالُوا أَنه يُؤْخَذ سبع حبات من حِنْطَة وَسبع حبات من شعير وَسبع باقلات وَتصير فِي إِنَاء خزف ويبول عَلَيْهِ أَحدهمَا وَيتْرك سَبْعَة أَيَّام فَإِن نبت الْحبّ فَلَا عقر من جِهَته. وَقَالُوا مَا هُوَ أبعد من هَذَا أَيْضا. وَأحسن مَا قَالُوا فِي تجربة الْمَرْأَة أَنه يجب أَن يبخر رحم الْمَرْأَة فِي قمع بخور رطيب فَإِن نفذت مِنْهُ الرَّائِحَة إِلَى فِيهَا ومنخريها فالسبب لَيْسَ مِنْهَا وَإِن لم ينفذ فهناك سدد وأخلاط رَدِيئَة تمنع أَن تصل رَائِحَة البخور وَالطّيب. وَقَالُوا تحْتَمل ثومة وَتنظر هَل تَجِد رائحتها وطعمها من فَوق وَأكْثر دلَالَة هَذَا على أَن بهَا سدداً أَو لَيست. فَإِن كَانَ بهَا سدد فَهُوَ دَلِيل عقر وَإِن لم يكن بهَا سدد فَلَا يبعد أَن يكون للعقر أَسبَاب أخر. وللحبل مَوَانِع أخر وكل امْرَأَة تظهر وَيبقى فَم رَحمهَا رطبا فَهِيَ مزلقة. وَأما عَلَامَات الْمَنِيّ وأعضائه فِي مزاجه ومزاجها فَيعرف كَمَا علمت حرارته وبرودته من منيّه وإحساس الْمَرْأَة بلمسه وَمن خثورته ورقته وَمن حَال شعر الْعَانَة وَمن لَونه ورائحته وَمن سرعَة النبض وبطئه وَمن صبغ القارورة وَقلة صبغها وَمن مُشَاركَة الْجَسَد. أما الرُّطُوبَة واليبوسة فتعرف من الْقلَّة مَعَ الغلظ وَالْكَثْرَة مَعَ الرقة. والمني الصَّحِيح هُوَ الْأَبْيَض اللزج الْبراق الَّذِي يَقع عَلَيْهِ الذُّبَاب ويكل مِنْهُ وريحه ريح الطّلع أَو الياسمين. وَأما عَلَامَات الطمث وأعضائه فِي مزاجها فيستدل عَلَيْهِ كَمَا علمت أما على الْحَرَارَة والبرودة فَمن الملمس ولون الطمث وَهُوَ إِلَى صفرَة وَسَوَاد أَو كدورة أَو بَيَاض وَمن أَحْوَال شعر الْعَانَة. ويستدل على الرُّطُوبَة واليبوسة من الْكَثْرَة مَعَ الرقة وَمن كَون الْعَينَيْنِ وارمتين كمدتين فَإِن الْعين تدل على الرَّحِم عِنْد أبقراط أَو للقلة مَعَ الغلظ. وأية امْرَأَة طهرت فَلم يجِف فَم رَحمهَا بل كَانَ رطبا فَإِنَّهَا لَا تحبل. وَأما السّمن والهزال والشحم وَقصر الْقَضِيب واعوجاجه وَقصر الوترة وانقلاب الرَّحِم وَحَال الإنزالين فأمور تعرف بالإختبار. والفروج الشحمية الثرب تكون ضيقَة المداخل بعيدته قَصِيرَة الْقُرُون ناتئة الْبُطُون تنهز عِنْد كل حَرَكَة وتتأذى بِأَدْنَى رَائِحَة. وَيدل على ميلان الرَّحِم أَن يحس دَاخل الْفرج فَإِن لم يكن فَم الرَّحِم محاذياً فَهُوَ مائل. وَصَاحب الميلان والانقلاب يحسّ وجعاً عِنْد المباضعة. التَّدْبِير والعلاج: تَدْبِير هَذَا الْبَاب يَنْقَسِم إِلَى وَجْهَيْن: أَحدهمَا التأني لإحبال والتلطف فِيهِ وَالثَّانِي معالجات وَأما العاقر والعقيم خلقَة والمنافي المزاج لصَاحبه الْمُحْتَاج إِلَى تبديله وَقصر اَلته فَلَا دَوَاء لَهُ. وَكَذَلِكَ الَّذِي انسدّت فوهات طمثها من قُرُوح اندملت فملست وَالَّتِي تحْتَاج إِلَى تَبْدِيل الزَّوْج فَلَيْسَ يتَعَلَّق بالطبيب علاجها. وَأما سَائِر ذَلِك فَلهُ تَدْبِير. أما تَفْصِيل الْوَجْه الأول فَهُوَ أَنه يجب أَن يخْتَار أوفق الْأَوْقَات للجماع وَقد

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 764

خُصُوصا لبن الماعز والاسفيذباجات المرطّبات. وَإِن كَانَ السَّبَب ضيق فَم الرَّحِم فَيجب أَن يسْتَعْمل فِيهَا دائمأ ميل من أسرب ويغلظ على تدريج وَيمْسَح بالمراهم الملينة ويستكثر من الْجِمَاع. وينفعها أكل الكرنب وَيسْتَعْمل الكرفس والكمون والأنيسون وَنَحْوه. وَأكْثر أَسبَاب امْتنَاع الْحَبل الْقَابِل للعلاج هُوَ الْبرد والرطوبة وَأكْثر الْأَدْوِيَة المحبلة موجهة نَحْو تلافي ذَلِك وَلَا بُد من الاستفراغات للرطوبة - إِن كَانَت رُطُوبَة - بالإيارجات وبالحمولات والحقن. فَمن المشروبات المعجونات الحارة مثل المثروذيطوس والترياق والتياذريطوس ودواء الكاكبينج. وَمن المشروبات ذَوَات الْخَواص أَن تسقى الْمَرْأَة بَوْل الْفِيل فَإِنَّهُ عَجِيب فِي الإحبال. ولتفعل ذَلِك بِقرب الْجِمَاع وحينما تجامع وَأَيْضًا تشرب نشارة العاج فَإِنَّهُ حَاضر النَّفْع وبزر سيساليوس جيد مجرب. وَقد يسقى مِنْهُ الْمَوَاشِي الْإِنَاث ليكْثر النِّتَاج. وَمن الفرزجات مَا يتَّخذ من دهن البلسان ودهن البان ودهن السوسن والفرزجات من النفط الْأسود وَأَيْضًا شَحم الأوز فِي صوفة وَمن أظفار الطّيب والمسك والسنبل والسعد والشبث والصعتر والنانخواه والزوفا والمقل وَخصي الثَّعْلَب وَالدَّار شيشعان وَجوز السرو وَحب الْغَار والسك والحماما والساذج والقردمانا وَمن كل مسخن قَابض خُصُوصا المزلق وَاحْتِمَال الأنفحة وخصوصاً أنفحة الأرنب مَعَ الزّبد بعد الطُّهْر تعين على الْحَبل أَو مَعَ دهن البنفسج وَكَذَلِكَ احْتِمَال البعرة وَاحْتِمَال مرَارَة الظبي الذّكر على مَا يُقَال وخصوصاً إِن جعل مَعهَا شَيْء من خصي ثَعْلَب وَكَذَلِكَ احْتِمَال بَعرَة وَاحْتِمَال مرَارَة الذِّئْب والأسد قدر دانقين. شيافة جَيِّدَة: يُؤْخَذ سنبل وزعفران وَمر وسكّ ومصطكي وجندباستر بدهن الناردين. وَأَيْضًا يُؤْخَذ من المرّ أَرْبَعَة دَرَاهِم وَمن الايرسا وبعر الأرنب دِرْهَمَانِ يهيأ مِنْهَا فرزجة بلوطية وتحتمل وتغيّر فِي كل ثَلَاثَة أَيَّام. وأيضاَ يُؤْخَذ عسل مصفى وسكبينج ومقل ودهن السوسن. فرزجة جَيِّدَة: يُؤْخَذ زعفران حَماما سنبل إكليل الْملك من كل وَاحِد ثَلَاثَة دَرَاهِم وَنصف ساذج وقردمانا من كل وَاحِد أُوقِيَّة شَحم الأوز وصفرة الْبيض أوقيتان ودهن الناردين نصف أُوقِيَّة يحْتَمل بعد الظّهْر فِي صوفة إسمانجونية ثَلَاثَة أَيَّام يجدد كل يَوْم. وَأَيْضًا يُؤْخَذ الثوم الْيَابِس أَو الرطب ويصبّ عَلَيْهِ مثله دهن الْحل ويطبخ حَتَّى يتهرى وَتذهب المائية وَيحْتَمل فِي صوفة فَإِنَّهُ جيد. وَرُبمَا احْتِيجَ قبل احْتِمَال الفرزجات إِلَى الحقن بِشَيْء فِيهِ قُوَّة من شَحم الحنظل فَيخرج الرطوبات أَو تحْتَمل فِي فرجهَا مثل صمغ الكندر فَيخرج مِنْهُ الرطوبات وَمن البخورات أَقْرَاص تتَّخذ من المر والميعة وَحب الْغَار ويبخر مِنْهَا كل يَوْم. وَأَيْضًا يُؤْخَذ زرنيخ أَحْمَر وَجوز السرو يعجن بميعة سَائِلَة ويبخر بِهِ فِي قمع بعد الظّهْر ثَلَاثَة أَيَّام وَلَاء وَكَذَلِكَ مر وميعة سَائِلَة وقنة وَحب غَار والشونيز والمقل والزوفا. عَلَامَات الْحَبل وَأَحْكَامه: يدل عَلَيْهِ مَا سبق من توافي الإنزالين وحاله كالفتور عقيب الْجِمَاع وَتَكون الكمرة كَأَنَّهَا

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 766

تمص عِنْد إنزالها وَتخرج وَهِي إِلَى اليبوسة مَا هِيَ ويعقبه شدَّة انضمام فَم الرَّحِم حَتَّى لَا يدْخلهُ المرود وَكَذَلِكَ ارتفاعه إِلَى فَوق وَقُدَّام وتقلصه من غير صلابة وَمن شدَّة يبس تِلْكَ النَّاحِيَة ويحتبس الطمث فَلَا تطمث إِلَى حِين أَو تطمث قليلاَ وَيحدث وجع قَلِيل فِيمَا بَين السُّرَّة والقبل وَرُبمَا عسر الْبَوْل. ويعرض لَهَا أَن تكره الْجِمَاع بعد ذَلِك وتبغضه فَإِذا جومعت لم تنزل وَحدث بهَا عِنْد الْجِمَاع وجع تَحت السُّرَّة وغثيان. والحبلى بِالذكر أَشد بغضاَ للجماع من الحبلى بِالْأُنْثَى فَإِنَّهَا رُبمَا لم تكره الْجِمَاع ثمَّ مَا يعقبه من كرب وكسل وَثقل بدن وخبث نفس وَقيل غثيان وجشاء حامض وقشعريرة وصداع ودوار وظلمة عين وخفقان ثمَّ تهيج شهوات رَدِيئَة بعد شهر أَو شَهْرَيْن ويصفر بَيَاض عينهَا ويخضر وَرُبمَا غارت عينهَا واسترخى جفنها ويحتد نظرها وَتَصْفَر حدقتها ويغلظ بياضها وَلم يصفر فِي الْأَكْثَر. وَلَا بُد من تغيّر لون وحدوث آثَار خَارِجَة عَن الطبيعة وَإِن كَانَ فِي حمل الذّكر أقل وَفِي حمل الْأُنْثَى أَكثر. وَرُبمَا سكن الْحَبل أوجاع الظّهْر والورك بتسخينه للرحم. فَإِذا وضعت عَاد وَرُبمَا تغير بدنهَا عَمَّا كَانَ عَلَيْهِ فانبسط واصفرت عَلَيْهِ عروقه واخضرت. وَفِي أَكثر الْأَحْوَال يعرض للحبالى أَن تستزخي أبدانهن فِي الِابْتِدَاء لاحتباس الطمث وَزِيَادَة مَا يحبس مِنْهُ على مَا يحْتَاج إِلَيْهِ الْجَنِين لصغره وَضَعفه عَن التغذي. ثمَّ إِذا عظم الْجَنِين يغتذي بذلك الْفضل فانتعش وسكنت أعرض احتباسه فَإِذا علقت الْجَارِيَة وَلم تبلغ بعد خمس عشرَة سنة خيف عَلَيْهَا الْمَوْت لصِغَر الرَّحِم وَكَذَلِكَ حَال من يُصِيبهَا من الْكِبَار مِنْهُنَّ حمى حادة فَتقْتل من جِهَة مَا تورث من سوء المزاج للجنين وَهُوَ ضَعِيف لَا يحْتَملهُ. وَمن جِهَة أَن غذاءه يفْسد مزاجه وَمن جِهَة أَن الْأُم إِذا لم تغتذ ضعف الْجَنِين وَإِن اغتذي ضعفت هِيَ وَكَذَلِكَ إِذا عرض فِي رَحمهَا ورم حَار فَإِن كَانَ فلغمونيا فَرُبمَا رجى مَعَه فِي الْأَقَل خلاص الْجَنِين وَالأُم. والماشرا رَدِيء جدا. وَقد يعرف الْحَبل بتجارب مِنْهَا أَن تسقى الْمَرْأَة مَاء الْعَسَل عِنْد النّوم أوقيتين بِمثلِهِ مَاء الْمَطَر ممزوجاً وَتنظر هَل يمغص أم لَا وَالْعلَّة فِيهِ احتباس النفخ بمشاركة المعي. على أَن الْأَطِبَّاء يتعجبون من هَذَا وَهُوَ مجرب صَحِيح إِلَّا فِي المعتادات لشرب ذَلِك. وَأَيْضًا تكلّف الصَّوْم يَوْمًا وَعند الْمسَاء تزمل فِي ثِيَاب وتتدخن على إجانة مثقوبة وقمع ببخور فَإِن خرج الدُّخان والرائحة من الْفَم وَالْأنف فَلَيْسَ يها حَبل. وَكَذَلِكَ مجرب على الخواء احْتِمَال الثومة وَالنَّوْم عَلَيْهَا وَهل تَجِد رِيحهَا وطعمها فِي الْفَم أم لَا. وَمَا قُلْنَاهُ فِي بَاب الإذكار والإيناث من تجربة احْتِمَال الزراوند بالعسل. وَبَوْل الحبالى فِي أول الْحَال أصفر إِلَى زرقة كَأَن فِي وَسطه قطناً منفوشاً وَقد يدل على الْحَبل بَوْل صافي القوام عَلَيْهِ شَيْء كالهضاب وخصوصاَ إِذا كَانَ فِيهِ مثل الْحبّ يصعد وَينزل. وَأما فِي اخر الْحَبل فقد يظْهر فِي قواريرهن حمرَة بدل مَا كَانَ فِي أول الْحَبل زرقة. واذا حركت قَارُورَة الحبلى فتكدرت فَهُوَ آخر الْحَبل وان لم يتكدّر فَهُوَ أول الْحَبل. فصبل فِي سَبَب الإذكار والايناث: إِن سَبَب الإذكار هُوَ مني الذّكر وحرارته وغزازته وموافقة الْجِمَاع

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 767

فِي وَقت طهرهَا ودرور الْمَنِيّ من الْيَمين فَهُوَ أسخن وأثخن قواماً وَيَأْخُذ من الْكُلية الْيُمْنَى وَهِي أسخن وَأَرْفَع وَأقرب إِلَى الكبد وَكَذَلِكَ إِذا وَقع فِي يمنى الرَّحِم وَكَذَلِكَ مني الْمَرْأَة فِي خواصه وَفِي جِهَته والبلد الْبَارِد والفصل الْبَارِد وَالرِّيح الشمالية تعين على الإذكار والضدعلى الضِّدّ وَكَذَلِكَ سنّ الشَّبَاب دون الصِّبَا والشيخوخة. وَقَالَ بَعضهم أَنه إِن جرى من يَمِين الرجل إِلَى يَمِينهَا أذكر وَمن الْيَسَار أنث. وَإِن جرى من يسَاره إِلَى يَمِينهَا كَانَ أُنْثَى مذكّرة وَمن يمنيه إِلَى يسارها كَانَ ذكرا مخنثاً. وَقَالَ بعض من تجازف أَن الْحَبل يَوْم الْغسْل يكون بِذكر إِلَى الْخَامِس وَيكون بِجَارِيَة إِلَى الثَّامِن ثمَّ يكون بِغُلَام إِلَى الْحَادِي عشر ثمَّ يكون خُنْثَى وَدم الحبلى بِذكر أسخن كثيرا من دم الحبلى بأنثى. عَلَامَات الإذكار والإيناث: الْحَامِل للذّكر أحسن لوناً وَأكْثر نشاطاً وأنقى بشرة وَأَصَح شَهْوَة وأسكن أعراضاً وتحسّ بثقل من الْجَانِب الْأَيْمن فَإِن أَكثر مَا يتَوَلَّد الذّكر يكون من مني اندفق إِلَى الْيَمين من جَنْبي الرَّحِم. وَإِنَّمَا يكون ذَلِك إِمَّا لشوق ذَلِك الْجَانِب إِلَى الْقبُول أَو لِأَن الدفق كَانَ من الْبَيْضَة الْيُمْنَى. وَإِذا تحرّك الْجَنِين الذّكر تحرّك من الْجَانِب الْأَيْمن. وَأول مَا يَأْخُذ الثدي فِي الازدياد وَتغَير اللَّوْن يكون من صَاحِبَة الذّكر من الْجَانِب الْأَيْمن وخصوصاً الحلمة الْيُمْنَى وإليها يجْرِي اللَّبن أَولا ويدر أَولا وَيكون اللَّبن الَّذِي يحلب من ضرْعهَا غليظاً لزجاً رَقِيقا مائياً حَتَّى إِن لبن الذّكر يقطر على المراَة وَينظر إِلَيْهِ فِي الشَّمْس فَيبقى كَأَنَّهُ قَطْرَة زئبق أَو قَطْرَة لُؤْلُؤ يسيل وَلَا يتطامن وتزداد الحلمة فِي ذَات الذّكر حمرَة لَا سواداً شَدِيدا وَتَكون عروق رِجْلَيْهَا حَمْرَاء لَا سَوْدَاء وَيكون النبض الْأَيْمن مِنْهَا أَشد امتلاء وتواتراً. قَالُوا: وَإِذا تحرّكت عَن وقُوف حركت أَولا رجلهَا الْيُمْنَى وَهُوَ مجرّب وَإِذا قَامَت اعتمدت على الْيَد الْيُمْنَى وَتَكون عينهَا الْيَمين أخف حَرَكَة وأسرع وَالذكر يَتَحَرَّك بعد ثَلَاثَة أشهر وَالْأُنْثَى بعد أَرْبَعَة. قَالُوا وَمن الْحَبل فِي معرفَة ذَلِك أَن يُؤْخَذ من الزراوند مِثْقَال فيسحق ويعجن بِعَسَل وتحتمله بصوفة خضراء من غدْوَة إِلَى نصف النَّهَار على الرِّيق فَإِن حلا رِيقهَا فَهِيَ حُبْلَى بِذكر وَإِن أمرَه فَهِيَ حُبْلَى بأنثى وَإِن لم يتَغَيَّر فَلَيْسَتْ بحبلى. وَفِي هَذِه الْحِيلَة نظر وَيحْتَاج إِلَى تجربة أَو فضل بحث عَن علتها فِي عَلَامَات حَبل الْأُنْثَى وأضداد ذَلِك. وَمِمَّا يؤكده كَثْرَة قُرُوح الرجلَيْن خُصُوصا فِي السَّاقَيْن وَكَثْرَة أورامهما. وَرُبمَا كَانَ الْحمل بِذكر إِنَّمَا هُوَ بِذكر ضَعِيف مهين فَكَانَ أَسْوَأ حَالا وأردأ من. عَلَامَات الْحمل بأنثى قَوِيَّة. وَالنُّفَسَاء عَن الذّكر يَنْقَضِي نفَاسهَا فِي خَمْسَة وَعشْرين يَوْمًا إِلَى ثَلَاثِينَ يَوْمًا إِلَّا اْن يكون بهَا سقم. وَالْأُنْثَى من خَمْسَة وَثَلَاثِينَ إِلَى أَرْبَعِينَ ودْلك أَكثر الْأَمر. وَمن مجربات الْقَوْم أَنهم قَالُوا أَن لبن الْمَرْأَة إِذا حلب فِي المَاء ويطفو فَوق المَاء وَلَا ينزل فَالْوَلَد ذكر. وَإِن نزل وَلَا يطفو فَوق المَاء فَالْوَلَد أُنْثَى فصل فِي تَدْبِير الإذكار يجب أَن يسخن الْمَرْأَة وَالرجل بالعطر والبخور والأغذية وَيشْرب المثروديطوس والفرزجات الْمَذْكُورَة إِن احْتِيجَ إِلَيْهَا وبالحقن المسخنة والمروخات كلهَا وَلَا يلْتَفت إِلَى

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 768

محَالة مَا يعرض للضعيف المحاول للحركات المخلصة إِذا انبثّ دون متوجهه إعياء وَعجز فيمرض لَا محَالة ويضعف وتنحلّ قوته فَإِذا ولد فِي مثل تِلْكَ الْحَال كَانَ حكمه حكم الْمَوْلُود الْمَرِيض الضَّعِيف وَمن حكمه أَن لَا يُرْجَى لَهُ الْحَيَاة. وَأما الْمَوْلُود فِي التَّاسِع فَإِن كَانَت قد تمت خلقته واشتاق إِلَى الْحَرَكَة فِي السَّابِع لم يُمكنهُ أَن يتفصى بل بَقِي فِي الرَّحِم وَعرض لَهُ فِي الثَّامِن مَا قُلْنَاهُ انْتَعش فِي مُدَّة شهر إنتعاشاً يرد إِلَيْهِ الْقُوَّة عَن انقلابه واستوى إِلَى أَن لَا يعود منقلباً واستحكم وتحنك فَإِذا ولد سلم. وَإِذا لم يكن كَذَلِك بل اشتاق إِلَى الْحَرَكَة فِي ذَلِك الْوَقْت فَحكمه حكم كل ضَعِيف الْبَتَّةَ. وَأكْثر مَا يُولد فِي الْعَاشِر يكون قد عرض لَهُ إِن اشْتهى الْولادَة فِي التَّاسِع فَلم يتيسرله وَعرض لَهُ مَا يعرض للمولود فِي الثَّامِن وقليلاً مَا يتَّفق أَن يكون ورم الانفصالي وَاقعا فِي السَّابِع ثمَّ يَمْتَد الأنتعاش إِلَى الْعَاشِر حَتَّى يَقع لَهُ انتعاش تَامّ فِي الْعَاشِر فَهَذَا نَادِر. وَمَعَ ذَلِك فَهُوَ دَلِيل على ضعف الْقُوَّة إِذْ أخرت التَّدَارُك من السَّابِع إِلَى الْعَاشِر. تَدْبِير كلي للحوامل: يجب أَن يعتنى بتليين طبيعتهن دَائِما بِمَا يلين باعتدال مثل الإسفيذباجات الدسمة ومثلا الشيرخشت وَنَحْوه إِذا اعتقلت الطبيعة جدا وَأَن يكلفن الرياضه المعتدلة وَالْمَشْي الرفيق من غير إفراط فَإِن المفرط يسْقط وَذَلِكَ لِأَنَّهُنَّ يبتلين بِمَا عرض لَهُنَّ من احتباس الطمث بِأَن تكْثر فِيهِنَّ الفضول وَيجب أَن لَا يدمن الْحمام بل الْحمام كالحرام عَلَيْهِنَّ إِلَّا عِنْد الإقراب وَيجب أَن لَا تدهن رؤوسهن فَرُبمَا عرض من ذَلِك نزلة فَيعرض السعال فيزعزع الْجَنِين ويعده للاسقاط. وَيجب أَن يجتنبن الْحَرَكَة المفرطة والوثبة والضربة والسقطة وَالْجِمَاع خَاصَّة والامتلاء من الْغذَاء وَالْغَضَب وَلَا يُورد عَلَيْهِنَّ مَا يغمهن ويحزنهن وَيبعد عَنْهُن جَمِيع أَسبَاب الْإِسْقَاط وخصوصاً فِي الشَّهْر الأول والى عشْرين يَوْمًا وخصوصاً فِي الاسبوع الاول والى ثَلَاثَة أَيَّام من الْعلُوق فهناك يحرم عَلَيْهِنَّ كل مزعزع وَينظر فِيمَا كتبناه من حفظ الْجَنِين وَيجب أَن يدثر عا تَحت الشراسيف مِنْهُنَّ بصوف ليّن. وأغذيتهن: الْخبز النقي بالإسفيذباجات والزيرباجات ويجتنبن كل حريف وَمر كالكبر والترمس وَالزَّيْتُون الْفَج وكل محر للطمث كاللوبيا والحمص والسمسم. وَإِن اشتهين الطَّعَام فِي يَوْم الْعلُوق فَإِن أبقراط يَأْمر بسقيهن السويق فِي المَاء فَإِنَّهُ - وَإِن نفخ - فَهُوَ سريع الْغذَاء. وشرابهن هُوَ الريحاني الرَّقِيق الْعَتِيق. وَقد قَالَ) أبقراط (يسقين شراباَ أسود وَيُشبه أَن يكون عَنى بِهِ الرَّقِيق الْأسود فَيكون سوَاده لقُوته لَا لعكره ونقلهن الزَّبِيب والسفرجل الحلو والكمثري المنبه للشهوة والتفاح المز وَالرُّمَّان المز. وَأما أدويتهن فَمثل جوارشن اللُّؤْلُؤ. ونسخته: يُؤْخَذ لُؤْلُؤ غير مثقوب دِرْهَم عاقرقرحا دِرْهَم زنجبيل ومصطكي من كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم زرنباد ودرونج وبزر كرفس وشيطرج وقاقلة وَجوز بوا وبسباسة وقرفة من كل وَاحِد لدرهمان بهمن أَبيض وبهمن أَحْمَر وفلفل وَدَار فلفل من كل وَاحِد ثَلَاثَة دَرَاهِم دَار صيني خَمْسَة دَرَاهِم سكر سليماني مثل الْجَمِيع أَو أَكثر الشربة مِنْهُ مثل ملعقة فَإِنَّهُ يصلح حَال رَحمهَا رحال معدتها وَيجب أَن تشتدّ الْعِنَايَة بمعدتهن فتقوى بِمثل الجلنجبين مَعَ الْعود والمصطكي

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 771

وَنَحْوه. وَمن الجوارشنات المتخذة من السكر الْكثير بأفاويه لَيست بحادة جدا وبالأضمدة القابضة المسخنة العطرة. تَدْبِير النُّفَسَاء: يجب إِذا وضعت أَن تدثر وتجتهد فِي درور طمث كافٍ وَتصْلح الْغذَاء وَلَا تنْتَقل دفْعَة إِلَى التَّدْبِير الغليظ فيحمها ويضعف الْقُوَّة الْمُغيرَة فِي كَبِدهَا وَيكثر عطشها وَرُبمَا استسقت فَإِن صلبت مَعَ ذَلِك كَبِدهَا لم يرج لَهَا برْء. وَأَيَّام النّفاس لَهَا حركات وأدوار وابتداؤها أول حُدُوث الِاضْطِرَاب والوجع وَإِذا جَاوز الْمَرِيض عشرِين يَوْمًا إِلَى الرَّابِع وَالْعِشْرين وَالْمَرَض قَائِم أَو معاود دلّ على بطء الِانْقِضَاء وَلَا بدّ من استفراغ فِي غير يَوْم البحران إِن لم يكن ضعف وَإِن كَانَ ضعف فَتتْرك الإسهال أولى. شَهْوَة الْحَوَامِل: إِذا سَقَطت شَهْوَة الْحَوَامِل انتفعن بترك الدسم الشَّديد الدسومة والحلو الشَّديد الْحَلَاوَة وَاسْتِعْمَال مشي رَقِيق وبالقصد فِي شرب المَاء والاقتصار من الشَّرَاب على الريحاني الْقَلِيل الرَّقِيق فَإِنَّهُ نَافِع مصلح للشهوة وَلما يعرض من الغثيان والقيء الْكثير. وَمن الْأَدْوِيَة المعيدة للشهوة المقوية لَهَا كل مَا فِيهِ قبض مَعَ حرارة لَطِيفَة مثل عَصا الرَّاعِي مطبوخاً بالشبث تشرب وسلاقته والزراوند قبل الطَّعَام وَبعده يتَنَاوَل مِنْهُ قَلِيل والضمّادات الْمَعْرُوفَة المقوية للمعدة المتخذة من السفرجل والقسب وقصب الذريرة والسنبل بِالشرابِ الريحاني الْعَتِيق وَرُبمَا جعل فِيهِ بزر الكرفس والأنيسون والرازيانج وخصوصاً إِن كَانَ هُنَاكَ وجع ونفخة. وَإِذا ساءت شهوتها بإفراط اجْتهد فِي تنقية معدتها بِمثل مَاء الجلنجبين الْمُتَّخذ بالورد الْفَارِسِي ثمَّ يصلح بالحموضات. ولرب الحصرم وَشَرَابه الْمُتَّخذ بالعسل أَو بِمَاء السكر مَنْفَعَة جَيِّدَة فِي ذَلِك وموافقة للجنين. والنشاستج المجفف يُوَافق مشهيات الطين مِنْهُنَّ وَرُبمَا انتفعن بالحريفات مثل الْخَرْدَل وَنَحْوه فَإِنَّهُ يقطع الْخَلْط الرَّدِيء وينبه الشَّهْوَة وَهُوَ غَايَة فِي رد شهوتهن. وَإِذا صدقت شهوتهن للجبن شوى لَهُنَّ الرطب على جمر حَتَّى يجِف فَإِن ذَلِك أفضل من الْيَابِس بالحريف فَإِن الأول أقل فضلا وَالثَّانِي أفتق للشهوة وَأما ريَاح معدتهن ووجعها فيستعمل لَهَا هَذَا الجوارشن. ونسخته: يُؤْخَذ من الكقون الْكرْمَانِي المنقوع فِي الْخلّ يَوْمًا وَلَيْلَة المقلو بعد ذَلِك وَمن الكندر والسعتر الْفَارِسِي من كل وَاحِد جُزْء وَمن الجندبيدستر ثلث جُزْء يستفّ مِنْهُ من نصف مِثْقَال إِلَى مِثْقَال وَإِن عجن بشراب السكر أَخذ مِنْهُ أَكثر. وَأما قيئهن على الطَّعَام فَيجب أَن يُعْطين بعد الطَّعَام مَا لَهُ عطرية وَقبض كالسفرجل المشوي وخصوصاً وَقد غرزت فِيهِ شظايا الْعود الْهِنْدِيّ ويدام غمز أَيْدِيهنَّ وَأَرْجُلهنَّ وَيسْتَعْمل على معدهن الأضمدة الْمَعْلُومَة ويمسكن فِي أفواههن حبّ الرُّمَّان مَعَ ورق النعنع ويلحسن شيئاَ من الميبة والطين الأرمني مِمَّا يسكّن غثيهن. خفقان الْحَوَامِل: أَكثر مَا يعرض ذَلِك لَهُنَّ يكون بمشاركة فَم الْمعدة وبسبب خلط فِيهِ وَكَثِيرًا مَا يخففه تجرعّ المَاء الْحَار والرياضة الْخَفِيفَة الحادرة لما فِي الْمعدة. تَدْبِير سيلان طمث الْحَوَامِل: تطبخ القوابض الَّتِى لَا طيب فِيهَا

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 772

فِي المَاء وَيسْتَعْمل مِنْهُ الآبزن مثل العدس وقشور الرُّمَّان والجلنار والعفص والبلوط وَنَحْوه وَقد يتَّخذ من العفص والجلنار وقشور الرُّمَّان والتين الْيَابِس ضماد وَيُوضَع على الْعَانَة بالخلّ. تورّم أَقْدَام الْحَوَامِل وتربلها: تضمد أقدامهن بورق الكرنب وتطلى بنبيد ممزوج بخل ويطبخ الأترج وينطل بِهِ أَو يلطخ بقيموليا وَقد يجبل القضب ضماداً بالخل والشبث أَيْضا بالخل. أَسبَاب الْإِسْقَاط إِمَّا بادية من سقطة أَو ضَرْبَة أَو رياضة مفرطة أَو وثبة شَدِيدَة وخصوصاً إِلَى خلف فَإِنَّهَا كثيرا مَا تنزل الْمَنِيّ العالق بِحَالهِ أَو شَيْء من الآلام النفسانية 5 مثل غضب شَدِيد أَو خوف أَو حزن وَمن برد الأهوية وحرّها المفرطين. وَمن هَذَا الْقَبِيل يكره للحبالى مطاولة الْحمام بِحَيْثُ يعظم نَفسهَا فَإِن الْحمام - لَان أسقط بالإزلاق - فقد يسْقط بإحواج الْجَنِين إِلَى هَوَاء بَارِد وَرُبمَا يحدث من ضعفه لفقدانه الْقُوَّة واسترخائه بِسَبَب التَّحَلُّل وَمن آلام بدنية وأمراض وأسقام وجوع شَدِيد أَو استفراغ خلط أَو دم كثير بدواء أَو فصد أَو من تِلْقَاء نَفسه وَمثل نزف من حيض كثير وَكلما كَانَ الْوَلَد أكبر كَانَ الضَّرَر فِيهِ بالفصد أَكثر. أَو من امتلاء شَدِيد أَو تخمة كَثِيرَة مفْسدَة لغذاء الْوَلَد أَو سادة للطريق إِلَيْهِ وَمن كَثْرَة جماع يُحَرك الرَّحِم إِلَى خَارج وخصوصاً بعد السَّابِع وَكَثْرَة الاستحمام والاغتسال مزلق مرخّ للرحم ومسقط على أَن الْحمام يسْقط بِسَبَب استرخاء الْقُوَّة واحتياج الْجَنِين إِلَى هَوَاء بَارِد على مَا قُلْنَاهُ. فَهَذِهِ طبقَة الْأَسْبَاب. وَقد يكون عَن أَسبَاب من قبل الْجَنِين مثل مَوته لشَيْء من أَسبَاب مَوته فتكرهه الطبيعة وخصوصاً إِذا جرى مِنْهُ صديد فلذع الرَّحِم وآذاها أَو مثل ضعفه فَلَا يثبت أَو بِسَبَب مَا يُحِيط بِهِ من الأغشية واللفائف فَإِنَّهَا إِذا تخرقت أَو استرخت فانصبّت مِنْهَا رطوبات آذت الرَّحِم فتحرّكت الدافعة وأعانت أيضاَ على الإزلاق أَو لسَبَب فِي الرَّحِم من سَعَة فَمه أَو قلَّة انضمامه أَو رطوبات فِي الرَّحِم أَو أَفْوَاه الأوردة فيزلق ويثقل وَقد يكون أَيْضا لسَائِر أَصْنَاف سوء مزاج الرَّحِم من حر أَو برد أَو يبس وَقلة غذَاء الْجَنِين. وَقد يكون من ريح فِي الرَّحِم وَمن ورم وماشرا أَو صلابة وسرطان وَقد يكون من قُرُوح فِي الرَّحِم. وَأكْثر الْإِسْقَاط الْكَائِن فِي الشَّهْر الثَّانِي وَالثَّالِث يكون من الرّيح وَمن رطوبات على فوهات الْعُرُوق الَّتِي للرحم الَّتِي تسمى النقر وَمِنْهَا ينتسج عروق المشيمة فَإِذا رطبت استرخى وَمَا ينتسج مِنْهَا فَيسْقط الْجَنِين بِأَدْنَى محرك من ريح أَو ثقل. وَقد يكون بِسَبَب سوء مزاج حَار مجفف أَو بَارِد مجمّد. وَأَيْضًا مِمَّا يسْقط فِي أول الْأَمر رقة الْمَنِيّ فِي الأَصْل فَلَا يتخلق مِنْهُ الغشاء الأول إِلَّا ضَعِيفا مهيئاً للانخراق مَعَ اجتذابه للدم وَفِي السَّادِس وَمَا بعده من الرطوبات المفرعة فِي الرَّحِم المزلقة للجنين. وَقد قَالَ قوم أَنه قد يكون أَكثر ذَلِك من الرّيح وَالصَّحِيح هُوَ هَذَا القَوْل. وَأما بعد الْمدَّة

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 773

الْمَعْلُومَة فَأكْثر الْإِسْقَاط إِنَّمَا يكون من ضعف بردي. وَقيل أَن الشَّدِيدَة الهزال إِذا حملت أسقطت قبل أَن تسمن لِأَن الْبدن ينَال من الْغذَاء لصلاح نَفسه وعود قوته مَا لَا يفضل للجنين مَا يغذوه فيضعف. والبلدان الْبَارِدَة جدا لَا باعتدال والقصول الْبَارِدَة جدأ يكثر الْإِسْقَاط فِيهَا وَكَذَلِكَ الْجبَال والبلاد الجنوبية يكثر فِيهَا الاسقاط وَكَذَلِكَ الأهوية الجنوبية ويقل فِي الشمالي مِنْهَا إِلَّا أَن يكون الْبرد شَدِيدا مُؤْذِيًا للجنين. وَإِذا سلف شتاء جنوبي حَار وربيع شمَالي قَلِيل الْمَطَر أسقطت الحبالى اللواتي يَضعن عِنْد الرّبيع بِأَدْنَى سَبَب وولدن ضعافاً. والأوجاع الْعَارِضَة عِنْد الْإِسْقَاط أَشد من الأوجاع الْعَارِضَة عِنْد الْولادَة لِأَن ذَلِك أَمر غير طبيعي. العلامات: أما عَلَامَات الْإِسْقَاط نَفسه فَأن يَأْخُذ الثدي فِي الضمور بعد الاكتناز الصحي. وَأما الاكتناز المرضي فقد تصلحه الطبيعة إِلَى إضمارِ من غير خوف إِسْقَاط. وَأي الثديين ضمر عَن الاكتناز الصحي فَإِن صاحبته تسْقط من التوأم ولد من ذَلِك الْجَانِب لماذا أفرط درور اللَّبن وتواتر حَتَّى ضمر الثدي فَهُوَ مُنْذر بِأَن الْجَنِين ضَعِيف وَأَنه يعرض السُّقُوط. وَكَذَلِكَ كَثْرَة الأوجاع فِي الرَّحِم وَإِذا احمر الْوَجْه جدا فِي الحمّى وَحدث نافض أَو ثقل رَأس وَاسْتولى الإعياء وأحسّ بوجع فِي قَعْر الْعين دلّ على أَن أَسبَاب الْإِسْقَاط متوافية وَأَنَّهَا تطمث ثمَّ تسْقط. وَكَذَلِكَ الْأَسْبَاب القوية للاسقاط إِذا توافت دلّت عَلَيْهَا أما المزاجات والقروح والأورام والرطوبات فتعرف بِمَا قيل مرَارًا. وَأما الْكَائِن بِسَبَب ريح فَيعرف بعلامات الرّيح من تمدد من غير ثقل وَمن انْتِقَال وَمن ازدياد مَعَ تنَاول المنفخات والأسباب الْبَادِيَة أَيْضا يعرف تبدؤها. وَأما موت الْجَنِين فَيدل عَلَيْهِ تحرّك شَيْء مخلي فْي الْجوف ثقيل كالحجر ينتقْل من جَانب إِلَى جَانب وخصوصاً إِذا اضطجعت على جنبها وتبرد ا! سرة وَكَانَت قبل ذَلِك حارة ويبرد الثدي وَرُبمَا سَالَتْ رطوبات مُنْتِنَة صديدية ويؤكد ذَلِك أَن يكون قد عرض للحوامل أمراض صعبة أُخْرَى. وَقد يعرض عِنْد موت الْجَنِين وَقَبله - وَهُوَ من المنذرات بِهِ - أَن تغور عين الحبلى إِلَى عمق وَيكون بَيَاض الْعين كمداً وَقد ابيض مِنْهَا الْأذن وطرف الْأنف مَعَ حمرَة الشّفة وَحَالَة شَبيهَة بالاستسقاء اللحمي. حفظ الْجَنِين والتحرّز من الاسقاط: الْجَنِين تعلقه من الرَّحِم كتعلق الثَّمَرَة من الشَّجَرَة فَإِن أخوف مَا يخَاف على الثَّمَرَة أَن تسْقط هُوَ إِمَّا عِنْد ابْتِدَاء ظُهُورهَا وَإِمَّا عِنْد إِدْرَاكهَا كَذَلِك أَشد مَا يخَاف على الْجَنِين أَن يسْقط هُوَ عِنْد أول الْعلُوق وقبيل الإقراب فَيجب أَن يتوقى فِي هذَيْن الْوَقْتَيْنِ الاسباب الْمَذْكُورَة للإسقاط والدواء المسهل من جملَة تِلْكَ الْأَسْبَاب فَيجب أَن يتوقى جَانِبه إِلَى الشَّهْر الرَّابِع وَبعد السَّابِع وَفِيمَا بَين ذَلِك أَيْضا إِلَّا أَنه فِيمَا بَين ذَلِك أسلم وَإِلَيْهِ يُصَار عِنْد الضَّرُورَة. وَرُبمَا لم يكن بُد فِي بعض هَذِه الْأَوْقَات من إسهالها وتنقية دَمهَا لِئَلَّا يفْسد الْجَنِين بِسوء المزاج فَيجب أَن يكون بِرِفْق وتلطف وَرُبمَا لم تكن طمثت أَيْضا قبل الْعلُوق طمثاَ واجبأ وَبَقِي فِيهَا فضول من طمثها يحْتَاج أَن ينقى وَحِينَئِذٍ

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 774

إِن لم ينقّ قبل إفسادها الْجَنِين فَيجب أَن ينقى ذَلِك باللطف بمنقيات رقيقَة لَا تشرب وَلَكِن تحْتَمل وَلَا تحْتَمل وَرَاء فَم الرَّحِم بل تحْتَمل فِي عنق الرَّحِم وَلَا ينقّى بهَا مَا ينقي دفْعَة وَاحِدَة بل دفعات كَثِيرَة. وَإِذا كَانَت الْمَرْأَة يخَاف عَلَيْهَا أَن تسْقط بِسَبَب أمزجة وأورام وقروح وريح وَغير ذَلِك عولج كل بِمَا فِي بَابه. وَإِذا كَانَت تسْقط من سَبَب بادٍ فَإِن كَانَ مِمَّا يُحَرك المزاج أَيْضا عدل وبموانع الأورام وَبِمَا يُمكن من الإسهال. وَإِذا لم يكن كَذَلِك بل إِنَّمَا يخَاف مِنْهُ أَن يلْحق الْجَنِين بِسَبَبِهِ أَذَى وألم يسْقطهُ أَو يقْتله فَيجب أَن يعالج بالأدوية الحافظة للجنين الَّتِي نذكرها وَأما الزلق عَن الرطربات - وَهُوَ أَكثر الزلق - فَيجب أَن تسْتَعْمل لأَجله فِي وَقت الْحَبل الحقن الملينة المفرغة للزبل ثمَّ تسْتَعْمل الزرا قات والمدرات للبول والحقن المنقية للرحم. تَدْبِير جيد لذَلِك: هُوَ أَن تسقى مَاء الْأُصُول بدهن الخروع أَو طبيخ الحسك والحلبة بدهن الخروع وتسقى فِي كل عشرَة أَيَّام شَيْئا من حب المنتن وتسقى أيارج جالينوس فَإِنَّهُ ينفع فِي ذَلِك جدا. حفْنَة جَيِّدَة لذَلِك وللرياح: يُؤْخَذ صعتر وأبهل ونانخواه وكاشم وعيدان الشبث وبابونج وسذاب وحسك وحلبة من كل وَاحِد حقنة يطْبخ فِي ثَلَاثَة أَرْطَال من المَاء حَتَّى يبْقى النّصْف وَخذ مِنْهُ أقلّ من رَطْل واحمل عَلَيْهِ إستاراً من دهن الرازقي وسكرجة من دهن سمسم وَاسْتَعْملهُ حقنة واحقنها فِي كل أَرْبَعَة أَيَّام بِمثلِهِ. أُخْرَى: يُؤْخَذ حَنْظَلَة فتقوّر وَيخرج مِنْهَا حبّها وتملأ بدهن السوسن وتترك يَوْمًا وَلَيْلَة ثمَّ تهَيَّأ من الْغَد على رماد حَار حَتَّى يغلي الدّهن غلياناً تَاما ثمَّ يصفى ويحقن بِهِ الْقبل وَهُوَ فاتر فَإِن هَذَا عَجِيب للإزلاق الرطب وَبعد مثل هَذَا الاستفراغ يجب أَن تسْتَعْمل الأدهان العطرة الْحرَّة مروخات ومزروقات ومحتملات فِي صوفات والمعاجين الْكِبَار ودواء الكاسكبيتج والدحمرثا والسجرنيا فِي كل ثَلَاثَة أَيَّام أَو خَمْسَة وَكَذَلِكَ من دَوَاء الْمسك ودواء البزور. وَأَيْضًا: يُؤْخَذ قشور الكندر والسعد مرضوضين من كل وَاحِد جُزْء وَمن المر نصف جُزْء تطبخ بِسِتَّة أَمْثَالهَا مَاء حَتَّى يبْقى الرّبع ويصفّى ويحقن مِنْهُ بِأَرْبَع أواقي فِي كل ثَلَاثَة أَيَّام بعد أَن يكون قد استفرغت الرُّطُوبَة قبلهَا وَمن البخورات الجيدة مقل وعلك الأنباط وأشق وشونيز مَجْمُوعَة أَو مُفْردَة تسْتَعْمل بعد التنقية وتحتمل السنبل والزعفران والمصطكي والمرّ والمسك والجندبيدستر وَالْقمل وَنَحْوه فِي دهن الناردين أَو شَحم الأوزّ على صوفة خضراء وتحتمل عقيب مَا يجب تَقْدِيمه أنفحة الأرنب. والأدوية الحافظة للجنين فِي بطن الْأُم إِذا لم تكنٍ اَفة من مزاج حَار أَو ورم حَار وَنَحْوه هِيَ الْأَدْوِيَة القلبية مثل الزرنباد والدرونج والبهمنين والمفرح ودواء الْمسك وَا لمثروذ يطوس. صفة لدواء يمْنَع الْإِسْقَاط: يُؤْخَذ درونج وزرنباد وجندبيدستر وحلتيت وسكّ ومسك وهيل بوا وعفص وطباشير من كل وَاحِد دِرْهَم زنجبيل عشرَة دَرَاهِم

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 775

الشربة كل يَوْم مِثْقَال بِمَاء بَارِد وحقن مسخّن من قبيل هَذِه. وَمِمَّا ينفع فِيهِ الصعتر والبابونج والحلبة والشبث وَا لنا نخواه. تَدْبِير الْإِسْقَاط وَإِخْرَاج الْجَنِين الْمَيِّت: إِنَّه قد يحْتَاج إِلَى الْإِسْقَاط فِي أَوْقَات مِنْهَا عِنْدَمَا تكون الحبلى صبية صَغِيرَة يخَاف عَلَيْهَا من الْولادَة الْهَلَاك وَمِنْهَا عِنْدَمَا تكون فِي الرَّحِم آفَة وَزِيَادَة لحم يضيق على الْوَلَد الْخُرُوج فَيقْتل وَمِنْهَا عِنْد موت الْجَنِين فِي بطن الْحَامِل. وَاعْلَم أَنه إِذا تعسرت الْولادَة أَرْبَعَة أَيَّام فقد مَاتَ الْجَنِين فاشتغل بحياة الوالدة وَلَا تشتغل بحياة الْجَنِين بل اجْتهد فِي إِخْرَاجه. والإسقاط قد تَفْعَلهُ حركات وَقد تَفْعَلهُ أدوية. والأدوية تفعل بِأَن يقتل الْجَنِين وَبِأَن تدر الْحيض بِقُوَّة وَقد تَفْعَلهُ بالإزلاق. والقاتلة للجنين هِيَ الْمرة. والمدرة للْحيض أَيْضا هِيَ الْمرة والحريفة والمزلقات هِيَ الرّطبَة اللزجة تسْتَعْمل مشروبات وحمولات. وَمن الحركات الفصد وخصوصاَ من الصَّافِن بعد الباسليق وخصوصاَ على كبر من الصَّبِي والإجاعة والرياضة والوثبات الْكَثِيرَة وَحمل الْحمل الثقيل والتقيئة والتعطيس. وَمن التَّدْبِير الْجيد فِي ذَلِك أَن يدْخل فِي فَم الرَّحِم من الحبلى كاغد مفتول أَو ريشة أَو خَشَبَة مبرية بِقدر حجم الريشة من أشنان أَو سذاب أَو عرطنيثا أَو سرخس فَإِنَّهَا تسْقط لَا محَالة وخصوصاً إِذا لطخت بِشَيْء من الْأَدْوِيَة المسقطة كالقطران وَمَاء شَحم الحنظل وَنَحْوه. والأدوية المسقطة مِنْهَا مُفْردَة وَمِنْهَا مركبة. وَقد ذكرنَا المفردة فِي جداول الْأَدْوِيَة المفردة والمركبة فِي القراباذين لَكنا نذْكر هَهُنَا من الطبقتين مَا هُوَ أعمل فِي الْغَرَض. أما من الْأَدْوِيَة المفردة الَّتِي هِيَ أبعد من شدَّة الْحَرَارَة فَهِيَ مثل الأفسنتين والشاهترج. وَأما الْأَدْوِيَة المفردة الحارة فبزر الشيطرج وَهُوَ يشبه الْحَرْف وَله رَائِحَة حريفة إذأ احْتمل أسقط وحبّ الحرمل أَيْضا مشروباً ومحمولاً ودهن البلسان إِذا احْتمل أخرج الْجَنِين والمشيمة والحلتيت والقتة قوي أيضاَ. وبخور مَرْيَم قوي فِي هَذَا الْبَاب جدا شرباً وحمولاً حَتَّى إِن قوما زَعَمُوا أَن وَطْء الْحَامِل إِيَّاه يُؤدى إِلَى الْإِسْقَاط. وعصارته تفْسد الْجَنِين طلاء على الْبَطن فَكيف حمولاً على قطنة وَكَذَلِكَ عصارة سَائِر العرطنيثات وَإِن سقِِي من الأشنان الْفَارِسِي ثَلَاثَة دَرَاهِم أَلْقَت الْجَنِين من يَوْمه. وَإِذا تناولت من الكرمدانة دانقين أَلْقَت الْجَنِين وأورثت حرارة وحرقة وَأَيْضًا إِن زرق طبيخ شَحم الحنظل فِي الزراقة الموصوفة على شَرطهَا أَو احْتمل فِي صوفة احتمالاَ جيدا صاعدأ فعل ذَلِك. وَمن الْأَدْوِيَة الجيدة الدارصيني إِذا خلط بِالْقُوَّةِ فَإِنَّهُ يسْقط الْجَنِين شرب أَو احْتمل وَمَعَ ذَلِك فَإِنَّهُ يسْقط الْجَنِين شرب أَو احْتمل وَمَعَ ذَلِك فَإِنَّهُ يسكن الغثي وَمِمَّا لَهُ خاصية: حافر الْحمار فِيمَا يَزْعمُونَ أَنه إِن تبخر بِهِ الْجَنِين الْحَيّ وَالْمَيِّت أخرجه وزبله إِذا تدخن بِهِ فِي قمع أخرج الْجَنِين الْمَيِّت بِسُرْعَة وَكَذَلِكَ التدخين بِعَين سَمَكَة مالحة. وَمن الادوية المركبة المشروبة فِي ذَلِك دَوَاء قوي فِي الْإِسْقَاط واخراج الْجَنِين الْمَيِّت. يُؤْخَذ عَن الحلتيت نصف دِرْهَم وَمن ورق السذاب الْيَابِس ثَلَاثَة دَرَاهِم وَمن المردرهم وَهُوَ شربة تسقى فِي سلاقة بالأبهل شربة بِالْغَدَاةِ وشربة بالْعَشي. أُخْرَى: يُؤْخَذ من الزراوند الطَّوِيل وَمن الجنطيانا وَمن حب الْغَار والمر والقسط

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 776

البحري والسليخة السَّوْدَاء وفوة الصَّبْغ وعصارة الأفنستين وقردمانا طَرِيق حريف وفلفل ومشكطرا مشيع بِالسَّوِيَّةِ يشرب مِنْهُ كل يَوْم مثقالان عشرَة أَيَّام. وَمن الادوية الجيدة المسقطة بسهولة مَعَ تسكين الغثيان دَوَاء بِهَذِهِ الصّفة. ونسخته: يُؤْخَذ دارصيني وقردمانا أبهل عشرَة دَرَاهِم مر خَمْسَة دَرَاهِم الشربة ثَلَاثَة دَرَاهِم كل يَوْم وَقد يسهّل مَعَ ذَلِك تنقية النُّفَسَاء وَإِخْرَاج المشيمة وترياق الْأَرْبَعَة قوي فِي الْإِسْقَاط وَإِخْرَاج الْمَيِّت وللطفل الْمَيِّت. أُخْرَى: يُؤْخَذ ثَلَاث أواقي من مَاء السذاب وَمثله من مَاء الحلبة المطبوخة مِع التِّين طبخاً نَاعِمًا وَثَلَاثَة دَرَاهِم صعتر وتسقى فَإِنَّهُ يزلق الْمَيِّت وَقد تسقى مَاء بَارِدًا مصفى مِقْدَار رَطْل ويمر عَلَيْهِ أُوقِيَّة خطمي وتسقى وتقيأ وتعطش وتسقى مَاء السذاب الْكثير مَعَ دهن الحلبة مطبوخة بِالتَّمْرِ وَتصْلح للمشيمة. وَمن الفرزجات لمث الكرمدانة يتَّخذ مِنْهُ وَمن الأشق فرزجة وتحتمل. وَكَذَلِكَ يسقى من مَاء السذاب قدر أَربع أَوَاقٍ وَمن دهن الْجَوْز الْخَالِص قدر أُوقِيَّة وَاحِدَة فَإِن ذَلِك يسْقط. وَهَذَا قد جربناه نَحن مرَارًا وَقد زعم قوم أَن الرجل إِذا طلى الْقَضِيب - سِيمَا الكمرة - بالمرّ أَو الصَّبْر أَو شَحم الحنظل المحلول بِمَاء السذاب فَردا أَو مجموعاً ويجامع الرجل بعد أَن يجِف ذَلِك ويبطىء بالإنزال فَإِذا أنزل صَبر سَاعَة فَإِن هَذَا التَّرْتِيب يسْقط حسب مَا زَعَمُوا. فرزجة قَوِيَّة: يُؤْخَذ من عصارة قثاء الْحمار تِسْعَة قراريط معجونة بمرارة الثور وتحتمل فَإِنَّهُ يخرج الْجَنِين حئا أَو ميتاَ. فرزجة لبولس: يُؤْخَذ خربق أسود وميويزج وزراوند مدحرج وبخور مَرْيَم وحبّ المازريون وشحم الحنظل والأشق يسحق الْجَمِيع خلا الأشق فَإِنَّهُ يحل فِي مَاء وَيجمع بِهِ الْبَاقِيَة وَرُبمَا جعل مَعَه مرَارَة الثور مجففة جُزْء يتَّخذ مِنْهُ فرازج. فرزجة قَوِيَّة جدا: يُؤْخَذ نوشادر مسحوق عشرَة دَرَاهِم أشق ثَلَاثَة دَرَاهِم يعجن النوشادر بمحلول الأشق ويتخذ مِنْهُ فرازج وتحتمل اللَّيْل كُله رَافِعَة الرجلَيْن على مخاد وتزرق فِيهَا وَأَيْضًا بِمثل طبيخ الأفسنتين وَمثل عصارة السذاب وَمثل طبيخ الأبهل ودهن الخروع. زراقة الرَّحِم: يجب أَن تكون الزراقة مُثَلّثَة الطّرف طَوِيلَة الْعُنُق بِقدر طول قرن الرَّحِم من الْمَرْأَة المعالجة وبحيث تدخل فَم الرَّحِم وتحسق الْمَرْأَة أَنَّهَا قد صَارَت فِي فضاء دَاخل الرَّحِم فيزرق فِيهَا مَا يقتل وَمَا يزلق وَمَا يخرج. تَدْبِير لبَعض القدماء فِي إِخْرَاج الْجَنِين الْمَيِّت: إِن إِخْرَاج الْجَنِين الْمَيِّت وقطعه بالحديد إِذا عسر ولاد الْمَرْأَة فَينْظر هَل تسلم أَو هِيَ غير سليمَة فَإِن كَانَت مِمَّن تسلم أقدمنا على علاجها وَإِلَّا فَيَنْبَغِي أَن يمْنَع عَن ذَلِك فَإِن الْمَرْأَة الَّتِي حَالهَا رَدِيء يعرض لَهَا غشي وسهر ونسيان واسترخاء وخلع وَإِذا صَوت بهَا لَا تكَاد تجيب وَإِذا نوديت بِصَوْت رفيع أجابت جَوَابا ضَعِيفا ثمَّ يغشى عَلَيْهَا أَيْضا. ومنهن من تتشنّج مَعَ تمدد ويضطرب عصبها وتمتنع من الْغذَاء وَيكون نبضها صَغِيرا متواتراً. وَأما الَّتِي تسم فَلَا يعرض لَهَا شَيْء من ذَلِك فَيَنْبَغِي أَن

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 777

تستلقي الْمَرْأَة على سَرِير على ظهرهَا وَيكون رأسمها مائلاً إِلَى أَسْفَل وساقاها مرتفعتين وتضبطها نسَاء أَو خدم من كلا الْجَانِبَيْنِ فَإِن لم يحضر هَؤُلَاءِ ربط صدرها بالسريرة بالرباطات لِئَلَّا ينجذب جَسدهَا عِنْد الْمَدّ ثمَّ تفتح الْقَابِلَة سقف عنق الرَّحِم وتمسح الْيَد الْيُسْرَى بدهن وَتجمع الْأَصَابِع جمعا مستطيلاً وَتدْخل بهَا إِلَى فَم الرَّحِم وَتوسع بهَا وَيصب عَلَيْهَا من الدّهن وتطلب أَيْن يَنْبَغِي أَن تغرز الصنارات الَّتِي تجذب بهَا الْجَنِين والمواضع المرتفعة لتغزر فِيهَا الصنارات. وَهَذِه الْمَوَاضِع هِيَ فِي الْجَنِين الَّذِي ينزل على الرَّأْس العينان والفم والقفا والحنك وَتَحْت اللحي والترقوة والمواضع الْقَرِيبَة من الأضلاع وَتَحْت الشراسيف. وَأما فِي الْجَنِين الَّذِي ينزل على الرجلَيْن فالعظام الَّتِي فَوق الْعَانَة والأضلاع المتوسطة والترقوة ثمَّ تمسك الالة الَّتِي تبب بهَا الْجَنِين بِالْيَدِ الْيُمْنَى وَتدْخل الْيَد الْيُسْرَى تَحت الصنارة فِيمَا بَين أصابعها وتغرز فِي أحد الْمَوَاضِع الَّتِي ذَكرنَاهَا حَتَّى تصل إِلَى شَيْء فارغ ويغرز بحذائها صنارة أُخْرَى ليَكُون المجذب مستوياً وَلَا يمِيل فِي نَاحيَة ثمَّ يمد وَلَا يكون الْمَدّ مستوياً بالحذاء فَقَط بل فى الجوانب أَيْضا كَمَا يكون انتزاع الْأَسْنَان. وَيَنْبَغِي فِي خلال ذَلِك أَن يرخّي الْمَدّ ثمَّ تدخل السبابَة مدهونة وأصابع كَثِيرَة فِيمَا بَين الرَّحِم والجسم الَّذِي قد احْتبسَ وتدار الْأَصَابِع حوله فَإِذا اتبع الْجَنِين على مَا يَنْبَغِي. فلتنقل الصنارة الأولى إِلَى مَوضِع اَخر وَهَكَذَا تفعل بالصنارات الْأُخْرَى حَتَّى يخْرج الْجَنِين كُله بالجذب. فَإِن خرجت يَد قبل أُخْتهَا وَلم يُمكن ردهَا لانضغاطها. فَيَنْبَغِي أَن تلف عَلَيْهَا خرقَة لِئَلَّا تزلق وتجذْب حَتَّى إِذا خرجت كلهَا يقطع من الْكَفّ. وَهَكَذَا تفعل إِن خرجت اليدان قبل عضديهما وَلم يُمكن ردهما. وَكَذَلِكَ يفعل بِالرجلَيْنِ إِذا لم يتبعهما سَائِر الْجَسَد يقْطَعَانِ من الأربية فَإِن كَانَ رَأس الْجَنِين كَبِيرا وَعرض لَهُ ضغط فِي الْخُرُوج وَكَانَ فِي الرَّأْس مَاء مُجْتَمع فَيجب أَن يدْخل فِيمَا بَين الْأَصَابِع مبضع أَو سكين شوكي أَو السكين الَّذِي يقطع بِهِ بواسير الْأنف ويشقّ بِهِ الرَّأْس لينصب المَاء فيضمر. وَإِن لم يكن مَاء واحتجت إِلَى إِخْرَاج دماغه فعلت. فَإِن كَانَ الْجَنِين عَظِيم الرَّأْس بالطبع فَيَنْبَغِي أَن تشق الجمجمة وَتُؤْخَذ بالكلبتين الَّتِي تنْزع بهَا الْأَسْنَان وَالْعِظَام وَتخرج. فَإِن خرج الرَّأْس وانضغط الصَّدْر فليشق بِهَذِهِ الالة الْمَوَاضِع الَّتِي تلِي الترقوة حَتَّى يُوصل إِلَى عِظَام فارغة فتنصب الرُّطُوبَة الَّتِي فِي الصَّدْر وينضم الصَّدْر. فَإِن لم يَنْضَم فَيَنْبَغِي حِينَئِذٍ أَن يقطع وتنزع التراقي فَإِنَّهَا إِذا انتزعت أجَاب حِينَئِذٍ الصَّدْر. لَان كَانَ أَسْفَل الْبَطن وارماً والجنين ميت أَو حَيّ فَيَنْبَغِي أَن يفرغ أَيْضا بِمَا ذَكرْنَاهُ مَعَ مَا فِي جَوْفه. وَأما الْجَنِين الَّذِي يخرج على الرجلَيْن فَإِن جذبه يسهل وتسويته إِلَى فَم الرَّحِم يهون. وَإِن انضغط عِنْد الْبَطن أَو الصَّدْر فَيَنْبَغِي حِينَئِذٍ أَن يجذب بِخرقَة ويشق على مَا وَصفنَا حَتَّى ينصب مَا فِي دَاخله. فَإِن انتزعت سَائِر الْأَعْضَاء وارتجع الرَّأْس وَاحْتبسَ فلتدخل الْيَد الْيُسْرَى وَيطْلب بهَا الرَّأْس وَيخرج الْأَصَابِع إِلَى فَم الرَّحِم ثمَّ تدخل فِيهِ صنارة أَو صنارتين من الَّتِي يجذب بهَا الْجَنِين ويجذب وَإِن كَانَ فَم الرَّحِم قد انْضَمَّ لورم حَار عرض لَهُ فَلَا يَنْبَغِي أَن

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 778

يعنف بِهِ بل يتبغي حِينَئِذٍ أَن يسْتَعْمل صب الْأَشْيَاء الدسمة كثيرا والترطيب وَالْجُلُوس فِي الابزن وَاسْتِعْمَال الأضمدة لينفتح فَم الرَّحِم وينتزع الرَّأْس كَمَا قُلْنَا. وَأما مَا يخرج من الأجنة على جَانب فَإِن أمكن أَن يسوى فليستعمل الْمذَاهب الَّتِي ذَكرنَاهَا وَإِن لم يُمكن ذَلِك فليقطع الْجَنِين كُله دَاخِلا وَيَنْبَغِي بعد اسْتِعْمَال هَذِه الْأَشْيَاء اسْتِعْمَال أَنْوَاع العلاج للأورام الحارة الَّتِي تحدث للرحم فَإِن عرض نزف دم عولج بِمَا قيل فِي بَابه. فصل فِي تَدْبِير الْحَوَامِل بعد الْإِسْقَاط إِذا أسقطت الْمَرْأَة الْجَنِين فَيَنْبَغِي أَن تُدخن بالمقل والزوفا والحرمل وعلك البطم والصعتر والخردل الْأَبْيَض ليسيل الدَّم وَلَا يغلظ هُنَاكَ فيحتبس وَلَا يرجع فيؤذي. فصل فِي إِخْرَاج المشيمة أما الْحِيلَة فِي إِخْرَاج المشيمة الَّتِي تسْتَعْمل فِيهِ من غير دَوَاء فَأن تعطس بِشَيْء من المعطسات ثمَّ تمسك المنخرين والفم كظما فيتوتر الْبَطن ويتمدد ويزلق المشيمة. وَإِذا ظَهرت المشيمة فلتمدد قَلِيلا قَلِيلا بِرِفْق لَا عنف فِيهِ لِئَلَّا تَنْقَطِع. فَإِن خفت الِانْقِطَاع فَشد مَا تناله الْيَد بفخذ الْمَرْأَة شداً معتدلاً واشتغل بالتعطيس. لهاذا أَبْطَأَ سُقُوط المشيمة فَلَا تمدها مدا بل شدها إِلَى الفخذين شدا من فَوق بِحَيْثُ لَا تصعد. وَإِن كَانَت ملتصقة بقعر الرَّحِم فتلطف فِي إبانتها بتحريك خَفِيف إِلَى الجوانب لتسترخي الرباطات وَيجب أَن لَا يَقع فِي ذَلِك عنف أصلا. وَإِن كَانَ احتباسها لشدَّة انسداد أَو انقباض فَم الرَّحِم احتيل لتوسيعه إِمَّا بالأصابع وَإِمَّا بصب قيروطيات حادة مرخية فِيهِ على أقرب هَيْئَة من نصبة الْمَرْأَة يُمكن فِيهَا وَرُبمَا كَانَ اضطجاعها أوفق لذَلِك وَقد يعين على ذَلِك ضمادات ومروخات ملينة من خَارج تَحت السُّرَّة والقطن. وَرُبمَا كفى لطخ إِصْبَع الْقَابِلَة ثمَّ دبر بالتدابير المعطسة والبخورات والأبزنات والمشروبات واحتيل بِكُل حِيلَة فَإِنَّهَا فِي أدنى مُدَّة تعفن وتنتن وَتسقط. واستعن بالمدرات القوية وَاسْتعْمل لَهَا آبزن طبيخ الأشنان فَإِنَّهُ يُسْقِطهَا. وَمِمَّا يُسْقِطهَا أَن يصبّ فِي الرَّحِم مرهم الباسليقون فَإِنَّهُ يعفنها ويخرجها. وَإِذا خرجت اسْتعْمل دهن الْورْد وَنَحْوه. . وَمِمَّا يعين على إزلاقها أَن تسقى مَاء الْورْد مذروراً عَلَيْهِ الخطمي وَأَن تسقى أَو تحْتَمل شَيْئا من فرق الْبَازِي وَاسْتعْمل عَلَيْهَا مَا ذكر من الْأَدْوِيَة المسقطة للجنين والفرزجات والبخور ات. وَمن البخورات الجيدة خربق أيبض يتبخر بِهِ وزبل حمام يتبخّر بِهِ والزراوند يتبخر بِهِ. وَمن القدماء من أَمر الْقَابِلَة بِأَن تلف يَدهَا بخرق وَتدْخلهَا وَتَأْخُذ المشيمة. وَهَذَا علاج يؤلم فَإِذا لم تخرج المشيمة فَإِنَّهَا تعفن وَتخرج بعد أَيَّام. إِلَّا أَن النُّفَسَاء تعرض لَهَا حَالَة خبيثة لأبخرة رَدِيئَة تصعد من المشيمة إِلَى الدِّمَاغ وَالْقلب والمعدة فَيجب أَن تستعان على ردّ أذاها بالبخورات العطرة وبشرب الميسوسن ودواء الْمسك وتستعمل الطلاء على الْقلب والمعدة والأدوية القلبية العطرة. وَقَالَ بعض الْحُكَمَاء فِي إِخْرَاج المشيمة قولا حكيناه بِلَفْظِهِ. قَالَ الاوبيحوس: فَإِن بقيت المشيمة فِي الرَّحِم بعد إِخْرَاج الْجَنِين فَإِن كَانَ فَم الرَّحِم مَفْتُوحًا وَكَانَت المشيمة مُطلقَة

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 779

قد الْتفت وَصَارَت مثل الكرة فِي جَانب الرَّحِم فخروجها أسهل وَيَنْبَغِي أَن تسخن الْيَد الْيُسْرَى وتدهن وَتدْخل فِي العمق وينتش بهَا حَتَّى تُوجد المشيمة لاصقة فِي عمق الرَّحِم وَيَنْبَغِي أَن لَا تجذب على الْحذاء لأننا نَخَاف من ذَلِك انقلاب الرَّحِم وَلَا تجذب شَدِيدا بل يَنْبَغِي أَولا أَن تنقل إِلَى الجوانب يمنة ويسرة ثمَّ يُزَاد فِي كمية الجذب فَإِنَّهَا تجيب حِينَئِذٍ وتتخلص من الالتصاق. وَإِن كَانَ فَم الرَّحِم مُنْضَمًّا اسْتعْمل أَنْوَاع العلاج الَّتِي ذَكرنَاهَا. وَإِن لم تكن الْقُوَّة ضَعِيفَة فلتستعمل أَشْيَاء تحرّك العطاس والبخورات بالأفاويه فِي قدر فَإِن انْفَتح فَم الرَّحِم فَإنَّك تدخل الْيَد وتخرجها على مَا ذكرنَا وإان لم تخرج المشيمة بِهَذِهِ الْأَشْيَاء فَلَا تقلق من ذَلِك فَإِنَّهَا بعد أَيَّام قَليلَة تتحرك وتسيل كَمثل مائية الدَّم لَكِن رداءة رائحتها تصدع الرَّأْس وتفسد الْمعدة وتكرب. فبالحري أَن تستعجل وَيَنْبَغِي أَن لَا يقْتَصر فِي اسْتِعْمَال الدخنة بالأشياء الْمُوَافقَة لذَلِك. قَالَ: وَقد جرّبنا فِي ذَلِك دخنة الْحَرْف والتين الْيَابِس وَقَالَ غَيره قولا كتبناه على وَجهه أَيْضا. وَهُوَ هَذَا: أَن تجْعَل أدوية حريفة نَحْو السذاب والفراسيون والقيصوم ودهن السوسن ودهن الْحِنَّاء قدر مَا يبل الْأَدْوِيَة الْيَابِسَة تجمع ذَلِك كُله فِي قدر جَدِيدَة وتغطي رَأسهَا وتثقب فِيهَا ثقباً صَغِيرا وَتدْخل فِي الثقب أنبوبة وَتدْخل النَّار تحتهَا فَإِذا غلت غلية وَاحِدَة فارفعها وَضعهَا على جمر وقرّبها إِلَى الْكُرْسِيّ الَّذِي تجْلِس عَلَيْهِ الْمَرْأَة وتوضع الأنبوبة فِي فرجهَا وتغطي بِثِيَاب كَثِيرَة من نَوَاحِيهَا لِئَلَّا يخرج من البخار شَيْء وتترك على تِلْكَ الْهَيْئَة ساعتين حَتَّى تستقل المشيمة. وَإِن لم يكف ذَلِك وَضعف البخار عَن إخْرَاجهَا فَعَلَيْك بالضمادات الَّتِي تسْقط الأجنة فَإِن إستعمالها بعد فصل فِي منع الْحَبل الطَّبِيب قد يفْتَقر فِي منع الْحَبل فِي الصَّغِيرَة الْمخوف عَلَيْهَا من الْولادَة الَّتِي فِي رَحمهَا عِلّة وَالَّتِي فِي مثانتها ضعف فَإِن ثقل الْجَنِين رُبمَا أورث شقَاق المثانة فيسلس الْبَوْل وَلم يقدر على حَبسه إِلَى اخر الْعُمر. وَمن التَّدْبِير فِي ذَلِك أَن يُؤمر عِنْد الْجِمَاع أَن يتوقى الْهَيْئَة المحبلة الَّتِي ذَكرنَاهَا وَيُخَالف بَين الإنزالين وَيُفَارق بِسُرْعَة وَيُؤمر أَن تقوم الْمَرْأَة عِنْد الْفَرَاغ وتثب إِلَى خلف وثبات إِلَى سبع وتسع فَرُبمَا خرج الْمَنِيّ وَأما الوثب والطفر إِلَى قُدَّام فَرُبمَا سكن الْمَنِيّ. وَقد يعين على إزلاق الْمَنِيّ أَن تعطس. وَمِمَّا يجب أَن تراعيه أَن تحْتَمل قبل الْجِمَاع وَبعده بالقطران وتمسح بِهِ الذّكر وَكَذَلِكَ بدهن البلسان والاسفيداج وَأَن تتحمل قبل وَبعد بشحم الرُّمَّان والشب. وَاحْتِمَال فقاح الكرنب وبزره عِنْد الطُّهْر وَقبل الْجِمَاع وَبعده قوي فِي ذَلِك وخصوصاً إِذا جعل فِي قطران أَو غمس فِي طبيخ أَو عصارة الفوتنج وَاحْتِمَال ورق الغرب بعد الطُّهْر فِي صوفة وخصوصاً إِذا كَانَ مَعَ ذَلِك مغموساً فِي مَاء ورق الغرب وَكَذَلِكَ شَحم الحنظل والهزارجشان وخبث الْحَدِيد والكبريت والسقمونيا وبزر الكرنب أَجزَاء سَوَاء جمع بالقطران وَيحْتَمل وَاحْتِمَال الفلفل بعد الْجِمَاع يمْنَع الْحَبل وَكَذَلِكَ احْتِمَال زبل الْفِيل وَحده أَو مَعَ

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 780

التبخّر بِهِ فِي الْأَوْقَات الْمَذْكُورَة. وَمن المشروبات أَن يسقى من مَاء الباذروج ثَلَاث أواقي فَيمْنَع الْحَبل وَكَذَلِكَ دهن الْحل إِذا طلي بِهِ الْقَضِيب سِيمَا الكمرة ويجامع فَإِنَّهُ يمْنَع الْحَبل وَكَذَلِكَ ورق اللبلاب إِذا احتملته الْمَرْأَة بعد الطُّهْر منع الْحَبل. فصل فِي الرحا إِنَّه رُبمَا تعرض للْمَرْأَة أَحْوَال تشبه أَحْوَال الحبالى من احتباس دم الطمث وتغيّر اللَّوْن وَسُقُوط الشَّهْوَة وانضمام فَم الرَّحِم وَرُبمَا كَانَ مَعَ صلابة مَا وَرُبمَا كَانَ فِيهِ شَيْء من الصلابة فِي الرَّحِم كلهَا ويعرض انتفاخ الثديين وامتلاؤهما وَرُبمَا عرض تورمهما وتحس فِي بَطنهَا بحركة كحركة الْجَنِين وحجم كحجم الْجَنِين ينْتَقل بالغمز يمنة ويسرة وَرُبمَا بقيت الصُّورَة كَذَلِك سِنِين أَرْبعا أَو خمْسا وَرُبمَا امتدت إِلَى آخر الْعُمر وَلم تقبل العلاج وَرُبمَا عرض لَهَا كالاستسقاء وانتفاخ الْبَطن وَلَكِن إِلَى صلابة لَا إِلَى طبلية تصوت صَوت الطبل وَرُبمَا عرض طلق ومخاض وَلَا يكون مَعَ ذَلِك ولد بل رُبمَا كَانَ السَّبَب فِيهِ تمدداً وانتفاخاً فِي عروق الطمث فَلَا تضع شَيْئا وَرُبمَا وضعت قِطْعَة لحم لَهَا صور لَا تضبط أصنافها وَرُبمَا كَانَ مَا يخرج ريحًا فَقَط وَرُبمَا كَانَ فضولاً اجْتمعت فَتخرج مَعَ دم كثير مِمَّا احْتبسَ. والرحا من جَمِيع هَذَا هُوَ الْقسم الثَّانِي وَهُوَ بِعَيْنِه الْمُسَمّى مولَى وَلَا يُقَال لغير ذَلِك مُولَى وَيُسمى بِالْفَارِسِيَّةِ باذدروغين. وَالسَّبَب فِي تولد هَذِه الْقطعَة من اللَّحْم على مَا يحدس سببان: أَحدهمَا كَثْرَة مواد تنصبّ إِلَيْهَا مَعَ شدَّة حرارة وَالثَّانِي جماع يشْتَمل فِيهِ الرَّحِم على مَاء الْمَرْأَة وتمده بالغذاء ولفقدان الْقُوَّة الذكرية لَا يتخلق. العلامات. من العلامات المميزة بَين الرحا من هَذِه الْأَصْنَاف وَبَين الْحَبل الْحق أَن ذَلِك الشَّيْء إِنَّمَا يَتَحَرَّك وقتأ مَا ثمَّ بعد ذَلِك لَا يَتَحَرَّك وَتَكون صلابة الْبَطن مَعَه أَشد من صلابة بطن الحبلى بِالْوَلَدِ الْحق وَتَكون الْمَرْأَة يداها ورجلاها مترهلتين جدا مَعَ دقة. وَأما العلامات المميزة بَين هَذِه الْأَصْنَاف الْأُخْرَى وَبَين الرحا أَن الرحا يُوهم أَنه جَنِين ويحسب بجسم مَضْمُون فِي الرَّحِم. وَكَثِيرًا مَا يعرض من الرحا مَا يعرض من ورم الرَّحِم من أَعْرَاض القولنج لتضييقه على الْأَعْوَر فَيحدث وجعاً شَدِيدا حَتَّى أَنه كثيرا مَا صحب الرحا شَيْء من آلام القولنج وَقد ينْتَفع فِي القولنج الرحائي بالتمري والشهرياران وَنَحْوه فَإِنَّهُ يحل ذَلِك الوجع وَمَعَ ذَلِك فَإِنَّهُ يخرج الرحا. العلاج: التَّدْبِير فِيهِ قلَّة الْحَرَكَة وَترك الرياضة والاستلقاء نَائِما مقلاً للأسافل وَمنع الْموَاد عَن الْجَانِب الْأَسْفَل فَإِن احْتِيجَ إِلَى فصد واستفراغ وقيء فعل ويعالج بِسَائِر العلاج أَعنِي علاج الأورام الحابسة وبالمرخيات أضمدة وكمادات ونطولات وآبزنات وَبِمَا يسْقط بعد ذَلِك فَرُبمَا تحللت الْمَادَّة الفاعلة للرحا وَمَا يشبهها وَرُبمَا أسقطها. وَكَثِيرًا مَا يَكْفِي المهم فِيهِ سقِِي لوغاذيا ودهن الكلكلانج شَدِيد الْمَنْفَعَة فِي ذَلِك.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 781

تَدْبِير من خرج من جَنِينهَا الرجل قبل الرَّأْس: يجب أَن تتلطّف وَترد الرجل وتقلبه باللطف حَتَّى يَسْتَوِي قَاعِدا وتشيل سَاقيه قَلِيلا قَلِيلا حَتَّى ينزل رَأسه. فَإِن لم يُمكن شَيْء من ذَلِك شدّ الْجَنِين بعصابات وَأخرج. فَإِن لم يُمكن إِلَّا الْقطع فعل ذَلِك على قِيَاس مَا قيل فِي الْجَنِين الْمَيِّت. تدبيرمن يخرج جَنِينهَا على جنبه: هُوَ قريب من ذَلِك ويسوى بِالرَّفْع إِلَى فَوق وبالإجلاس والنكس بالرفق. تَدْبِير من تَلد وَفِي رَحمهَا ورم: يسْتَعْمل عَلَيْهَا القيروطيات وإلأدهان وتعمل بهَا مَا رسم أَن يعْمل بالسمان من هَيْئَة الْولادَة وَغَيرهَا. تَدْبِير من تعسر ولادها بِسَبَب عظم الصَّبِي: يجب أَن تجيد الْقَابِلَة التمكّن من مثل هَذَا الْجَنِين فتتلطّف فِي جذبه قَلِيلا قَلِيلا فَإِن أنجح فِي ذَلِك وَإِلَّا ربطته بحاشية ثوب وجذبته جذباً رَفِيقًا بعد جذب. فَإِن لم ينجع ذَلِك اسْتعْملت الكلاليب وإستخْرج بهَا. فَإِن لم ينجع ذَلِك أخْرج بِالْقطعِ على مَا يسهل ويدبّر تَدْبِير الْجَنِين الْمَيِّت تَدْبِير من تعسر ولادها بِسَبَب موت الْجَنِين أَو سوء شكله النذى لَا يُرْجَى مَعَه حَيَاته: تسْتَعْمل الْأَدْوِيَة المخرجة للجنين الْمَيِّت مِمَّا قيل وَيُقَال. فَإِن لم ينجع ذَلِك علق بصنانير وَقطع إرباً إرباَ وَأخرج واستعجل فِي ذَلِك قبل أَن ينتفخ. فَإِن كَانَ رَأسه عَظِيما وَأمكن شدخه أَو قطعه ليسيل مَا فِيهِ فعل ذَلِك. تدبيرغشيها: يجب أَن يرشّ المَاء على وَجههَا إِن لم يخف رُجُوع الْوَلَد وتنعش قوتها بالتعطير وإيجارها مَاء اللَّحْم بِالشرابِ والأفاويه. الْأَدْوِيَة المسهلة للولادة: جَمِيع الْأَدْوِيَة الَّتِي تخرج الديدان وَحب القرع فَإِنَّهَا تخرج الْجَنِين. وَإِذا سقيت الْمَرْأَة من قشور الْخِيَار شنبر أَربع مَثَاقِيل ولدت مَكَانهَا. وَسقي الحلتيت والجندبيدستر جيد بَالغ وَسقي الدارصيني جيد جدا فَإِنَّهُ يسهل الطلق والولادة وَأَيْضًا طبيخ ورق الخطمي الرُّومِي بِمَاء وَعسل مِمَّا يسهّل الْولادَة جداَ. وَأَيْضًا مَاء الحلبة يسهّل الْولادَة وَأَيْضًا دَوَاء بَالغ النَّفْع وَهُوَ أَن يُؤْخَذ برشاوشان فيداف مسحوقاً بشراب وَشَيْء من دهن ويسقى. وَذَلِكَ من المجرّبات وَكَذَلِكَ المشكطرا مشيع. حب جيد: هُوَ لبَعض مبتدىء الْأَحْدَاث وأدعاه بعض الْمُتَأَخِّرين. يُؤْخَذ الدارصيني والأبهل من كل وَاحِد عشرَة دَرَاهِم السليخة الجيدة سَبْعَة دَرَاهِم القرفة والمر وَا لزراوند المدحرج والقسط المر من كل وَاحِد خَمْسَة دَرَاهِم الميعة والأفيون من كل وَا حد دِرْهَمَيْنِ

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 785

الْمسك ربع دِرْهَم يتَّخذ مِنْهُ حب ويسقى ثَلَاثَة مَثَاقِيل فِي أوقيتين من الشَّرَاب الْعَتِيق والأحبّ إِلَيّ أَن يقلل الأفيون ويقتصر مِنْهُ على وزن دِرْهَم. حب آخر جيد: يُؤْخَذ عَن الأبهل عشرَة دَرَاهِم وَمن السذاب خَمْسَة دَرَاهِم وَمن حب الحرمل أَرْبَعَة دَرَاهِم وَمن الحلتيت والأشق والفوّة من كل وَاحِد ثَلَاثَة دَرَاهِم يتَّخذ منهحب وَيشْرب مِنْهُ ثَلَاثَة دَرَاهِم فِي طبيخ مدر للطمث مثل طبيخ الأبهل والمشكطرا مشيع والفوة أَو فى طبيخ اللوبيا الْأَحْمَر وَفِي طبيخ عصارة السذاب. حب آخر قوي: يُؤْخَذ أبهل دِرْهَمَيْنِ حلتيت نصف دِرْهَم أشق نصف دِرْهَم فوّة نصف دِرْهَم وَهُوَ شربة. اَخر قوي: يُؤْخَذ زراوند طَوِيل مر فلفل بِالسَّوِيَّةِ يتَّخذ مِنْهُ حب والشربة ثَلَاثَة دَرَاهِم كل يَوْم بأوقية من مَاء الترمس وَهُوَ مسْقط مسهّل للولادة منق للرحم بِقُوَّة. آخر مثله: يُؤْخَذ مقل أَزْرَق مرّ أبهل يتَّخذ مِنْهُ بَنَادِق وَيشْرب فَيسْقط ويسهل الولاد ة. صفة معجون جيد جدا: قيل أَنه لَا يُعَاد لَهُ شَيْء. يُؤْخَذ مر وجندبادستر وميعة من كل وَاحِد مِثْقَال دارصيني نصف مِثْقَال أبهل نصف مِثْقَال يعجن بِعَسَل والشربة مِنْهُ مثقالان. وأجوده أَن يسقى من فِي شراب فَإِنَّهُ غَايَة. صفة ضماد وأطلية: يُؤْخَذ طبيخ شَحم الحنظل وعصارته الرّطبَة أَجود ويخلط بهَا عصارة السذاب وَيجْعَل فِيهَا شَيْء من المرّ ويطلى بِهِ الْعَانَة إِلَى السرّة. تغمس صوفة فِي عصارة شَحم الحنظل وعصارة السذاب وتحتمل أَو يحْتَمل الزراوند فِي صوفة أَو يحْتَمل بخور مَرْيَم أَو ميويزج أَو قثاء الْحمار أَو كندس أَو تحْتَمل شيافة من الخربق والجاوشير ومرارة الثور فَإِنَّهَا تنزله حَيا أَو مَيتا. أدوية ثفعل ذَلِك بالخاصية: يُقَال يجب على المعسرة اْن تمسك فِي يَدهَا الْيُسْرَى مغناطيس أَو تطلى برماد حافر الحقار فَإِنَّهُ غَايَة جدا أَو تبخّر بِهِ. وَكَذَلِكَ حافر الْفرس وَكَذَلِكَ التبخير بِعَين السَّمَكَة المملوحة. قيل وَإِن علق البسد على الْفَخْذ الْأَيْمن نفع من عسر الْولادَة. وَقيل إِن علق على فَخذهَا الإصطرك الأفريقي لم يصبهَا وجع. وَقيل إِن سحق الزَّعْفَرَان وعجن واتخذت مِنْهُ خرزة وعلقت عَلَيْهَا طرحت المشيمة. الدخن: دخنها بالمر فَإِنَّهُ غَايَة جدا وَأَيْضًا بمرّ وقنّة وجاوشير ومرارة الْبَقر يبخّر مِنْهُ بمثقال أَو يُؤْخَذ كبريت أصفر ومرّ أَحْمَر ومرارة الْبَقر وجاوشير وقنة يبخر بهَا. والتبخير بسلخ الْحَيَّة أَو جُزْء الْحمام مسهل وَرُبمَا قيل التبخير بسلخ الْحَيَّة الْجَنِين والتبخير بالجاوشير وَحده مسهل وبذرق الْبَازِي فَإِنَّهُ ينفع مَنْفَعَة جَيِّدَة. هَذَا شَيْء قد فَرغْنَا مِنْهُ فِي الْكتاب الْكُلِّي فليطلب من هُنَاكَ. فصل فِي أَحْوَال النُّفَسَاء النّفاس لَا يَمْتَد فِي الذكران إِلَى أَكثر من ثَلَاثِينَ يَوْمًا وَفِي الْإِنَاث إِلَى أَرْبَعِينَ فَمَا فَوْقهَا

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 786

بِقَلِيل. وَتعرض للنفساء أمراض كَثِيرَة كالنزف واحتباس الدَّم فَيُؤَدِّي النزف إِلَى إِسْقَاط الشَّهْوَة وَيُؤَدِّي احتباس الطمث إِلَى حمّيات صعبة والى أورام صعبة وَقد يعرض لَهَا كثيرا خرّاج من الْولادَة الْعسرَة وَقد يعرض لَهَا انتفاخ بطن وَرُبمَا هَلَكت وَدم النّفاس أَشد سواداَ من دم الطمث لِأَنَّهُ أطول مُدَّة احتباس. تَدْبِير كَثْرَة دَمهَا: إِذا كثر نزف دَمهَا يجب أَن تعصب يداها وَيُوضَع على بَطنهَا خرق مبلولة بخل وَتحمل شيافات من مثل الجلنار والكهرباء والورد والكندر بِالشرابِ العفص وَيَنْبَغِي أَن تجتنب الْأَدْوِيَة الكاوية فَإِنَّهَا رَدِيئَة للرحم لعصبانيتها وَمِمَّا لَهُ خاصية فِي ذَلِك على مَا قيل تَعْلِيق زبل الْخِنْزِير فِي صوفة وَتعلق على فَخذهَا. تَدْبِير قلَّة دَمهَا: إِذا وضعت أَو أسقطت وَخفت أَن دَمهَا يقلّ أَو ظهر ذَلِك فَالصَّوَاب أَن تجتهد فِي إدرار دَمهَا وترقيقه فَإِنَّهُ إِن احْتبسَ أحدث أوراماَ والتعطيس فِي ذَلِك نَافِع أَيْضا وَمن الْأَدْوِيَة الدخانية أَن يبخر بالخردل والحرمل والمقل والمر. وَأَيْضًا التدخين بِعَين سَمَكَة مملوحة أَو بحافر فرس أَو حمَار. فَإِن يغن ذَلِك شَيْئا فَلَا بُد من فصد الصَّافِن ليخرج الدَّم وَيمْنَع ضَرَر الامتلاء وتوريمه وَرُبمَا أدر وفصد عرق مأبض الرّكْبَة أقوى من غَيره. تَدْبِير حمّياتها: مَاء الشّعير نَافِع لَهَا فَإِنَّهُ مَعَ ذَلِك لَا يحبس الطمث وَكَذَلِكَ الرُّمَّان الحلو وَأكْثر حمّياتها لاحتباس الطمث وَإِذا عولجت بفصد الصَّافِن انتفعت بِهِ. تَدْبِير انتفاخ بَطنهَا: تسقى الدحمرثا والكلكلانج وتسقى السكبينج والصعتر والمصطكي بِالسَّوِيَّةِ. تَدْبِير أوجاع رَحمهَا: تجْلِس فِي المَاء الفاتر وتمرخ موَاضعهَا بدهن البنفسج العذب مفتراً. تدبيرجراحها: تعالج بالمرهم الْأَبْيَض وَنَحْوه من المراهم الصَّالِحَة للجراحات على الْأَعْضَاء العصبية. سَائِر أمراض الرَّحِم سوى الأورام وَمَا يجْرِي مجْراهَا فصل فِي أَحْكَام الطمث الطمث المعتدل فِي قدره وَفِي كيفيته وَفِي زَمَانه الْجَارِي على عَادَته الطبيعية فِي كل مرّة هُوَ سَبَب لصِحَّة الْمَرْأَة ونقاء بدنهَا من كل ضار بالكمّ والكيف. ويفيدها الْعِفَّة وَقلة

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 787

الشبق. وَالتَّقْدِير المعتدل للاقراء أَن تطمث الْمَرْأَة فِي كل عشْرين يَوْمًا إِلَى ثَلَاثِينَ يَوْمًا وَأما مَا فَوق ذَلِك وَمَا دونه الَّذِي يَقع فِي الْخَامِس عشر وَالسَّادِس عشر وَالتَّاسِع عشر فغيرطبيعي وَإِذا تغيّر الطمث على التَّقْدِير عَن حَالَته الطبيعية كَانَ سَببا للأمراض الْكَثِيرَة وقلما يتَّفق أَن يتَغَيَّر فِي زَمَانه. وَمن مضار تغيّر الطمث إِلَى الزِّيَادَة ضعف الْمَرْأَة أَو تغيّر سحنتها وَقلة اشتمالها وَكَثْرَة إِسْقَاطهَا أَو ولادها الضَّعِيف الخسيس إِذا ولدت. وَأما احتباس الطمث وقلته فَإِنَّهُ يهيّج فِيهَا أمراض الامتلاء كلهَا ويهيئها للأورام وأوجاع الرَّأْس وَسَائِر الْأَعْضَاء وظلمة الْبَصَر والحواس وكدر الْحس والحميات وَيكثر مَعَه امتلاء أوعية منيها فَتكون شبقة غير عفيفة وَغير قَابِلَة للْوَلَد من الْحَبل لفساد رَحمهَا ومنيّها وَيُؤَدِّي بهَا الْأَمر إِلَى اختناق الرَّحِم وضيق النَّفس واحتباسه والخفقان والغشي وَرُبمَا مَاتَت. ويعرض لَهَا الْأسر والتقطير لتسديد الْموَاد وَقد يعرض لَهَا نفث الدَّم وقيؤه وخصوصاً فِي الْأَبْكَار وإسهاله. وتختلف فِيهَا هَذِه الأدواء بِحَسب اخْتِلَاف مزاجها فَإِن كَانَت صفراوية تولّدت فِيهَا أمراض الصَّفْرَاء وَإِن كَانَت سوداوية تولّدت فِيهَا اْمراض السَّوْدَاء وَإِن كَانَت بلغمية تولدت فِيهَا أمراض البلغم وَإِن كَانَت دموية تولدت فِيهَا أمراض الدَّم. وَمن النِّسَاء من يعجل ارْتِفَاع طمثها فيرتفع فِي خمس وَثَلَاثِينَ سنة أَو أَرْبَعِينَ من عمرها ومنهن من يتَأَخَّر ذلكفيها إِلَى أَن توافي خمسين سنة وَرُبمَا أدّى احتباس الطمث إِلَى تغيّر حَال الْمَرْأَة إِلَى الرجولية على مَا قُلْنَاهُ فِي بَاب احتباس الطمث وَرُبمَا ظهر لمن يَنْقَطِع طمثها لبن فَيدل على ذَلِك وَقد يَقع احتباس الطمث لاتصال الرَّحِم. فصل فِي إفراط سيلان الرَّحِم الإفراط فِي ذَلِك قد يكون على سَبِيل دفع الطبيعة للفضول وَذَلِكَ مَحْمُود إِذا لم يؤد إِلَيّ فحش إفراط وسيلان غير مُحْتَاج إِلَيْهِ. وَقد يكون على سَبِيل الْمَرَض إِمَّا لحَال فِي للرحم أَو لحَال فِي الدَّم. فالكائن فِي الرَّحِم إِمَّا ضعف الرَّحِم وأوردته لسوء مزاج أَو قُرُوح وأكلة وبواسير وحكة وشقاق وَإِمَّا انفتاح أَفْوَاه الْعُرُوق وانقطاعها أَو انصداعها {لسَبَب بدني أَو خارجي من ضْربة أَو سقطة أَو نَحْو ذَلِك اْو سوء ولادَة أَو عسرها أَو لشدَّة الْحمل. والكائن بِسَبَب الدَّم إِمَّا لغلبته وكثرته وَخُرُوجه بقوته لَا بِقُوَّة الطبيعة وإصلاحها. فقد ذكرنَا الَّذِي يكون بتدبير الطبيعة وهما مُخْتَلِفَانِ وَإِن تقاربا فِي أَنَّهُمَا لَا يحتبسان إِلَّا عِنْد الإضعاف وَإِمَّا لم على الْبدن لضعف فِي الْبدن وَإِن لم يكن الدَّم جَاوز الِاعْتِدَال فِي} كميته وكيفته وَأما لحدة الدَّم أَو رقّته ولطافته وَأما لحرارته أَو لِكَثْرَة المائية وَا لر طوبة على أَن كل نزف يبتدىء قَلِيلا رَقِيقا ثمَّ يَأْخُذ لَا محَالة إِلَى غلظ مُسْتَمر غلظه ثمَّ ينحدبر فَيصير إِلَى الرقة والقلّة للمائية. وِهذه هِيَ الْحَال فِي كل نزف دم بِأَيّ سَبَب كانْ و! لسَبَب فِي ذَلِك أَن أَفْوَاه الْعُرُوق ومسالك الدَّم تكون أَولا ضيقَة وَفِي الآخر تضيق أَيْضا وتنضمم - لليبس وَإِذا فرط النزف تبعه ضعف الشَّهْوَة وضعفة

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 788

الاستمراء وتهيج الْأَطْرَاف وَالْبدن ورداءة اللَّوْن وَرُبمَا أدّى ذَلِك إِلَى الاسْتِسْقَاء. وَرُبمَا أدّى كَثْرَة خُرُوج الدَّم إِلَى غَلَبَة الصَّفْرَاء فتعرض حميات صفراوية لذاعة والاشتغال الْحَرَارَة اللذاعة الَّتِي كَانَت تتعدل بِالدَّمِ يعرض لَهَا أَيْضا فشعريرات. فَإِذا عرضت هَذِه الْحَرَارَة زَادَت فِي سُقُوط الشَّهْوَة للطعام الَّذِي أوجده ضعف الْمعدة لفقدان الدَّم ويعرض وجع فِي الصلب لتمتد الأعصاب الْمَوْضُوعَة فِي ذَلِك الْمَكَان وَقد يكثر نزف الدَّم من الْأَرْحَام مَعَ كَثْرَة الأمطار. فصل فِي العلامات أما مَا كَانَ على سَبِيل دفع الطبيعة فعلامته أَن لَا يلْحقهُ ضَرَر بل يُؤَدِّي إِلَى الْمَنْفَعَة وَلَا يَصْحَبهُ أَذَى وَلَا تغيّر من الْقُوَّة وَأكْثر مَا يعرض فِي الْمُنَعَّمَاتِ وَأما مَا كَانَ سَببه الامتلاء الْعَام - سَوَاء دَفعته الطبيعة أَو غلب فَانْدفع - فعلامته امتلاء الْجَسَد وَالْوَجْه ودرور الْعُرُوق وَغير ذَلِك من عَلَامَات الامتلاء وَقد يكون مَعَه وجع وَقد لَا يكون وَمَا لم يضعف لم يحتبس. وَيعرف الْغَالِب مَعَ الدَّم بِأَن يجفف الدَّم فِي خرقَة بَيْضَاء ثمَّ يتَأَمَّل هَل لَونه إِلَى بيا. ض أَو صفرَة أَو سَواد أَو قرمزية فيستفرغ الْخَلْط الَّذِي غلب مَعَه أَيْضا وَأما الْكَائِن بِسَبَب ضعف الرَّحِم وانفتاح عروقه فيدلّ عَلَيْهِ خُرُوج الدَّم صافياً غير موجع وَإِن كَانَ السَّبَب حدّة الدَّم عرف بلونه وحرقته وَسُرْعَة خُرُوجه وَقلة انْقِطَاع خُرُوجه. وَأما الْكَائِن لرقة الدَّم عَن مَادَّة مائية ورطوبة فَيكون الدَّم مائياً غير حاد ويتضرّر بالقوابض وَرُبمَا ظهر عَلَيْهَا كالحبل وَرُبمَا ظهر عَلَيْهَا كالطلق فتضع رُطُوبَة وَيكون عضل بَطنهَا شَدِيد الترهل كَأَنَّهَا لبن بعد يُرِيد أَن ينْعَقد جبنا وَرُبمَا أضرّ بهَا المعالجات المذيبة لحرارتها فتزيد فِي مائية الدَّم وَأما الْكَائِن عَن قُرُوح فَيكون مَعَ مدّة ووجع. وَأما الْكَائِن عَن الآكلة فَيخرج قَلِيلا قَلِيلا كالدردي وخصوصاً إِذا كَانَ عَن الأوردة دون الشرايين وَإِذا كَانَت الآكلة فِي عنق الرَّحِم كَانَ اللَّوْن أقل سواداً لماذا كَانَ هُنَاكَ وَعند فَم الرَّحِم أمكن أَن يمس. وَأما الْكَائِن عَن البواسير فَيكون لَهُ أدوار غير أدوار الْحيض وَرُبمَا لم يكن لَهُ بل كَأَنَّهُ يتبع الامتلاء وَتَكون عَلَامَات بواسير الرَّحِم ظَاهِرَة وَيكون الدَّم فِي اللأكثر أسود إِلَّا أَن يكون عَن الشرايين. وَرُبمَا كَانَ الباسوري قَطْرَة قَطْرَة وَكَثِيرًا مَا يصحب البواسير فِي الرَّحِم صداع وَثقل رَأس ووجع فِي الأحشاء والكبد وَالطحَال وَإِذا سَالَ الدَّم من تِلْكَ البواسير زَالَ ذَلِك الْعرض. فصل فِي علاج نزف الدَّم نذْكر هَهُنَا معالجات نزف الدَّم وَفِي آخِره علاج الْمُسْتَحَاضَة أما الْكَائِن على سَبِيل دفع الطبيعة والكائن عَن الامتلاء وَثقل الدَّم على الْبدن فَيَنْبَغِي أَن لَا يحبس حَتَّى يخَاف الضعْف. وَرُبمَا أغْنى الفصد عَن انْتِظَار ذَلِك لدفعه الامتلاء وجذبه الْمَادَّة إِلَى الخَلاف إِذا كَانَ السَّبَب المرّة الصفراوية استفرغ الصَّفْرَاء وخصرصاً

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 789

بِمثل الشاهترج والهليلج بِمَا فِيهِ من قُوَّة قابضة. وَإِن كَانَ السَّبَب المائية فبإحدارها وجذبها إِلَيّ الْخلاف ويسقى من الصمغ الْعَرَبِيّ والكثيراء. وَإِن كَانَ السَّبَب ضعف الرَّحِم جمع إِلَى الْأَدْوِيَة القابضة أدوية مقطعَة مقوّية بعطريتها وخاصيتها. وَإِن كَانَ السَّبَب قروحها عولجت بأدوية مركبة من مغرية. قابضة ومحدرة. والبواسير تعالج بعلاج البواسير وبزر الْكَتَّان بِالْمَاءِ الْحَار وَيجب أَن يُرَاعى أَوْقَات الرحة - إِن كَانَت هُنَاكَ أدوار - فيعالج حِينَئِذٍ وَفِي أَوْقَات الأدوار يعْتَمد على التسكين. وَإِذا أفرط النزف وَجب أَن ترْبط اليدان مَعَ أصل العضدين وَالرجلَانِ مَعَ أصل الفخذين عِنْد الأربيتين ثمَّ تُوضَع المحاجم فِي أَسْفَل الثدى وَحَيْثُ تسلك الْعُرُوق الصاعدة من الرَّحِم إِلَى الثدي وتمص ويختار محاجم عِظَام فَإِنَّهَا تحبس الدَّم فِي الْوَقْت ثمَّ يجب أَن تتبع بِسَائِر العلاج وَرُبمَا حبس النزف وضع المحاجم على مَا بَين الْوَرِكَيْنِ. وَيجب أَن تغذى المنزوفة مثل صفرَة الْبيض النيمبرشت وكل سريع هضم مقو. وَرُبمَا احْتِيجَ إِلَى أَن تغذى بِمَاء اللَّحْم الْقوي وَقد حمض بالسماق. وَأما الكباب والأشوية الطّيبَة من اللَّحْم الْجيد فَلَا بُد مِنْهُ. وَكَذَلِكَ الأخبصة الرّطبَة من السويق والنشا وَالشرَاب الحَدِيث الغليظ الحلو الْقَلِيل وتجتنب الْعَتِيق وَالرَّقِيق. وَرُبمَا وافقها نَبِيذ الْعَسَل الطري. وَأما الْأَدْوِيَة الْمُشْتَركَة - وخصوصاً للنزف الحاد الْحَار - فَإِن لِسَان الْحمل من أَجودهَا بل لَا نَظِير لَهُ وَرُبمَا قطع النزف الْبَتَّةَ شرباً وزرقاً وَهُوَ ينفع من المزمن وَغير المزمن. وَشرب الْخلّ أَيْضا. وَاسْتِعْمَال الكافور شرباً واحتمالاً. وَمِمَّا ينفع من ذَلِك سقِِي اللَّبن الْمَطْبُوخ بالحديد المحمى وَفِيه خبث الْحَدِيد طبخاً جيدا يسقى مَعَ بعض القوابض كل يَوْم ثَلَاث أَوَاقٍ وَرب حماض الأترج جيد جدا. وَكَذَلِكَ سقِِي الصمغ الْعَرَبِيّ مَعَ الكثيراء أَو بزر الْكَتَّان بِمَاء حَار وأقراص الطباشير بالكافور نَافِع لَهُم جدا وأقراص الجلنار. يُؤْخَذ مومياي وطين مختوم وطين أرمني وشمث وعفص وَدم الْأَخَوَيْنِ بِالسَّوِيَّةِ يُؤْخَذ من جُمْلَتهَا دِرْهَم وَمن الكافور حبتان. وَمن الْمسك دانق يداف فِي أُوقِيَّة من شراب الآس. أُخْرَى: يُؤْخَذ أقاقيا جلنار وعفص هيوفسطيداس ساذج سماق منقى مر كندر أفيون يعجن بخل ثَقِيف قوي والشربة مِنْهُ نصف دِرْهَم. أُخْرَى: يُؤْخَذ زاج الأساكفة جَفتْ البلوط مر كندر أفيون يعجن وَيجْعَل حبا ويسقى مِنْهُ دِرْهَم جيد جدا. أُخْرَى: يشرب الودع المحرق وزن دِرْهَمَيْنِ بِمَاء السمّاق والسفرجل والبلح. وأغذية هَؤُلَاءِ قبل أَن يحتاجوا إِلَى إنعاش الْقُوَّة الهلام والقريص والمصوص من لُحُوم الجداء وَالطير الْجبلي والمطجنات والعدسيات الحامضية يأكلها بَارِدَة ويجتنب كل طَعَام حَار بِالْفِعْلِ أَو بِالْقُوَّةِ وَمن الحمولات الْمُشْتَركَة حمولات تتَّخذ من المرتك والزاج والجلنار والطين الْمَخْتُوم الأرمني والكحل أَو غير ذَلِك ونسخته: يُؤْخَذ قلقطار وأقاقيا وقشور

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 790

الكندر وكحل يتَّخذ مِنْهَا أَقْرَاص ثمَّ يُؤْخَذ مِنْهَا مِثْقَال وَمن الطين الأرمني والصمغ الْعَرَبِيّ والكهرباء من كل وَاحِد مِثْقَال يعجن فِي أوقيتين عصارة قابضة أَو مَاء ويحقن بهَا الرَّحِم على مَا علمت من صفة حقنة الرَّحِم. أُخْرَى: يُؤْخَذ نصف دِرْهَم شب وبزر البنج دانق أفيون دانق وَيحْتَمل. نُسْخَة مجربة لنا: يُؤْخَذ من بزر البقلة والكهرباء والصمغ وقشر الْبيض المحرق والقرطاس المحرق من كل وَاحِد دِرْهَمَانِ والعظم المحرق والكثيراء من كل وَاحِد ثَلَاثَة دَرَاهِم يخلط الْجَمِيع والشربة مِنْهَا ثَلَاثَة دَرَاهِم بِرَبّ السفرجل. فرزجة جَيِّدَة وخصوصأ للتأكل والقروح: وَذَلِكَ بِأَن يُؤْخَذ خزف التنّور عصارة لحية التيس أقاقيا يجمع ويتخذ مِنْهُ فرزجة بِمَاء العفص الفبئ. أُخْرَى: يُؤْخَذ عفص فجّ جلنار نشا أفيون شب رواند صيني ورد حب الآس الْأَخْضَر سمّاق عصارة لحية التيس حبّ الحصرم قرطاس محرق صندل أَبيض قشور الكندر طين الْمَخْتُوم أقماع الرُّمَّان شاذنج خزف جَدِيد كزبرة يابسة يحْتَمل مِنْهُ أَرْبَعَة دَرَاهِم فِي صوفة خضراء مشرّبة بِمَاء الآس وتمسكها اللَّيْل كُله وَرُبمَا عمل ذَلِك أقراصاً وَيسْقط القرطاس المحرق مِنْهَا وَيشْرب مِنْهَا مِثْقَال بِمَاء لِسَان الْحمل. وَأَيْضًا جلّنار ووسخ السفود والقراطيس المحرقة وشبّ وزاج وكمّون منقع فِي خل وطين أرمني وربّ الْقرظ يعجن بِمَاء الْخلاف والكزبرة الخضراء وَيحْتَمل اللَّيْل كُله. فصل فِي الآبزن وَمن الآبزنات النافعة لَهُم الْقعُود فِي طبيخْ الفوتنج وورقه وَأَصله مطبوخاً مَعَ اَس والورد با لأقماع وقشور الرُّمَّان والخرنوب النبطي والجلّنار ولحية التيس والعفص الْأَخْضَر والطرفاء. فصل فِي الأطلية وَمن الأطلية والمروخات النافعة لَهُنَّ طلاء الجبسين على السرّة وتمريخ نواحي الرَّحِم بأدهان قابضة قَوِيَّة الْقَبْض. ولنعاود تَفْصِيل علاج النزف الْكَائِن لرقة الدَّم ومائيته فَنَقُول أَن الْوَجْه فِي ذَلِك أَن يسهل مائيتها وَيحمل عَلَيْهَا بالادرار والتعريق بِمثل طبيخ الأسارون والكرفس والفوّة وَمَا أشبه ذَلِك ويسقل مرّة ويدرّ أُخْرَى بِرِفْق ومداراة وتعرق ويدلك بدنهَا بالخرق اللينة ثمَّ الخشنة ويطلى بدنهَا بِمَاء الْعَسَل وبأضمدة! المستسقين. وَقد ينفعهن الْقَيْء الذريع وَيجب بِالْجُمْلَةِ أَن يمال بدوائهن وغذائهن إِلَى مَا يجفف ويغلظ الدَّم وَإِن كَانَ السَّبَب قروحاً فينفع هَذَا المرهم. ونسخته: يُؤْخَذ من الجلنار والمرداسنج ويتخذ مِنْهُمَا وَمن الشمع قيروطي بدهن الْورْد وَيحْتَمل. علاج: قد أوجب قوم فِي علاج الْمُسْتَحَاضَة بَابا وَاحِدًا وَهُوَ علاج مركّب من تنقية وَقبض وتقوية وَهُوَ أَن يدر طمثها فِي الْوَقْت لِئَلَّا يتَأَخَّر ثمَّ

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 791

تضطرب حركته وينقّى رَحمهَا ويقوّى لِئَلَّا يقبل الفضول الْخَارِجَة عَن الْوَاجِب فَقَالُوا يجب أَن تسقى من الأبهل عشرَة دَرَاهِم من بزر النعنع درهما وبزر الرازيانج وزن! دِرْهَمَيْنِ يَجْعَل فِي قدر وَيصب عَلَيْهِ من الشَّرَاب الصّرْف رطلان ويطبخ حَتَّى ينتصف ويلقى عَلَيْهِ من الأنزروت والحضض من كل وَاحِد وزن دِرْهَمَيْنِ وَمن سمن الْبَقر وَالْعَسَل من كل وَاحِد ملعقة ويسقى مِنْهُ على الرِّيق قدر ملعقة وَيُؤَخر الْغذَاء إِلَى الْعَصْر يفعل ذَلِك ثَلَاثَة أَيَّام. وَأَنا أَقُول أَن هَذَا - وَإِن كَانَ نَافِعًا فِي أَكثر الاوقات - فَرُبمَا كَانَت الِاسْتِحَاضَة من أَسبَاب أُخْرَى توجب الْقَبْض الصّرْف وَأَنت تعلم ذَلِك مِمَّا سلف. فصل فِي قُرُوح الرَّحِم وتعفنها قد دللنا فِيمَا سلف على ذَلِك وَأَنت تعلم أَن أَسبَابهَا أَسبَاب القروح من أَسبَاب باطنة وسيلانات حارة وخراجات متقرحة أَو عارضة من خَارج لضربة أَو لصدمة أَو ولادَة أَو غير ذَلِك أَو جِرَاحَة من لِوَاء متحمل أَو آلَة تقطعها وَرُبمَا كَانَ مَعَ ذَلِك تعفن. وَقد يكون جَمِيع ذَلِك مَعَ وضر ووسخ أَو مَعَ نقاء بِلَا وسخ. وَقد يكون فِي العمق وَفِي غير العمق وَقد يكون مَعَ آكال وَبلا آكال وَمَعَ ورم وَبِغير ورمٍ. فصل فِي العلامات يدل على ذَلِك الوجع خُصُوصا إِن كَانَت القروح على فَم الرَّحِم وتقرب مِنْهُ ويدلّ عَلَيْهِ سيلان الْمدَّة والرطوبات الْمُخْتَلفَة اللَّوْن والرائحة والتضرر بِمَا يُرْخِي من الْأَدْوِيَة وَالِانْتِفَاع بِمَا يقبض. وعلامة التنقية من قُرُوح الرَّحِم أَن يكون الَّذِي يخرج إِلَى غلظ وَبَيَاض وملاسة بِلَا وجع شَدِيد ونتن ولذع. وعلامة كَونهَا وضرة وسخة كَثْرَة الرطوبات الصديدية وَمَا يسيل من غير النقي إِن كَانَ هُنَاكَ عفونةَ تكون مثل مَاء اللَّحْم وَإِن كَانَ توسخ كَانَ منتناً رديئاً وَإِن كَانَ مَعَ آكال كَانَ الْخَارِج أسود مَعَ وجع شَدِيد وضربان. وعلامة أَنَّهَا مَعَ ورم لُزُوم الْحمى والقشعريرة وَمَا نذكرهُ من عَلَامَات الورم وتعفنه وأكاله. فصل فِي تعفن الرَّحِم هَذَا أيضاَ شُعْبَة من بَاب قُرُوح الرَّحِم وَيكون السَّبَب فِيهِ عسر الْولادَة أَو هَلَاك الْجَنِين أَو أدوية حريفة تسْتَعْمل أَو سيلان حاد حريف أَو جراحات تعفنت وَيكون فِي الْقرب وَيكون فِي العمق مَعَ وسخ وَعدم وسخ والكائن فِي العمق لَا يَخْلُو من رطوبات مُخْتَلفَة تخرج وَرُبمَا أشبهت الدردي كثيرا. فصل فِي أكالة الرَّحِم قد ذكرنَا عَلامَة التأكل فِيمَا يخرج وَفِي حَال الوجع فِي بَاب النزف. وَالْفرق بَين أَكلَة الرَّحِم وَبَين السرطان إِن التأكل لَا جساوة مَعَه وَلَا صلابة ويتبعه سُكُون فِي الْأَوْقَات وخصوصاً بعد خُرُوج مَا يخرج وَلَيْسَ طول مدّته على العلاج الصَّوَاب بِكَثِير وَأما. السرطان فدائم الوجع والضربان طَوِيل الْمدَّة وعسر العلاج.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 792

فصل فِي العلاج يجب أَن تنظر هَل القرحة وضرة أَو غير وضرة فَإِن كَانَت وضرة نقّيت أَولا بِمَاء الْعَسَل وَنَحْوه مزروقاً فِيهَا بالزراقة وبطبيخ الإيرسا وبالمراهم المنقية. وَإِن كَانَ أكّال زرى فِيهَا المراهم الْمصلحَة للأكال مَعَ تنقية الْبدن وَاسْتِعْمَال الأغذية الْمُوَافقَة وَينظر أَيْضا هَل هِيَ مَعَ ورم أَو لَيست مَعَ ورم. فَإِن كَانَت مَعَ ورم عولج أَولا وَسكن بعلاجات الورم الَّتِي سنذكرها وأنقيت الرَّحِم فَحِينَئِذٍ تعالج با لمدملات. وَمن المراهم الْمَذْكُورَة مرهم ينفع فِي أول الْأَمر إِذا كَانَ الْخراج لم ينْبت فِيهَا اللَّحْم. وفسخته: يُؤْخَذ من المرتك والإسفيذاج والأنزروت أَجزَاء سَوَاء ويتخذ مِنْهُ قيروطي بإلشمع ودهن الْورْد. وَإِذا كَانَ هُنَاكَ وضر جعل فِيهِ زنجار قَلِيل وَإِذا أَخذ اللَّحْم ينْبت وحدس ذَلِك عولج بمرهم بِهَذِهِ الصّفة يُؤْخَذ توتيا مغسول جزءان إقليميا الْفضة إسفيذاج أنزروت من كل وَاحِد جُزْء يتَّخذ مِنْهُ قيروطي بدهن الْورْد والشمع. فصل فِي تَدْبِير المفتضة من النِّسَاء من النِّسَاء من يعرض لَهَا عِنْد الافتضاض أوجاع عَظِيمَة خُصُوصا إِذا كَانَت أَعْنَاق رحمهن ضيقَة وأغشية الْبكارَة صفيقة وقضيب المبتكر غليظاً. فَإِذا عرض لَهُنَّ نزف وأوجاع وَجب لَهُنَّ أَن يجلسن فِي الْمِيَاه القابضة وَفِي الشَّرَاب وَالزَّيْت ثمَّ يسْتَعْمل عَلَيْهِنَّ قيروطيات فِي صوف ملفوف على أنبوب مَانع من الالتحام ويخفف عَلَيْهِنَّ المجامعة وعلاجه أَن تقرّح أَن يسْتَعْمل الْأَدْوِيَة المنقّية ثمَّ بعد ذَلِك المرهم الْمَذْكُور القروح وَقد خلط بِهِ الطين الْمَخْتُوم وَمَا أشبهه. فصل فِي شقَاق الرَّحِم الشقاق يعرض فِي الرَّحِم إِمَّا ليبس يطْرَأ عَلَيْهِ عنيف - وخصوصاً عِنْد الْولادَة - وَإِمَّا لورم يكون فِي أول عروضه خَفِيفا يسير الوجع عقب وجع الْولادَة وبقاياه ثمَّ يظْهر وخصوصاً إِذا عَلَامَات الشقاق: قد يُمكن أَن يتوصّل إِلَى مُشَاهدَة الشقاق بِمِرْآة تُوضَع من الْمَرْأَة بحذاء فرجهَا ثمَّ تفتح فرجهَا ويطلع على مَا يتشنج فِي الْمَرْأَة مِنْهَا وَمِمَّا يدل عَلَيْهِ الوجع عِنْد الْجِمَاع وَخُرُوج الذّكر دامياً. العلاج: لَا يَخْلُو الشقاق إِمَّا أَن يكون دَاخِلا وَإِمَّا أَن يكون فِي الْعُنُق وَمَا يَلِيهِ. والداخل يعالج بحمولات نَافِذَة وقطورات مزروقة من الْمِيَاه القابضة مخلوطة بالمراهم الْمصلحَة مثل المراهم المتخذة من القليميا والمرداسنج ومرهم شقَاق المقعدة. وعَلى حسب علاجه يجْتَنب كل لاذع فَإِن احْتِيجَ إِلَى إنضاج مَا خلط بهَا مثل مرهم باسليقون بالشحوم. وَإِن كَانَ مَعَ الشقاق غلظ شَدِيد - ويدلّ عَلَيْهِ طول الْمدَّة وَقلة قبُول العلاج -

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 793

اسْتعْمل مرهم الْقَرَاطِيس مَعَ دهن الْورْد فَإِن لم يحْتَمل ذَلِك صير مَعَه دهن السوسن وعلك الأنباط فَإِذا سكن عولج بعلاج الشقاق الساذج وخصوصاً إِذا تقرح. وَرُبمَا احْتِيجَ إِلَى مثل قشور النّحاس منعمة السحق أَو الزاج والعفص أَو مَجْمُوع ذَلِك. وَأما الْخَارِج فَرُبمَا كفى الْخطب فِيهِ اسْتِعْمَال التوتيا المسحوق جدا مَعَ صفرَة الْبيض أَو مَجْمُوع ذَلِك وَلَا يُزَاد يلْزم ذَلِك ومرهم الإسفيذاج أَيْضا نَافِع جدا. فصل فِي حكة الرَّحِم وفريسيموس النِّسَاء قد تعرض فِي الرَّحِم حكّة لأخلاط حادة صفراوية أَو مالحة بورقية أَو أكالة سوداوية بِحَسب مَا يظْهر من أَحْوَال لون الطمث المجفف أَو بثور مُتَوَلّدَة مِنْهَا أَو مني حَار حاد جدا فَرُبمَا أفرط حَتَّى يسْقط الْقُوَّة. وَقد يعرض لتِلْك الْمَرْأَة أَن لَا تشبع من الْجِمَاع ويصيبها فريسيموس النِّسَاء وَكلما جومعت إزدادت شَرها. العلاج:. يجب أَن ينقّي الرَّحِم خَاصَّة ويقى الْبدن عَاما بالفصد من الأكحل وَإِن احْتِيجَ ثني من الباسليق واستفراغ الْخَلْط الحاد كل خلط بِمَا يستفرغه مثل الصَّفْرَاء بحبوب السقمونيا والبلغم بحب الأسطمحيقون والسوداء بحب الأفتيمون وطبيخه وكسره من سُورَة الْمَنِيّ بالأدوية المفردة لَهُ مِمَّا يبرد وبالأدوية المحركة لَهُ بِحَسب الْحَاجة والمشاهدة للمزاج ولطخ فَم الرَّحِم بِمثل الأقاقيا والهيوفسطيداس وَالْولد والصندل هـ وأشياف ماميثا أَو البورس الذرنبذي والخل ودهن الْورْد وَأَيْضًا مثل عصارة البقلة الحمقاء وَرُبمَا خلط مَعَ الْأَدْوِيَة بزر الْكَتَّان وينطل بمياه طبخت فِيهَا القوابض ويضمد بثفلها وَإِن احْتِيجَ إِلَى منق شرب الْعَسَل بِالْمَاءِ الْبَارِد جدا وَهَذَا الدَّوَاء الَّذِي نذْكر هَهُنَا مجرب للحكّة. ونسخته: يُؤْخَذ ورق النعناع وقشور. الرُّمَّان والعدس المقشر مطبوخاً بنبيذ وَيحْتَمل. يُؤْخَذ زعفران وكافور من كل وَاحِد دانق مرداسنج لحانقين حب الْغَار نصف دِرْهَم يحِق وينخل ويعجن ببياض الْبيض ودهن الْورْد وَشَيْء من الشَّرَاب وَيحْتَمل. وَأَيْضًا يُؤْخَذ إهليلج وجلنار من كل وَاحِد دِرْهَمَانِ حضض ونوشادر وسذاب عَتيق يسحق وينخل ويلطخ الْموضع بدهن الْورْد ويذر هَذَا عَلَيْهِ. وَمن البخورات الحضض ولمب حبّ الأترج يبخر بهما أَو بِأَحَدِهِمَا فَإِنَّهُ نَافِع. فصل فِي باسور الرَّحِم قد يعرض فِي الرَّحِم باسور وَرُبمَا جَاوز الرَّحِم وَظهر فِيمَا يجاوره من الْأَعْضَاء حَتَّى يفْسد عظم الْعَانَة ويعفنه وعنق الرَّحِم. وَرُبمَا أدّى إِلَى حلق شعر الْعَانَة فَرُبمَا ثقبه ثقباً صغَارًا وَرُبمَا أَخذ عَن جِهَة الْعَانَة فاتجه إِلَى نَاحيَة المقعدة وعضلها فبعضه يكون حِينَئِذٍ يدْرك من ظَاهر الرَّحِم وَبَعضه

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 794

يكون فِي بَاطِن الرَّحِم وَقد يكون فِي كل جَانب من جَوَانِب الرَّحِم. وَمَا كَانَ مِنْهُ فِي عنق الرَّحِم لَا يُمكن أَن يعالج وَكَذَلِكَ المنتهي إِلَى المثانة وفقها والى كل عُضْو عصبي. والمنتهي إِلَى عضلة المثانة وَسَائِر ذَلِك فَلهُ علاج - إِن عسر - وأعسره المنتهي إِلَى حلق شعر الْعَانَة وخصوصاً إِذا ثقب الْعظم ثقباً صغَارًا. العلامات: علاماته طول التعفن وَلُزُوم الوجع وَتقدم قُرُوح لَا تَبرأ بالمعالجات وَقد طَالَتْ الْمدَّة وصال الصديد ثمَّ أوجاع كأوجاع السرطان وَيعرف مَكَانَهُ بالمرود حَيْثُ يصاب فِيهِ ويعرض منتهاه أَنه هَل هُوَ فِي اللَّحْم بعد أَو جَاوز إِلَى الْعظم بِمَا يحْبسهُ طرف المرود من لين وملاسة وصلابة وخشونة. المعا لجات: من معالجاته البط وَكَثِيرًا مَا يُؤَدِّي ذَلِك - لعصبية الْعُضْو - إِلَى الكزاز وَانْقِطَاع الصَّوْت واختلاط الذِّهْن والبط أَيْضا لَا يُمكن إِلَّا لما يرى ويتمكن من قطع اللَّحْم الْمَيِّت مِنْهُ وَلَكِن الِاحْتِيَاط أَن تسْتَعْمل أدوية مجففة عَلَيْهِ وينقى الْبدن وَيُقَوِّي الرَّحِم ويداوي. فصل فِي ضعف الرَّحِم ضعف الرَّحِم سَببه سوء مزاج وتهلهل نسج ومقاساة أمراض سالفة وَقد يعرض من ضعف الرَّحِم قلَّة شَهْوَة الباه وَكَثْرَة سيلان الطمث والمني وَغَيرهمَا وَعدم الْحَبل وعلاجه علاج سوء المزاج وتدارك مَا يعرض لَهُ من الْآفَات الْمَعْرُوفَة بِمَا عرفت. فصل فِي أوجاع الرَّحِم يكون سَبَب أوجاع الرَّحِم من سوء المزاج الْمُخْتَلف وَمن الرِّيَاح الممددة والرطوبات المحدثة لَهَا حَتَّى رُبمَا عرض فِيهَا مَا يعرض فِي الأمعاء من القولنج. وَقد يحدث وجع الرَّحِم من الأورام والسرطانات وَمن القروح ويشاركها الخواصر وإلأربيتان والساقان وَالظّهْر والعانة والحجاب والمعدة وَالرَّأْس وخصوصاً وسط اليافوخ وَرُبمَا انتقلتَ الأوجاع مِنْهَا إِلَى الْوَرِكَيْنِ بعد مُدَّة إِلَى عشرَة أشهر واستقرت فِيهَا. وَأَن تعرف معالجات جَمِيع هَذِه بِمَا قد مرّ لَك وَلَيْسَ فِي تَكْرِير القَوْل فِيهَا فَائِدَة. فصل فِي سيلان الرَّحِم إِنَّه قد يعرض للنِّسَاء أَن تسيل من أرحامهن رطوبات عفْنة ويسيل مِنْهَا أيضْاً الْمَنِيّ أما الأول فلكثرة الفضول ولضعف الهضم فِي عروق الطمث

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 795

إِذا تعفّنت الرَّحِم وَله بَاب - مُفْرد وَيعرف جوهره من لون الطمث المجفف فِي الْخِرْقَة وَمن لون الطمث فِي نَفسه. وَأما الثَّانِي فلمثل أَسبَاب سيلان مني الرجل فَإِن كَانَ بِلَا شَهْوَة فالسبب فِيهِ ضعف الرَّحِم والأوعية واسترخاؤها وَإِن كَانَ بِشَهْوَة مَا ولذع ودغدغة فسببه رقة الْمَنِيّ وحدّته ؤربما كَانَ السَّبَب فِيهِ حكة الرَّحِم فتؤدي دغدغته إِلَى الْإِنْزَال. وصاحبة السيلان تعسر نَفسهَا وَتسقط شهوتها للطعام ويستحيل لَوْنهَا أَو يُصِيبهَا ورم ونفخة فْي الْعين بِلَا وجع فِي أَكثر وَرُبمَا كَانَ مَعَ وجع فِي الرَّحِم. العلاج: أما سيلان الْمَنِيّ مِنْهُنَّ فيعالج بِمثل مَا يعالج ذَلِك فِي الرِّجَال وَأما السيلانات الْأُخْرَى فَيجب أَن يبتدأ فِيهَا بتنقية الْبدن بالفصد والإسهال إِن احْتِيجَ إِلَيْهَا ثمَّ بحقن الرَّحِم اْولاً بالمنقّيات المجففة مثل طبيخ الإيرسا وطبيخ الفراسيون وبدلك السَّاقَيْن بأدهان ملطفة مَعَ أدوية حادة مثل دهن الْإِذْخر بالعاقرقرحا والفلفل ثمَّ يتبع بعد ذَلِك بالقوابض محقونة ومشروبة. والمحقونة أعمل بعد الاستفراغ وَهِي مياه طبخ فِيهَا مثل العفص وقشور الرُّمَّان والأذخر والآس والجلّنار.
(فصل فِي احتباس الطمث وقلته)
الطمث يحتبس إِمَّا بِسَبَب خَاص بالرحم وَإِمَّا بِسَبَب الْمُشَاركَة. وَالَّذِي بِسَبَب خَاص إِمَّا بِسَبَب غريزي وَإِمَّا بِسَبَب حَادث من وَجه أخر. والطمث يحتبس إِمَّا لسَبَب فِي الْقُوَّة وَإِمَّا لسَبَب فِي الْمَادَّة أَو لسَبَب فِي الْآلَة وَحدهَا. - أما السَّبَب فِي الْقُوَّة فَمثل ضعف لسوء مزاج بَارِد أَو يَابِس أَو حَار يَابِس أَو بَارِد يَابِس. والبارد إِمَّا مَعَ مَادَّة أَو بِغَيْر مَادَّة. وَأما السَّبَب فِي الْمَادَّة فإمَّا الكمية وَإِمَّا الْكَيْفِيَّة وَإِمَّا مجموعهما. أما الَّذِي فِي الكمية فَهُوَ الْقلَّة وَذَلِكَ إِمَّا لعدم الأغذية وقلتها أَو لشدَّة الْقُوَّة المستعلية على الأغذية. وَإِن كثرت فَلَا تبقي فضولاَ للطمث. ومئل هَذِه الْمَرْأَة يشبه طبعها طبع الرِّجَال وتقدر على الهضم الْبَالِغ وإنفاق الْوَاجِب وَدفع! لفضول على جِهَة مَا تَدْفَعهُ الرِّجَال وَهَؤُلَاء من السمان العصبيات العضليات مِنْهُنَّ القويات المذكرات اللَّاتِي تضيق أوراكهن عَن صدورهن وأطرافهن جاسية أَكثر. أَو لِكَثْرَة الاستفراغات بالأدوية والرياضات وخصوصاً الدَّم من رُعَاف أَو بواسير أَو جِرَاحَة أَو غير ذَلِك. وَأما الَّذِي فِي كَيْفيَّة الْمَادَّة فَأن يكون الدَّم غليظاً للبرد أَو لِكَثْرَة مَا يخالطه من الأخلاط الغليظة وَأَكْثَره للدعة وَمَا يجْرِي مجْراهَا مِمَّا علمت. وَأما السَّبَب الَّذِي من جِهَة الْآلَة: فالسدّة: وَتلك إِمَّا لحرّ مجفف مقبض أَو لبرد محصف وَكَثِيرًا مَا يُورث كَثْرَة شرب المَاء وَيُؤَدِّي إِلَى الْعقر أَو ليبس مكثف أَو لِكَثْرَة شَحم أَو خلط غليظ لزج أَو لأورام أَو للرتق وَزِيَادَة. اللَّحْم أَو لقروح عرضت فِي الرَّحِم فاندملت وَفَسَد باندمالها فوهات الْعُرُوق للظاهرة أَو لاعوجاج فِيهَا مفرط أَو انقلاب أَو لقصر عنق الرَّحِم أَو لضربة أَو سقطة أغلقت أَبْوَاب الْعُرُوق أَو عقيب إِسْقَاط. وَأما الْكَائِن من احتباس الطمث بِسَبَب الْمُشَاركَة لأعضاء أُخْرَى. فَمثل

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 796

الْكَائِن بِسَبَب ضعف الكبد فَلَا ينبعث الدَّم وَلَا تميزه أَو لسدد فِيهَا وَفِي الْبدن كُله وَالسمن يحدث السدد بتضييق المسالك تضييقاً عَن مزاحمة والهزال يضيقها تضييقاَ عَن جفاف أَو لقفة الدَّم وَالدَّم يجمد على الرَّحِم بِالْخرُوجِ فَإِذا لم يجد منفذاً عَاد فَإِذا تكَرر ذَلِك انبسط فِي الْبدن وأورث أمراضاً فصل فِي أَعْرَاض ذَلِك قد يعرض لمن احْتبسَ طمثها أمراض مِنْهَا اختناق الرَّحِم لتشمرها وميلها إِلَى جَانب ويعرض لَهُنَّ أَيْضا أورام الرَّحِم الحارة والصلبة وأورام الأحشاء وأمراض فِي الْمعدة من ضعف الهضم وَسُقُوط الشَّهْوَة وفسادها والغثيان والعطش الشَّديد واللذع فِي الْمعدة وَتعرض مِنْهُ أمراض الرَّأْس والعصب من الصرع والفالج وأمراض الصَّدْر من السعال وَسُوء النَّفس وَكثير من أمراض الكبد من الاسْتِسْقَاء. وَغَيره وتتغير مِنْهُ السمنة وتقل الشَّهْوَة ويعرض لَهُنَّ أَيْضا عسر الْبَوْل وخصوصا الْحصْر واوجاع الْقطن والعنق وَثقل الْبدن وتهزل وتكرب وتصيبها قشعريرات وحميات محرقة وَرُبمَا عسر الْكَلَام لجفاف عضل اللِّسَان من البخار الْحَار وَرُبمَا كَانَ الثّقل لسَبَب وجع الرَّأْس. ويعرض لَهَا قلق وكرب لأوجاع العفن والبخار الْحَار. وَرُبمَا تورم جَمِيع بدنهَا وبطنها أَيْضا لتحلب الورم الصديدي من الدَّم إِلَيْهِ وَرُبمَا عرض لَهَا فِي مزاجها عِنْد احتباس طمثها إِذا كَانَت قَوِيَّة الْخلقَة فتقدّر قوتها على اسْتِعْمَال الْفضل المحتبس أَن تتشبه بِالرِّجَالِ وَيكثر شعرهَا وينبت لَهَا كاللحية ويخشن صَوتهَا ويغلظ ثمَّ تَمُوت. وَرُبمَا صَارَت قبل الْمَوْت إِلَى حَال لَا يُمكن مَعَ ذَلِك أَن يدرّ طمثها. وَأكْثر هَؤُلَاءِ من اللَّاتِي يلدن كثيرا فَإِذا لم يجامعن وَغَابَ عَنْهُن أَزوَاجهنَّ أَو احْتبسَ طمثهن وَزَالَ عَنْهُن الْحصْر الَّذِي يُوجِبهُ الاستفراغ من الدَّم وَأخذ الْحَبل وَأخذ الْجِمَاع يعرض لَهُنَّ أَن يصير بولهن أسود فِيهِ شوب صديدي كَمَاء اللَّحْم وَرُبمَا بلن دَمًا. العلامات: مَا يتَعَلَّق بالبرد فعلامته ثقل النّوم والتخثر فِيهِ وَبَيَاض لون الْجَسَد وخضرة الأوراد وتفاوت النفض وَبرد الْعرق وَكَثْرَة الْبَوْل وبلغمية البرَاز. وَمَا يتَعَلَّق بالحرارة دلّ عَلَيْهِ الالتهاب وجفاف الرَّحِم وَسَائِر عَلَامَات حرارته الْمَعْلُومَة فِيمَا سلف. وَمَا يتَعَلَّق باليبس دلّ عَلَيْهِ عَلَامَات اليبس فِيهَا المعلومات فِيمَا سلف ويؤكده هزال الْبدن وخلاء المروق. وَأما الورم والرتق وَغير ذَلِك فَهِيَ مَعْلُومَات العلامات مِمَّا قد علمت إِلَى هَذَا الْموضع وَلَا حَاجَة بِنَا أَن نكرر ذَلِك المعالجات: أما الْمُتَعَلّق بالتسخين والتبريد وتوليد الدَّم وترطيب الْبدن وعلاج الأورام وعلاج الرتق وَنَحْو ذَلِك فَهُوَ مَعْلُوم من الْأُصُول المتكررة. والكائن عَن الرتق الَّذِي لَا يعالج

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 797

وَعَن انسداد أَفْوَاه الْعُرُوق عَن التحام قُرُوح وَغير ذَلِك فَهُوَ كالميئوس مِنْهُ. وعلاجه إِخْرَاج الدَّم لِئَلَّا يكثر وتنقية الْبدن وَاسْتِعْمَال الرياضة وَإِنَّمَا يجب أَن نْورد الْآن ذكر العلاجات المدرّة للطمث وَهِي الَّتِي تحرّك الدَّم إِلَى الرَّحِم وتجعمله نَافِذا فِي المسام وَتجْعَل المسام متفتحة. وَقد ذكرنَا هَذِه الْأَدْوِيَة فِي الْمُفْردَات فِي جداولها وَذكرنَا أَيْضا فِي الأقرباذين وَأما هَهُنَا فنريد أَن نذْكر من التَّدْبِير والمداواة مَا هُوَ أليق بِهَذَا الْموضع وَالتَّدْبِير فِي ذَلِك تَحْرِيك الدَّم بِالْقُوَّةِ إِلَى الطمث. وَمِمَّا يفعل هَذَا فصد الصَّافِن والعرق الَّذِي خلف الْعقب فصد عرق الرّكْبَة والمأبض أقوى مِنْهُ والحجامة على السَّاق والكعب وخصوصاَ للسمان فَإِنَّهُ أوفق. وَرُبمَا احْتِيجَ إِلَى تَكْرِير الفصد على الصَّافِن من رجل أُخْرَى وإدامة عصب الْأَعْضَاء السافلة وربطها وَتركهَا كَذَلِك أَيَّامًا ثمَّ اسْتِعْمَال الْأَدْوِيَة الَّتِي تفتح المسام وتسهل الرطوبات اللزجة إِن كَانَ السَّبَب الرُّطُوبَة ثمَّ اسْتِعْمَال الْأَدْوِيَة الْخَاصَّة بالإدرار وَهِي الملطفة المفتحة للسدد وَمِنْهَا مشروبة مثل الفوتنج وطبيخه بِمَاء الْعَسَل ومنثوره على مَاء الْعَسَل. والأبهل أقوى مِنْهُ والمشكطرامشيع قوي جدا. والدارصيني وأيارج فيقرا والسكبينج وَا لجاوشير وثمرته والجنديادستر والقردمانا وطبيخ الراسن وطبيخ الأشنان وطبيخ اللوبيا الْأَحْمَر والمحروث وَالْأَشْتَر غاز وبزر المرزنجوش. وَمِنْهَا حمولات وَهِي مثل الخربق الْأَبْيَض وشحم الحنظل واللبنى والقنطوريون وصمغ الزَّيْتُون الْبري والجاوشير والجندبيدستر والحلتيت والسكبينج والقردمانا وعصارة الأفسنتين وَقد يحْتَمل الأوفربيون على قطنة وَيصير عَلَيْهِ سَاعَة يسيرَة من غير إفراط. وَهَذَا الحمول الَّذِي نذكرهُ هُنَا قد جربناه نَحن. ونسخته: يُؤْخَذ مر فوتنج من كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم أبهل ثَمَانِيَة دَرَاهِم سذاب يَابِس عشرَة دَرَاهِم زبيب منقى عشرُون درهماَ يعجن بمرارة للبقر ويتخذ مِنْهَا فرزجات. أُخْرَى: يُؤْخَذ جندبيدستر وَمر ومسك فَيجْعَل بلوطة بدهن البان وَيحْتَمل. ودهن الأقحوان مدر للطمث إِذا احْتمل وعصارة الشقائق والنسرين. أُخْرَى: يُؤْخَذ أشنان فَارسي عاقرقرحا شونيز سذاب رطب فربيون بِالسَّوِيَّةِ وينعم سحقه ويعجن بالقنة وَيجْعَل فِي جَوف صوفة مغموسة فِي الزنبق وَيحْتَمل فِي دَاخل الرَّحِم. وَمِنْهَا ضمادات وكمادات. والتكميد بالأفاويه مدر للطمث. وَمِنْهَا بخورات مثل الحنظل وَحده فَإِنَّهُ يمر فِي الْحَال وَكَذَلِكَ الجاوشير والحلتيت والسكبينج والقردمانا. وَمِنْهَا أبزنات من مياه طبخ فِيهَا الملطفات المدرة للطمث الفوتنج والسذاب والمشكطرا مشيع وَنَحْو ذَلِك.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 798

الْمقَالة الرَّابِعَة آفَات وضح الرَّحِم وأورامها وَمَا يشبه ذَلِك فصل فِي الرتقاء هِيَ الَّتِي إِمَّا على فَم فرجهَا مَا يمْنَع الْجِمَاع من كل شَيْء زَائِد عضلي لَو غشاء قوي أَو يكون هُنَاكَ التحام عَن قُرُوح أَو عَن خلقَة. وَإِمَّا نَتن فَم الرَّحِم وفم القرج على أحد هَذِه الْوُجُوه بِأَعْيَانِهَا. وَإِمَّا على فَم فرجهَا مَا يمْنَع الْحَبل وَخُرُوج الطمث من غشاء أَو التحام قرحَة وَمَا يشبه ذَلِك أَو يكون المنفذ غير مَوْجُود فِي الخلقه حَتَّى يعرض لِلْجَارِيَةِ عِنْد إبتداء الْحيض أَن لَا يجد الطمث منفذاً لأحد هَذِه الْأَسْبَاب فَيعرض لَهَا أوجاع شَدِيدَة وبلاء عَظِيم. فَإِن لم يحتل لَهَا رَجَعَ الدَّم فاسودت الْمَرْأَة واختنقت فَهَلَكت. وَقد يتَّفق أَن تسْتَمْسك الرتقاء بإتفاق بِحَبل فتموت هِيَ وجنينها لَا محاله إِن لم تدبر. وَهَذَا إِنَّمَا يُمكن على أحد وُجُوه. أما أَن يكون مَا يُحَاذِي فَم للرحم عَن للرتق متهلهل النسيج أَو ذَا ثقب كثير بِحَيْثُ يُمكن للرحم أَن يجذب من الْمَنِيّ شَيْئا وَإِن قل فَذَلِك الْقَلِيل يتَوَلَّد مِنْهُ أَو يكون الْحق بعضه رَأْي الفيلسوف وَبَعضه رَأْي جالينوس الطَّبِيب فَيكون الْمُحْتَاج إِلَيْهِ فِي تخلق الْأَعْضَاء هُوَ مني الْأُنْثَى على حسب قَول الفيلسوف وَيكون ذَلِك مِمَّا يدر إِلَى الرَّحِم من دَاخل للرحم على قَول جالينوس. وَيكون مني الرجل تتلقى عَنهُ للقوة والرائحة على قَول الفيلسوف فلإنه قَالَ إِن بيض الرّيح إِذا أصَاب نَزْوًا يلقى مِنْهُ رَائِحَة مِنْهُ للذّكر إستحال بيض الولاد. 0 المعالجات علاج الرتقاء بالحديد لَا غير فَإِن كَانَ الرتق ظَاهرا فَالْوَجْه أَن يخرق شفر الْفرج عَن الرتق بِأَن يَجْعَل على كل شفر رفادة ويقي الإبهامين بِخرقَة ويمد الشفران حَتَّى ينخرق عَمَّا بَينهمَا ويستعان بمبضع مخفي فَيشق الصفاق وَيقطع اللَّحْم الزَّائِد - إِن كَانَ تَحت الصفاق - قَلِيلا قَلِيلا حَتَّى لَا يبْقى من الزَّائِد شَيْء وَلَا يَأْخُذ من الْأَصْلِيّ شَيْئا وَذَلِكَ بالقالب. وَالْفرق بَين الصفاق وَبَين اللَّحْم الزَّائِد إِن الصفاق لَا يدمي وَاللَّحم يدمي ثمَّ يَجْعَل بَين الشفرين صوفة مغموسة فِي زَيْت وخمر وتترك ثَلَاثَة أَيَّام وَيسْتَعْمل عَلَيْهَا مَاء الْعَسَل - إِن احْتِيجَ إِلَيْهِ وَيسْتَعْمل عَلَيْهَا المراهم المزينة مَعَ تَوَق عَن التحام والتصاق وتضييق وخصوصاً إِن كَانَ الْمَقْطُوع لحماَ. . وَأما الصفاق فقلما يقبل الإلتحام بعد الشق. وَأما إِن كَانَ الرتق غائراً فَالْوَجْه أَن يُوصل إِلَيْهِ الصنارة ويشق إِن كَانَ صفاقاً شقاً وَاحِدًا لَيْسَ بذلك المستوى فَرُبمَا ينَال المثانة وَغَيرهَا بل يجب أَن يورب عَن مَكَان المثانة وَيقطع - إِن كَانَ لَحْمًا - قَلِيلا قَلِيلا وَيلْزم الْقطع صوفة مغموسة فِي شراب قَابض عفص ثمَّ بعد ذَلِك يجلس فِي الْمِيَاه المطبوخة فِيهَا الْأَدْوِيَة المرخية ثمَّ يعالج بالمراهم الصَّالِحَة للجراح حملا وزرقاً ثمَّ بإلحامه. وكما يظْهر الْبُرْء فَيجب أَن يلح عَلَيْهَا بِالْجِمَاعِ وَيجب أَن

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 799

يتوقّى عِنْد هَذَا الشقّ وَالْقطع شَيْئَانِ: التَّقْصِير فِي الْبضْع والشقّ للقدر الزَّائِد فَإِن ذَلِك يكون مُمكنا من الْحَبل عِنْد جماع يَقع مُعسرا للولادة معرضاَ الْجَنِين وَالْحَامِل للهلاك. ويتوقّى أَيْضا أَن يُجَاوز الْقدر الزَّائِد ويصاب من جَوْهَر الرَّحِم شَيْء فيرم الرَّحِم ويوجع وَيُورث الكزاز والتشنّج والأمراض القاتلة. وَإِذا فعلت هَذَا فَيجب أَن تجنبها الْبرد الْبَتَّةَ وَأَن لَا تقرب مِنْهَا دَوَاء بَارِدًا بِالْفِعْلِ الْبَتَّةَ بل يجب أَن تكون جَمِيع القطورات والزروقات والحمولات مسلوبة الْبرد. فصل فِي كَيْفيَّة محاولة هَذَا الشقّ وَالْقطع يهيأ للْمَرْأَة كرْسِي بحذاء الضَّوْء وتجلس عَلَيْهِ مَعَ قَلِيل استناداً إِلَى خلف وإاذا اسْتَوَت ألصق ساقاها بفخذيها مفحجتين وَجَمِيع ذَلِك بِبَطْنِهَا وَتجْعَل يداها تَحت مأبضيها وتشد على هَذِه الْهَيْئَة وثاقاً ثمَّ يحاول الطَّبِيب الشق للصفاق وَالْقطع للحم. وَرُبمَا احْتَاجَ الطَّبِيب إِلَى اسْتِعْمَال مرَارَة خُصُوصا فِيمَا هُوَ دَاخل. وَإِذا مدت الصفاق بالمراود والصنارات مدا لَا ينزعج مَعَه الرَّحِم وعنق المثانة وصفاقها إنزعاجاَ يُؤْذِي هَذِه الْأَعْضَاء أَولا بِالْمدِّ وَثَانِيا بِمَا لَا يبعد مَعَ إبرازها بالمدّ أَن يُصِيبهَا من حد الْحَدِيد. وَالْمَرْأَة تريك مَا تصنع من ذَلِك وتعرفك مَا صحب الصفاق الراتق من الْأَعْضَاء الَّتِي تجَاوز هَذَا الْعُضْو من المثانة وَغَيرهَا فَإِن أفرطتَ فَأرْسل مَا مددته ليرْجع مَا امْتَدَّ إِلَيْك مِمَّا لَا يحْتَاج إِلَيْهِ ثمَّ أعد مد الصفاق الراتق بلطف ثمَّ شقَّه على تأريب لَا ينَال المثانة ثمَّ انْظُر فِي أول مَا. يشق فَإِن خرج الدَّم يَسِيرا فانفذ فِي عَمَلك بِلَا وَجل وَإِن كثر سيلان الدَّم فشق قَلِيلا قَلِيلا يَسِيرا يَسِيرا لئلآ يعرض غشي وَصغر نفس. وَرُبمَا إحتيج إِلَى أَن تتْرك الْآلَة الباضعة الْمُسَمَّاة بالقالب فِيهَا إِلَى الْغَد ملفوفة فِي صوفة مربوطة بخرق. وَإِذا كَانَ الْغَد نظر فِي قوتها فَإِن كَانَت قَوِيَّة عولجت تَمام العلاج وَإِلَّا أمهلت إِلَى الْيَوْم الثَّالِث ونزعت حِينَئِذٍ الْآلَة وتأملت حَال الشق بالإصبع تجْعَل تَحت موضمه لتدلك على مبلغ مَا يحْتَاج أَن يشق من بعد. وَإِذا حللت الْمَرْأَة عَمَّا يعالج بِهِ فَيجب أَن تجْلِس فِي مَاء طبخ فِيهِ الملينات - وَهُوَ حَار - وخصوصاً إِن ظهر ورم. والأجود أَن يسْتَعْمل عَلَيْهَا المراهم فِي قالب يمْنَع الإنضمام. وأجوده المجوف ذُو الثقب ليخرج فِيهَا الفضول والرياح وَإِذا أصَاب الْقَاطِع اللَّحْم للطبيعي فَرُبمَا حدث سيلان بَوْل لَا يعالج. فصل فِي انغلاق الرَّحِم قد يعرض ذَلِك للرتق وَقد يعرض لأورام حارة وصلبة وعلاجها علاجه. فصل فِي نتوء الرَّحِم وخروجها وإنقلابها وَهُوَ العفل الرَّحِم ينتأ إِمَّا لسَبَب بادٍ من سقطة أَو عَدو شَدِيد أَو صَيْحَة تصيح بهَا هِيَ أَو عطسة عَظِيمَة أَو هدة وصيحة تسمعها هِيَ فتذعر أَو ضَرْبَة ترخي رباطات الرَّحِم أَو لسَبَب ولاد عسر أَو ولد ثقيل أَو عنف من الْقَابِلَة فِي إِخْرَاج الْوَلَد والمشيمة أَو خُرُوج

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 800

من الْوَلَد دفْعَة. وَإِمَّا لرطوبات مرخية للرباطات أَو لعفونات تحدث بالرباطات وَرُبمَا خرجت بأسرها وَرُبمَا انقلبت وَرُبمَا سَقَطت أصلا. فصل فِي أَعْرَاض ذَلِك وعلاماته يعرض للْمَرْأَة من ذَلِك وجع فِي الْعَانَة عَظِيم وَفِي الْمعدة والقطن وَالظّهْر وَرُبمَا كَانَ مَعَ ذَلِك حمّيات ويعرض لَهَا كثيرا حصر وَأسر يعصر الرَّحِم مجْرى الثفل وَالْبَوْل وَقد يعرض كزاز ورعشة وَخَوف بِلَا سَبَب ويحسّ بِشَيْء مستدير فِي الْعَانَة ويحس عِنْد الْفرج بِشَيْء نَازل ليّن المجس وخصوصاً إِذا تمّ الانقلاب فَخرج بَاطِنهَا ظَاهرا. وَإِذا لم تحس الثقبة وَعلم إِن أَصْلهَا قد إنقلب وَخرج وَإِن وجدت الثقبة قد خرجت كَمَا هِيَ غير منقلبة فَإِنَّمَا سَقَطت الرَّقَبَة. المعالجات إِنَّمَا يرجي علاج الحَدِيث من ذَلِك فِي الشَّابَّة وَيبدأ أَولا بِإِطْلَاق الطبيعة بالحقن وإدرار الْبَوْل بالمدرات. وَإِذا فرغ من ذَلِك إستلقت الْمَرْأَة وفحج بَين سَاقيهَا وَتَأْخُذ صُوفًا من المرعزي لينًا وَتلْزَمهُ الرَّحِم ثمَّ تَأْخُذ صُوفًا اَخر وتبله بعصارة أقاقيا أَو بشراب ديف فِيهِ شَيْء قَابض وَيُوضَع على فَم الرَّحِم ويردّ بالرفق إِلَى دَاخل حَتَّى يرجع الصُّوف كُله إِلَى دَاخل ثمَّ تَأْخُذ صُوفًا آخر وتبله بخلّ وَمَاء وتضعه على الْفرج وتكلف الْمَرْأَة أَن تضطجع على جنبها وتضم سَاقيهَا وتحتفظ بالصوف حَيْثُ هُوَ مُهَيَّأ فِيهَا لَا يسْقطهُ وهندم المحاجم على أَسْفَل سرتها وعَلى صلبها وأشمها الروائح الطّيبَة ليصعد الرَّحِم بِسَبَبِهَا إِلَى فَوق وَإِيَّاك أَن تقرب مِنْهَا قذراً فيهرب الرَّحِم إِلَى أَسْفَل. فَإِذا كَانَ الْيَوْم الثَّالِث فبدل صوفها وَاجعَل صُوفًا مبلولاً بشراب طبخ فِيهِ الآس والورد والأقاقيا وقشور الرُّمَّان وَغَيره مفتراً وانطل من ذَلِك على سرّتها وعانتها وَاسْتعْمل عَلَيْهَا اللصوقات المتخذة من السويق والمتخذة من الطحلب والمتخذة من العدس بالقوابض - فَإِن هَذَا التَّدْبِير رُبمَا أبرأها وتجلسها بعد ذَلِك فِي طبيخ الأذخر والآس والورد وَيجب أَن تجنبها الصياح والمعطّسات والمسعلات وتودعها وتريحها. فصل فِي ميلان الرَّحِم واعوجاجها إِن الرَّحِم قد يعرض لَهَا أَن تميل إِلَى أحد شقي الْمَرْأَة وَيَزُول فَم الرَّحِم عَن الْمُحَاذَاة الَّتِي ينزلق إِلَيْهِ الْمَنِيّ فَرُبمَا كَانَ السَّبَب فِيهِ صلابة من أحد الشقين أَو تكاثفاً وتقبّضاً فَاخْتلف الجانبان فِي الرُّطُوبَة والسصترخاء واليبس والتشتج وَرُبمَا كَانَ السَّبَب فِيهِ امتلاء فِي أحد عروق الشقين خَاصَّة وَرُبمَا كَانَ السَّبَب فِيهِ أخلاطاً غَلِيظَة لزجة فِي أحط الشقين تثقله فيجذب الثَّانِي إِلَيْهِ. وَكَثِيرًا مَا يعرض مِنْهُ اختناق الرَّحِم. والقوابل يعرفن جِهَة الْميل باللمس بالأصابع ويعرفن أَنه هَل هُوَ عَن صلابة أَو عَن امتلاء بسهولة وتمدّد الْعُرُوق وصلابتها واحتياجها إِلَى الاستفراغ.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 801

العلاج يجب أَن يفصد الصَّافِن من الْجِهَة المحاذية للشق المميل إِلَيْهِ إِن أحس بامتلاء وَزَعَمت الْقَابِلَة أَن الْعُرُوق فِي تِلْكَ الْجِهَة ممتدة ممتلئة وَهُنَاكَ غلظ. لمان كَانَ هُنَاكَ تقبض وتشمر وَلم يكن غلظ اسْتعْملت الملينات من الحقن والحمولات والمروخات واستعملت الْحمام وأحسنت الْغذَاء. وَإِن كَانَ هُنَاكَ رطوبات استفرغت بِمَا يستفرغها وَتَسْقِيهَا دهن الخروع وَاسْتعْمل أَيْضا الحمولات وَكَذَلِكَ تمرخ عجانها وتزرق فِي رَحمهَا دهن البلسان والرازقي وَنَحْوه. وَحِينَئِذٍ رُبمَا أمكن الْقَابِلَة أَن تدخل الْأصْبع ممسوحة بقيروطي أَو شَحم البط أَو الدجج وتسوّي الرَّحِم وتمد المائل حَتَّى يَقع إِلَى محافاة من فَم الرَّحِم لِلْفَرجِ فَاعْلَم ذَلِك. فصل فى الورم الْحَار فِي الرَّحِم قد تعرض للرحم أورام حارة. وَالسَّبَب فِيهِ إِمَّا بادٍ مثلى سقطة أَو ضَرْبَة أَو كَثْرَة جماع أَو إِسْقَاط أَو خرق من الْقَابِلَة عِنْد قبُول الْوَلَد. وَقد يكون السَّبَب فِيهِ احتباس طمث وامتلاء أَو كَثْرَة رُطُوبَة وَنفخ متكاثف لَا يتَحَلَّل. وَقد يكون لارْتِفَاع الْمَنِيّ وَقد يكون فِي فَم الرَّحِم وَقد يكون فِي قعرها وَقد يكون إِلَى بعض الْجِهَات من الْجَانِبَيْنِ والقدام وَالْخلف. والرديء مِنْهُ الْعَام لجهات كَثِيرَة وَقد يصير دبيلة وَقد يَسْتَحِيل إِلَى صلابة أَو سرطان. 0 الْعلَا مَاتَ: قد تدل عَلَيْهِ بالمشاركات فَإِن الْمعدة تشاركها فتوجع وَيحدث فِيهَا غم وكرب وغثي وفواق وَيفْسد الإستمراء والشهوة أَو يضعف. والدماغ يُشَارِكهُ فَيحدث صداع فِي اليافوخ ووجع فِي الْعُنُق وأصل الْعَينَيْنِ وعمقهما مَعَ ثقل ويتفشى الوجع حَتَّى يبلغ الْأَطْرَاف والأصابع والزندين والساقين والمفاصل مَعَ إسترخاء فِيهَا وتؤلم المأنتان والإربيتان والعانة وتنتفخ والمراق أَيْضا تنتفخ ويحسّ فِي جَمِيع ذَلِك ثقل ويعرض حصر أَو أسر حَتَّى لَا يكون للريح منفذ إِلَى خَارج وَذَلِكَ لضغط الورم. وَحَيْثُ يضغط من المجرى أَكثر فهناك يكون الاحتباس أَشد. وربمأ كَانَ حصر دون أسر وَأسر دون حصر. ويعرض فِيهِنَّ أَن يضعف النبض ويصغر ويتواتر. فَإِن كَانَ الورم حاراً كَانَت هَذِه الْأَعْرَاض كلهَا شَدِيدَة مَعَ حمى ملتهبة مَعَ قشعريرات وَمَعَ اسوداد اللِّسَان ويشتد الوجع والضربان وَيكثر الْعرق فِي الْأَطْرَاف وَرُبمَا أدّى إِلَى انْقِطَاع الصَّوْت والتشتج والغشي. وَيدل على جِهَة الورم مَوضِع الضربان والمشاركة أَيْضا أَنه هَل الوجع إِلَى السُّرَّة أَو إِلَى الظّهْر أَو إِلَى الحقوين. وَمَا كَانَ بِقرب فَم الرَّحِم فَهُوَ أَشد وأصلب مِمَّا يكون فِي القعر لِأَن فَم الرَّحِم عصباني وَهُوَ ملموس. وَالَّذِي فِي القعر يصعب لمسه. وَفِي أَي جِهَة كَانَ الورم مَال الرَّحِم إِلَى خلَافهَا وصعب النّوم على خلَافهَا وصعب الِانْتِقَال

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 802

وَالْقِيَام وَيلْزم العليلة أَن تعرج عِنْد الْمَشْي. وعلامة أَنه يَسْتَحِيل إِلَى الدُّبَيْلَة أَن يكون الوجع يزْدَاد جدا والأعراض تشتد وتختلف الحميات وتختلط وتجد استراحة عِنْد اخْتِلَاف الْبَطن وَإِخْرَاج الْبَوْل. وعلامة النضج التَّام أَن تسكن الْحمى والضربان ويتحرك النافض وورم الرَّحِم ودبيلته إِذا كَانَا فِي الرَّحِم أمكن أَن ترى وَإِن كَانَ غائصاَ لم يُمكن أَن ترى. معالجات الأورام الحارة: يحْتَاج فِيهَا إِلَى استفراغ الدَّم إِذا أعانت الدَّلَائِل الْمَشْهُورَة والفصد من الباسليق. وَإِن نفع ذَلِك فَفِيهِ أَن يحبس الطمث ويجذب الدَّم إِلَى فَوق. والفصد من الصَّافِن أشدّ مُشَاركَة وأجذب للدم مِنْهَا وَأولى بِأَن يدرّ الطمث وأنفع وخصوصاً لما كَانَ السَّبَب فِيهِ احتباس الطمث والأصوب فِي الِابْتِدَاء أَن يفصد الباسليق ليمنع انصباب الْمَادَّة ثمَّ يتبع ذَلِك الفصد من الصَّافِن فيجذب الْمَادَّة من الْموضع ويتلافى مَا يورثه فصد الباسليق من الْمضرَّة الْمشَار إِلَيْهَا. وَيجب أَن يكون الفصد ورجلاها إِلَى فَوق وَهِي مُضْطَجِعَة ويبالغ فِي إِخْرَاج الدَّم وَيجب أَن يمْنَع الْغذَاء أَو يقلّله فِي الْأَيَّام الأول إِلَى ثَلَاثَة أَيَّام وَيمْنَع المَاء أصلا خُصُوصا فِي الْيَوْم الأول وتسكن فِي بَيت طيب الرّيح وتكلف السهر مَا قدرت. والقيء شَدِيد النَّفْع لَهَا. وَرُبمَا احْتِيجَ إِلَى اسْتِعْمَال مسهّل يخرج الأخلاط وَيجب أَن يكون فِي أدويتها مَا يسكن الغثيان ويقل الْغذَاء عِنْد الْحَاجة وَيجْلس فِي الِابْتِدَاء فِي مَاء عذب ممزوج بدهن الْورْد الْجيد وينطل بالقوابض من الْمِيَاه ثمَّ لَا يلحّ عَلَيْهَا بالقوابض لِئَلَّا يصلب الورم. وَمِمَّا يصلح اسْتِعْمَاله عَلَيْهِ فِي هَذَا الْوَقْت الخشخاش الْمهرِي بالطبخ يضمد بِهِ بِزَيْت الأنفاق أَو دهن الْورْد أَو دهن التفاح ثمَّ يعجل إِلَى الملينات فينطل بشراب مَعَ دهن ورد مفتّرين وَيحْتَمل صُوفًا مبلولاً بمياه طبخ فِيهَا مثل الخطمي وبزر الْكَتَّان والحسك والحرمل الْكثير مَعَ قُوَّة قابضة من لِسَان الْحمل أَو البقلة. وَكَذَلِكَ المرهم الْمُتَّخذ من الْبيض وإكليل الْملك مطبوخاً مهري وَرُبمَا جعل عَلَيْهِ دهن الزَّعْفَرَان ودهن الناردين ثمَّ يقبل على الإنضاج. وَمِمَّا ينضجه التَّمْر الْمهرِي الْمَطْبُوخ بالسويق مَعَ دهن ورد ودهن حناء وخصوصاً فِي منتهاه وضمّادات من زوفا وشحم الأوز وَسمن ومخّ الأيل وَنَحْو ذَلِك. وَإِذا انحطت الْعلَّة فعالجها حِينَئِذٍ بالمحللات الصرفة وفيهَا النمام والمرزنجوش وآذان الفار وَإِذا وضع عَلَيْهَا الضمّادات وَجب أَن لَا ترْبط فَإِن الرَّبْط يضر بالورم. وَأما الدُّبَيْلَة فَيجب أَن تشتغل بإنضاجها وَإِن كَانَت قريبَة من فَم الرَّحِم وَأمكن شقها على نَحْو تَدْبِير الرتقاء. وَأما الدَّاخِلَة فَمَا أمكن أَن ينْتَظر نضجها من نَفسهَا وَاقْتصر على مَا يدرّ إدراراً رَقِيقا مثل اللَّبن وبزر الْبِطِّيخ مَعَ شَيْء من اللعابات وانفجارها من نَفسهَا أفضل وَإِن أمكن التبديد والتحليل فَهُوَ أولى. وَإِذا انفجرت الدُّبَيْلَة فَرُبمَا خرج قيحها من الْفرج. وَيجب أَن يعان على التنقية والتحليل للبواقي بِمثل مرهم الباسليقون الصَّغِير يزرق فِيهِ. وَرُبمَا خرج من المثانة وَحِينَئِذٍ لَا يجب أَن تعان فِي تنقيتها بالمدرّات القوية فتنصب مواد أُخْرَى إِلَى المثانة ويتظاهران على

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 803

إِحْدَاث قُرُوح المثانة بل تلطف فيذفلك. واقصر على مَا يدر إدراراً رَقِيقا مثل اللَّبن وبزره الْبِطِّيخ مَعَ شَيْء من اللعابات. وَرُبمَا خرج من طَرِيق البرَاز. وَرُبمَا احتجت أَنا تفجّر بالأدوية الْمَذْكُورَة فِي دبيلات الرَّحِم وَغَيرهَا مثل أضمدة متخذة من التِّين والخردل وزبل الْحمام. وَبعد ذَلِك فَيجب أَن تنقى القرحة بِمثل مَاء الْعَسَل وَيُعِيد ذَلِك مرَارًا مَا وجدت قَيْحا غليظاً. وَإِذا أنقيت فعالج بعلاج القروح وَإِذا عظمت الْأَعْرَاض فِي الدُّبَيْلَة لم يكن بُد من اسْتِعْمَال الضمّادات الملينة المتخذة من دَقِيق الشّعير وَمن التِّين وَمن الحلبة وَمن بزر الْكَتَّان وإكليل الْملك والآبزنات الَّتِي بِهَذِهِ الصّفة وَيجب أَن تراعى أَشْيَاء قلناها فِي أَبْوَاب أورام حارة ودبيلات فِي أَبْوَاب أُخْرَى غير الرَّحِم ويتمم مَا اختصرنا هَهُنَا من هُنَاكَ إِذْ قد اسْتَوْفَيْنَا الْكَلَام فِيهَا. فصل فِي الورم البلغمي فِي الرَّحِم الورم البلغمي فِي الرَّحِم يدل عَلَيْهِ من دَلَائِل الورم الْمَذْكُورَة مَا يتَعَلَّق بالثقل والانتفاخ وَلَكِن لَا يكون مَعَ وجع يعْتد بِهِ - وَيكون هُنَاكَ ترهل الْأَطْرَاف والعانة وَتَكون سحنة صَاحبه كسحنة أَصْحَاب الاسْتِسْقَاء اللحمي. وعلاجه علاج الأورام البلغمية للأحشاء مِمَّا ذكرنَا فِي أَبْوَاب كَثِيرَة. فصل فِي الورم الصلب فِي الرَّحِم يدل على الورم الصلب إِدْرَاكه باللمس وَأَن يكون هُنَاكَ عسر من خُرُوج الْبَوْل والثفل أَو أَحدهمَا وَأما الوجع فتقل عروضه مَعهَا مَا لم يصر سرطاناً وَإِن كَانَ شَيْئا خفِيا ويضعف مَعَه الْبدن ويضعف وخصوصاً الساقان وترم القدمان وتهزل الساقان. وَرُبمَا عظم الْبَطن وَعرضت حَالَة كحالة الاسْتِسْقَاء خُصُوصا إِذا كَانَت الصلابة فَاشِية وَرُبمَا عرض مِنْهَا الاسْتِسْقَاء بِالْحَقِيقَةِ فَإِذا لم ينْحل الصلابة أسرعت إِلَى السرطانية. وعلامته أَن الورم الصلب سرطان أَو صَار سرطاناً. أما إِذا كَانَ بِحَيْثُ يظْهر للحس فَأن يرى ورم صلب غير مستوي الشكل غير متفرع عَنهُ كالدوالي يؤلمه اللَّمْس شَدِيدا رويء اللَّوْن عكره إِلَى حمرَة كحمرة الدردي. وَرُبمَا ضرب إِلَى الرصاصية والخضرة. وَإِن لم يظْهر فَيدل عَلَيْهِ الثّقل وَمَا بطن من ألم ونخس ويشارك فِيهِ الْعَانَة والحلبان والحقوان والأربيتان ويتأذى إيلامه إِلَى الْحجاب والصلب. وكثيراَ مَا يعرض مَعَه وجع فِي الْعَينَيْنِ والصدغين وَبرد الْأَطْرَاف. وَرُبمَا كَانَ مَعَ عرق كثير وَرُبمَا تبعها حَتَّى تَأْخُذ بِلَبن ثمَّ تحتد وتشتد مَعَ اشتداد الوجع. وَأما عسر الْبَوْل وتقطيره واحتباسه واحتباس الرجيع أَو أَحدهمَا دون الاخر فَهُوَ عَلامَة يُشَارك فِيهَا الصلابة والفلغموني. وَإِن كَانَ متقرحاً ظهر قيح غير مستوٍ لَهُ وسخ وَيكون الْوَسخ فِي الْأَكْثَر رَدِيء اللَّوْن أسود. وَرُبمَا كَانَ أَحْمَر وأخضر وَفِي النَّادِر أَبيض وتسيل مِنْهُ رطوبات حريفة وَمُدَّة صديدة بادٍ إِلَى الخضرة منتن. وَرُبمَا سَالَ دم صرف لما يصحب ذَلِك من التآكل حَتَّى يظنّ أَن ذَلِك حيض وَكلما سَالَ شَيْء سكنت بِهِ الْحمى وَسكن الوجع وَقد تصحبه عَلَامَات الورم الْحَار وَلَا علاج لَهُ بتة.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 804

المعالجات: أما الورم الصلب فَيجب أَن يداوى ويستفرغ مَعَه الْبدن عَن الأخلاط الغليظة والسوداوية وَيسْتَعْمل مراهم مثل الدياخيلون وَكَذَلِكَ الباسليقون وَمَا يتَّخذ من الْمقل وشحم الأوز ومخ الأيل وزبد الْغنم قيروطياً بده ن السوسن والرازقي والنرجس ودهن الشبث ودهن البابونج ودهن الحلبة ودهن الخروع ودهن الْحِنَّاء ودهن الأقحوان وَليكن شمعها الشمع الْأَصْفَر وَرُبمَا جعل فِيهَا صفرَة الْبيض. وَرُبمَا احْتِيجَ إِلَى أَن يكون أقوى جعل فِيهَا جندبيدستر وَالصَّبْر السمنجاني وأنفحة الأرنب والايرسا والتياست والأقحوان والزعفران وعلك الأنباط وصمغ اللوز. فصل فِي المراهم وَمن المراهم المجربة مرهم بِهَذِهِ الصّفة. ونسخته: ينقع ورق الْكبر بِمَاء حَتَّى يلين ويسحق مَعَه جبن بِمَاء الْعَسَل ويتخذ مِنْهُ مرهم أَو تسْتَعْمل زهرَة الْكَرم بالجبن وَمَاء الْعَسَل وورق الكرنب وزهرته مُوَافقَة عِنْدِي لهَذَا. أُخْرَى: إِن احْتِمَال وسخ الْأذن فِيمَا قيل نَافِع وَيجب أَن يجلس فِي مياه فِيهَا قوى الملينات ويضمد بورق الخطمي الغض مدقوقاً مَعَ صمغ اللوز وشحم الأوز وضمادات تتَّخذ من المرزنجوش وإكليل الْملك والحلبة والبابونج والخطّمي. وَأما السرطان فَيجب أَن يداوى بالمراهم المسكنة وبترطيب الْبدن واستفراغ الدَّم من البامسليق دَائِما والصافن بعده فِي أحيان واسهال السَّوْدَاء. ولمرهم الرُّسُل خَاصَّة عَجِيبَة فِيهِ ويسكّن وَجَعه. وَإِذا اشْتَدَّ الوجع فصدت وجربت فِي تسكين الوجع الْأَدْوِيَة الحارة والباردة مَعًا لتعتمد على أوفقها وخصوصاً للمتقرح والحارة المسكنة للوجع طبيخ الحلبة وَنَحْوه وقيروطي يتَّخذ مِنْهُ درديّ الزَّيْت الْمَتْرُوك فِي إِنَاء نُحَاس ليَأْخُذ من زنجاره قَلِيلا بالشمع الْأَصْفَر يطلى من خَارج والأضمدة الْبَارِدَة الخشخاشية مَعَ الكزبرة وعنب الثَّعْلَب ودهن الْورْد وَبَيَاض الْبيض وَمَا يتَحَلَّل من الأسرب المحكوك بعضه بِبَعْض بِمَاء الكزبرة. وَأَيْضًا طبيخ العدس يحقن بِهِ. وَأَيْضًا ألبان الإتن وعصارة لِسَان الْحمل مجموعين ومفردين. وَإِذا حدث من المتقرح نزف اسْتعْملت مراهم النزف. فصل فِي اختناق الرَّحِم هَذِه عِلّة شَبيهَة بالصرع والغشي وَيكون مبدؤها من الرَّحِم وتتأدّى إِلَى مُشَاركَة قَوِيَّة من الْقلب والدماغ يتوسّط الْحجاب والشبكة وَالْعُرُوق الضاربة والساكنة. وَقد قَالَ بعض عُلَمَاء الْأَطِبَّاء أَنه لَا يعرف سَبَب الاختناق وَلَكِن السَّبَب فِيهِ - إِذا حصل - وَهُوَ أَن يعرض احتباس من الطمث أَو من الْمَنِيّ فِي المغتلمات والمدركات أول الْإِدْرَاك والأبكار والأيامى واستحالة مَا يحتبس من ذَلِك إِلَى الْبرد فِي أَكثر وخصوصاً إِذا وَقع فِي الأَصْل بَارِدًا ويزيده الارتكام والاستحصاف بردا أَو إِلَى الْحَرَارَة والعفونة وَهُوَ قَلِيل. وَيعرف من لون كل مَا مَال إِلَيْهِ فِي مزاجه فَإِذا ارتكم أحد هذَيْن قبل الطمث وَفَسَد الْفساد

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 805

الْمَذْكُور وَمَال إِلَى الطبيعة السمّية أحدث نَوْعَيْنِ من الْمَرَض: أَحدهمَا: مرض آلي يلْحق أَولا بالرحم فيتشنج ويتقلّص إِلَى فَوق أَو إِلَى جَانب يمنة ويسرة وقدّاماً وخلفاً بِحَسب إِيجَاب الْمَادَّة المحتبسة فِي الْعُرُوق فَلَا تَجِد منفذاً بل توسع الْعُرُوق وتشنّجها بالتوسيع فيتألم. وَرُبمَا فَشَا فِي جَوْهَر الرَّحِم فغلّظه ثمَّ قلصه أَو لم يفش فِيهِ بل أورمه ثمَّ قلصه. ويزيده شرا أَن يرد عَلَيْهِ طمث آخر فَلَا يجد سَبِيلا فَيُؤَدِّي ضَرَرا إِلَى الْأَعْضَاء الرئيسة فَوق الضَّرَر الأول وَرُبمَا تقدم التقلص بِسَبَب ورم أَو سوء مزاج مجفف فَيعرض انسداد فَم الرَّحِم وفوهات الْعُرُوق ثمَّ يعرض الاحتباس وَكَذَلِكَ الميلان إِلَى جَانب. وَالثَّانِي: مرض مادي بِمَا تبعثه الْمَادَّة المحتبسة إِلَى العضوين الرئيسين من البخار الرَّدِيء السمي فَيحدث شَيْء كالصرع والغشي وَلِأَن هَذِه الْعلَّة أقوى من الغشي الساذج فيتقدمها الغشي تقدم الأضعف للاقوى. والطمثي مِنْهَا أسلم من الْمَنوِي فَإِن الْمَنِيّ - لمان كَانَ تولده عَن الدَّم وخصوصاً فِي النِّسَاء قبل الاستحالة - فَإِنَّهُ أقبل للإستحالة الرَّديئَة من الدَّم كَمَا أَن اللَّبن الْمُتَوَلد عَن الدَّم أقبل للإستحالة من الدَّم. وَقد تكون لهَذِهِ الْعلَّة أدوار وَقد يعرض كثيراَ فِي الخريف وَرُبمَا كَانَت أَيْضا أدوارها متباطئة وَرُبمَا عرضت كل يَوْم وتواترت قليلاٌ قَلِيلا وَإِنَّمَا لَا يعرض مثله عِنْد الْولادَة. وَتلك حَرَكَة عنيفة لِأَن حَرَكَة الرَّحِم حِينَئِذٍ متشابهة من جَمِيع الأقطار وَهِي مدرّجة لَا دفْعَة وَهِي إِلَى أَسْفَل وَهِي فعل من الطبيعة وَلَيْسَ فِيهَا ينبعث بخار سمي إِلَى الْأَعْضَاء الرئيسة. وأصعب اختناق الرَّحِم مَا أبطل النَّفس فِي الظَّاهِر. وَإِن كَانَ لَا بُد من نفس مَا رُبمَا يظْهر فِي مثل الصُّوف المنفوش الْمُعَلق أَمَام التنفس فَيبْطل أَيْضا الْحس وَالْحَرَكَة وَيُشبه الْمَوْت. وَأكْثر ذَلِك بِسَبَب الْمَنِيّ وبسبب الْبَارِد مِنْهُ ويتلوه فِي الصعوبة مَا لَا يبطل النَّفس بل أصغره وأضعفه والدرجة الثَّالِثَة مَا يحدث تشئجاً وتمدداً وغثياناً من غير أَذَى فِي الْعقل والحس لتعلم ذَلِك. العلامات: إِذا قرب دور هَذِه الْعلَّة عرض ربو وعسر نفس وخفقان وصداع وخبث نفس وَضعف رَأْي وبهتة وكسل وَضعف فِي السَّاقَيْن وصفرة لون وتغيره مَعَ قلَّة ثبات على حَالَة. وَرُبمَا حدث من عفونة البخار الحاد عَطش فَإِذا ازْدَادَ فِيهَا حدث سبات أَو اخْتِلَاط واحمر الْوَجْه وَالْعين والشفة وشخصت العينان وَرُبمَا تغمضتا فَلم تنفتحا وَضعف النَّفس جدا ثمَّ انْقَطع فِي. الْأَكْثَر وتتوهّم الْمَرِيضَة كَأَن شَيْئا يرْتَفع من عانتها ويعرض تحريق الْأَسْنَان وقعقعتها وحركات غير إرادية لفساد العضل وَتغَير حَالهَا وَيَنْقَطِع الْكَلَام ويعسر فهم مَا يُقَال ثمَّ يعرض - لَا سِيمَا من الْمَنوِي مِنْهُ - غشي وَانْقِطَاع صَوت وانجذاب من السَّاق إِلَى فَوق وَتظهر على الْبدن نداوة غير عَامَّة بل يسيرَة وَرُبمَا انحل إِلَى قيء بلغمي صرف وصداع ووجع ركبة وَظهر والى قراقر وَإِلَى قذف رُطُوبَة من الرَّحِم وَرُبمَا

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 806

أدَّت إِلَى ذَات الرئة وَإِلَى الخناق وأورام الرَّقَبَة والصدر والنبض يكون أَولا فِيهِ متمدّداً متشتجاً متفاوتاً ثمَّ يتواتر من غير نظام وخصوصاً عِنْد سُقُوط الْقُوَّة وَقرب الْمَوْت وَيكون الْبَوْل مثل غسالة اللَّحْم وَيكون دموياً. والطمثي يدل عَلَيْهِ احتباس الطمث. والمنوي يدلّ عَلَيْهِ بعد الْعَهْد بِالْجِمَاعِ مَعَ شَهْوَة وتعفف. والطمثي رُبمَا تبعه درور اللَّبن وَيكون الْبدن أثقل والحواس أَضْعَف وأوجاع الْعَينَيْنِ والرقبة والحمّيات والأعراض الَّتِي تتبع احتباس الطمث الْمَذْكُورَة أظهر. وَمَعَ ذَلِك فَإِن الْخَلْط الْغَالِب فِي الدَّم يظْهر سُلْطَانه وشره السوداوي فَإِنَّهُ يحدث وسواساً بشركة الدِّمَاغ وغشياً قَوِيا بشركة الْقلب ويعطل النَّفس لشركتهما جَمِيعًا وَشركَة الْحجاب. والبلغمي أثقل وأسكن أعراضاً وَكَذَلِكَ الصفراوي أحد وَأسلم. وَأما الْمَنوِي فيبادر إِلَى الْمضرَّة بِالنَّفسِ ويعظم الْخطب فِيهِ أعظم من الطمثي. وَأما سَائِر الْأَعْرَاض فَلَا تظهر فِيهِ وَكَثِيرًا مَا يعرض من مس الْقَابِلَة لرحمها المتشنّج دغدغة وشهوة فتنزل منياً غليظاً وتستريح. وَرُبمَا قذفت ذَلِك من تِلْقَاء نَفسهَا فتجد رَاحَة. وَأما الْفرق بَينه وَبَين الصرع - وَإِن تشابها فِي كثير من الْأَحْكَام وَفِي الْعرُوض دفْعَة - فقد يفرق بَينه وَبَين الصرع احتباس مَا يصعد من الرَّحِم والعانة وَأَن الْعقل لَا يفقد جدا ودائماً بل فِي أَحْوَال شدته جدا. وَإِذا قَامَت المختنقة حدثت بِأَكْثَرَ مَا كَانَ بهَا إِلَّا أَن يكون أَمر عَظِيما متفاقماً والزبد لَا يسيل سيلانه فِي الصرع الصعب الدماغي فَإِن سَالَ سكنت الْعلَّة فِي الْمَكَان وَلَا يحْتَاج إِلَى مَا يفعل غَيره. ولنرجع إِلَى مَا بَيناهُ فِي بَاب الصرع من الْفرق. وَأما الْفرق بينْه وَبَين السكتة فَذَلِك أظهر فيكف والحس لَا يبطل فِيهَا فِي الْأَكْثَر بطلاناً تَاما وَلَا يكون غطيط وَأما الْفرق بَينه وَبَين ليثرغس فَإِنَّهُ لَيْسَ مَعَه حمى وَلَا نبض ممتلىء موجي وَابْتِدَاء وَجَعه فِي الرَّأْس وَيكون اللَّوْن مُخْتَلف التَّغَيُّر وَفِي ليثرغس يكون ثَابتا على حَالَة وَاحِدَة. 0 المعالجات: أما مَا كَانَ سَببه احتباس الطمث فَيجب أَن تدبر أمره إِن لم يكن هُنَاكَ بَيَاض مفرط وَلم يكن سَبَب الاحتباس كَثْرَة الرُّطُوبَة اللزجة بالفصد من الباسليق وَمن الصَّافِن وَلَا بُد فِي كل حَال من اسْتِعْمَال المدرّات للْحيض وخصوصاً الحمولات الحادة المدغدغة لفم الرَّحِم مثل الكرمدانة والفلفل. فَأَما الأوفربيون فقوي فِي ذَلِك جدا ينزل الطمث فِي الْوَقْت. والدغدغة لفم رَحمهَا ونواحي فرجهَا نافعة لَهَا كَانَ المحتبس طمثاً أَو متياً فَإِنَّهُ يمِيل بالرحم إِلَى أَسْفَل وَإِلَى الاسْتوَاء ويهيىء الطمث للدرور. والغالبة عَجِيبَة فِي ذَلِك والآبزنات من المدرّات نافعة وخصوصاً مَا اتخذ من الكاشم والحلبة وبزر الْكَتَّان والمرزنجوش والقيسوم. ومياه الحمّامات نافعة لَهَا أيضاَ. وَيجب أَن يكون الفصد من الباسليق الَّذِي يَلِي نَاحيَة ميل الرَّحِم فَإِن لم يمل إِلَى جَانب - بل تقلص إِلَى فَوق - فلك أَن تفصد أَيهمَا شِئْت أَو كِلَاهُمَا. فَإِن أحسست برطوبات كَثِيرَة فَاسْتعْمل المستفرغات لَهَا مثل أيارج روفس أوبيادريطوس فَإنَّك إِذا فصدت واستفرغت الدَّم فَرُبمَا احْتِيجَ بعد ألسابع إِلَى إسهال بأيارج الحنظل وأيارج فيقرا

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 807

وَرُبمَا احْتِيجَ إِلَى أَن يُكَرر عَلَيْهَا وَرُبمَا احْتِيجَ أَن تسقى حبّ الشيطرج وَالْحب المنتن ثمَّ تحجم بعد ثَلَاثَة أَيَّام على الصلب والمراق وَتارَة على الفخذين والأربية وتلطّف التَّدْبِير وتسخّن الأسافل بالدلك والكمادات والمروخات ثمَّ تسقى مثل جندبيدستر أَو المرّ بِمَاء أَو بِمَاء الْعَسَل والسجزنيا ودحمرتا والفلافلي والكموني والكاسكبينج بِمَاء الأنيسون أَو بِمَاء اللوبيا الْأَحْمَر والقرنفل نَافِع أَيْضا. وَمن المشروبات الجيدة أَن يُؤْخَذ من الكمون مِقْدَار عفصة ويسقى بِمَاء السذاب أَو بِمَاء طبيخ الفنجنكشت والغاريقون جيد جدا فِي هَذِه الْعلَّة إِذا سقِِي بشراب. والجندبيدستر رُبمَا عافى بالتمام وَكَذَلِكَ أظفار الطّيب وَكَذَلِكَ العنصل وخله إِذا تجرع أَو سكنجبينه الحامض وَمَاء الشواصر إِذا سقِِي كَانَ فِيهِ الْبُرْء. وَأَيْضًا: يسقى وزن دِرْهَمَيْنِ من الدادي فِي نَبِيذ قوي وَشرب دهن الخروع نَافِع جدا. وَأَيْضًا يسقى عصارة ورق الفنجنكشت بِالشرابِ ودهن. وَأَيْضًا يُؤْخَذ وزن دِرْهَم وَاحِد جاوشير ودانقين جندبيدستر يسقى فِي شراب فَإِنَّهُ نَافِع جدا مدر وَهُوَ مجرّب. وَمن الضمادات والكمادات كل مَا يلطف الدَّم ويجعله مرارياً وَمن الحمولات الجيده السجزنيا - بدهن الْغَار أَو دهن السوسن قدر بندقة أَو احْتِمَال شيافة من الداي بِالشرابِ. وَأَيْضًا يُؤْخَذ ميعة سَائِلَة ثَلَاث أَوَاقٍ فلفل وكأر من كندر وَاحِد أُوقِيَّة شَحم البط أَربع أَوَاقٍ بزر الأنجرة أَرْبَعَة مَثَاقِيل يَجْعَل فَتِيلَة وَيحْتَمل. وأيضاَ يسْتَعْمل من الحقن والشيافات المتخذة عَمَّا يسخن ويدر ويسهل الأخلاط الغليظة ويحلل الرِّيَاح. وَإِن كَانَ سَببه احتباس الْمَنِيّ فَيجب أَن يفزع إِلَى التروّج وَإِلَى ذَلِك الْوَقْت فَيجب أَن تسْتَعْمل رياضه ومجففات الْمَنِيّ كالسذاب والفوتنج وبزر الْفَقْد والجوارشن الكموني بِمثل طبيخ الْأُصُول. وَيجب أَن تدخل الْقَابِلَة يَدهَا فِي الْفرج ممرخة بدهن السوسن أَو الناردين أَو الْغَار وتدغدغ بَاب الْفرج و. بَاب الرَّحِم فى دغدغة كَثِيرَة لينَة وَلَا بُد من أَن يصحبها مَعَ اللذه وجع وَيكون كَحال الْجِمَاع فَإِنَّهَا رُبمَا تقذف منياً بَارِدًا وتسلم وَكَذَلِكَ إِذا حملتها الْأَشْيَاء اللذّاعة المدغدغة مثل السجزنيا بدهن الْغَار وَمثل الزنجبيل والفلفل والكرمدانة عَجِيبَة فِي ذَلِك. وَإِيَّاك فِي مثل هَذِه الْحَال الفصد بل اسْتعْمل فِي هَذَا الْقسم مَا يُنَبه الْحَرَارَة وعالج بعلاج الغشي. وينفع من ذَلِك وَمن أعراف الرَّديئَة المعجون الْمَعْرُوف بمعجون النجاح مَنْفَعَة عَجِيبَة شَدِيدَة والسجزنيا والمثروديطوس ودواء الْمسك والترياق. وَإِن خيف من دَوَاء الْمسك والمثروديطوس تَحْرِيك الْمَنِيّ فَإِن تقويها للقلب والطبيعة على الدّفع تقاوم ذَلِك وتغلبه. والكاسكبينج والقرنفلي عجيبان فِي ذَلِك أَيْضا. - 0 تدبيرهن عِنْد الهيجان: يجب أَن يصبّ على رَأسهَا الدّهن الْعطر الْقوي المسخن جدا مثل دهن الناردين أَو دهن البان وتبادر إِلَى الدغدغة الْمَذْكُورَة وخصوصاً. بالحكاكات اللاذعة وَتحمل الشيافات المدرة والحمولات الجاذبة للرحم إِلَى أَسْفَل مثل الغالية والأدهان العطرة مثل دهن البان والياسمين وَمثل دهن الأقحوان ودهن الساذج وَسَائِر الْعطر الْحَار الَّذِي تميل إِلَيْهِ الرَّحِم. وَمَعَ ذَلِك فَفِيهِ تلطيف وإدرار وَكَذَلِكَ تبخرها من تَحت بالمسك

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 808

وهيوفسطيداس وَنَحْوه وأجلست فِي الْمِيَاه القابضة. فَإِن كَانَت البواسير عريضة وَاسِعَة فَلَا تتعرض لقطعها وَلَكِن اسْتعْمل عَلَيْهَا المجففات القوية الحابسة للدم مثل خرق مبلولة بعصارة الأمبرباريس أَو الحماض وَقد ذَر عَلَيْهَا الحضض والأقاقيا وَنَحْوه ولتربط أطرافها بِشدَّة ولتؤمر أَن تنام على شكل حَافظ لما تحملت ولتدبر بتدبير النزف ولترض البواسير بِأَن لَا توجع لإسالتها الدَّم المعتدل وَأَن لَا تسْقط الْقُوَّة بمنعك النزف المفرط وَمن تليينها أَن تجْلِس الْمَرْأَة فِي مياه طبخ فِيهَا الملينات مثل الخطمي والبابونج وبزر الْكَتَّان والحلبة وإكليل الْملك وَيسْتَعْمل عَلَيْهَا من الأدهان مثل دهن الزَّيْت والسوسن ودهن إكليل الْملك. علاج المسامير: أما علاج المسامير فَيجب أَن تجْلِس صاحبتها فِي طبيخ الحلبة والملينات مَعَ الدّهن وتحتمل الفرازج المتخذة من الزوفا والنطرون والراتينج. فصل فِي اللَّحْم الزَّائِد وَطول البظر وَظُهُور شَيْء كالقضيب وَالشَّيْء الْمُسَمّى قرقس قد ينْبت عِنْد فَم الرَّحِم لحم زَائِد وَقد يظْهر على الْمَرْأَة شَيْء كالقضيب يحول دون الْجِمَاع وَرُبمَا يَتَأَتَّى لَهَا أَن تفعل بِالنسَاء شبه المجامعة وَرُبمَا كَانَ ذَلِك بظراً عَظِيما. والقرقس هُوَ لحم نابت فِي فَم الرَّحِم وَقد يطول وَقد يقصر وَإِنَّمَا يطول صيفاً وَيقصر شتاء وَقد شهد بِهِ جمَاعَة من الْأَطِبَّاء. كأرحنحانس وجالينوس وَأنْكرهُ أنبادقلس الطَّبِيب. المعالجات أما الْقَضِيب والبظر الْعَظِيم فعلاجه الْقطع بعد إلقائها على قفاها وإمساك بظرها وَقطع ذَلِك من العمق وَمن الأَصْل لِئَلَّا يَقع نزف. وَأما اللَّحْم الآخر فَرُبمَا أمكن علاجه بالأدوية آكالة للحم مِمَّا ستعلمه فِي بَابه وَرُبمَا لم يكن بُد من الْقطع وَحِينَئِذٍ يجْرِي مجْرى البواسير. وقرقس قد يرْبط بخيط ربطاً شديداَ وَيتْرك يَوْمَيْنِ أَو ثَلَاثَة ثمَّ يقطع. وَرُبمَا أُشير بِتَرْكِهِ كَذَلِك حَتَّى يعفن ثمَّ يقطع ليقل سيلان الدَّم. فصل فِي المَاء الْحَاصِل فِي الرَّحِم قد يجْتَمع فِي أَرْحَام النِّسَاء مَاء ويحتقن فِيهَا. العلامات علاماته أَن يتَقَدَّم احتباس الطمث وتكثر القرقرة فِي الْبَطن وخصوصاً عِنْد الْحَرَكَة وَالْمَشْي ويعرض فِي أَسْفَل الْبَطن ورم رخو وَرُبمَا صَارَت كالمستسقية وَيكثر سيلان الرُّطُوبَة المائية وَرُبمَا توهم أَن بهَا حبلاً وَرُبمَا كَانَ فرجهَا فِي أَن يدر عَنْهَا مَاء كثير دفْعَة فِي ضمّادة.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 810

المعالجات: علاجها أَن تسْتَعْمل الفصد إِن احْتِيجَ إِلَيْهِ والرياضة وَأَن تقعد فِي الْأَشْيَاء المدرة للمائية القوية الإدرار والأشياء الَّتِي تسْتَعْمل فِي ضمادات الاسْتِسْقَاء حَتَّى تنضْج ثمَّ يقرب مِنْهَا مدرات الطمث بِالْقُوَّةِ وتسقى مدرات الْبَوْل وَلَا بَأْس بِأَن تحتقن بحقن المستسقين وبالشيافات المدرة للْمَاء والطمث وَاحْتِمَال الخربق الْأَبْيَض نَافِع لَهَا وَيخرج مَاء كثيرا. فصل فِي النفخة فِي الرَّحِم ومعرفتها رُبمَا كَانَ السَّبَب الأول فِي حُدُوث النفخة وَالرِّيح فِي الرَّحِم ضَرْبَة أَو سقطة وَنَحْو ذَلِك فيضعف مزاجها وَرُبمَا كَانَ عسر الْولادَة أَو انقلاب فمّ الرَّحِم أَو شدَّة غَلَبَة برد سَاد لفم الرَّحِم حاقن فِيهِ الرِّيَاح فِي فضائه أَو فِي خلل ليفه أَو فِي زواياه. وَمَا كَانَ فِي الْخلَل فَهُوَ أصعب ثمَّ مَا كَانَ فِي الزوايا ثمَّ مَا كَانَ فِي التجويف. العلامات: قد تشتدّ قُوَّة احتباس الرّيح فِي الرَّحِم وَفِي ليفها إِلَى أَن يبلغ وجع تمديدها الْعَانَة وينبسط فِي الأربيتين ويرتقي إِلَى الفخذين وَإِلَى الْحجاب والمعدة وَيكون لَهَا صَوت كصوت الطبل وَالِاسْتِسْقَاء الطبلي. وَرُبمَا كَانَت منتقلة ويصحبها مغص وضربان ونخس تسكنه الكمادات بالقوقى الحارة وتعود مَعَ عود الْبرد ويفصلها الغمز قراقر وتنتأ مَعَه الْعَانَة وَرُبمَا بقيت هَذِه المعالجات: ينفع من ذَلِك شرب اللوغاذيا والسجزنيا فِي مَاء الْأُصُول بعد الاستفراغ للمادة الفاعلة لذَلِك عَن الْبدن وَعَن الرَّحِم بِمثل أيارج فيقرا خُصُوصا. وَإِن أزمنت الْعلَّة فبمثل أيارج أركيغانس ودهن الكلكلانج نَافِع فِي ذَلِك جدا. وَقد تحْتَمل شيافات من مثل الْمقل وعود البلسان وحبه بدهن الناردين ودهن السذاب وَقد ينطل بدهن السذاب ودهن الشبث وَقد يوضع على الرَّحِم أضمدة متخذة من مثل السذاب وبزر الفنجنكشت والكمّون والقنطوريون والبرنجاست والمرزنجوش والأنيسون والفوتنج - والسليخة والنانخواه وَسَائِر البذور وَقد تجْلِس فِي مياه طبخ فِيهَا أدوية الضفاد الْمَذْكُورَة وَقد تبخر بالأفاويه الحارة وَقد تلْزم الْعَانَة وَالرحم محاجم بالنَّار. فصل فِي ريَاح الرَّحِم تحس صاحبتها فِي جَمِيع الْأَوْقَات سِيمَا فِي الْأَزْمِنَة الْبَارِدَة كَأَن شَيْئا مدلى معلّق وَترى تفاريق ألم ينْتَقل يمنة ويسرة. المعالجات: يجب على الطَّبِيب الماهر أَن يسقيها كل يَوْم درهما وَنصفا دحمرتا فِي عشرَة دَرَاهِم مَاء

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 811

يُمكنهُم أَن يَقُولُوا هَذَا فِي طَبَقَات الْعُرُوق والمثانة وَالرحم إِلَّا لشَيْء من الأغشية بل هُوَ جسم مُفْرد وَهَذَانِ الحجابان يقيان أحشاء الْجوف الْأَسْفَل وَإِذا انتهيا إِلَى الْعَانَة حصل فيهمَا ثقبان ضيقان كَأَنَّهُمَا حجران يمنة ويسرة فينزلان منَّة حَتَّى يصيرا كالكيسين للبيضتين. وَتَحْت الحجابين الثرب والثرب مؤلف من غشاءين مطبق أَحدهمَا على الاخر بَينهمَا شريانات كَثِيرَة وعروق دونهَا. وشكله كالكيس وَهُوَ مربوط بالمعدة وبالماساريقا وبالقولون ومنشؤه مِمَّا ينزل من فضلَة باريطون عِنْد الْمعدة والاثنا عشري. وَمِمَّا يصعد من فضلته وَعند الْعَانَة فَأول مَا يلقى من الْبَطن الْجلد ثمَّ تَحْتَهُ الغشاء الأول وَيُسمى مجموعهما مراقاَ ثمَّ العضل ثمَّ باريطونْ ثمَّ الثرب ثمَّ الأمعاء. فصل فِي الفتق وَمَا يُشبههُ: الفتق يكون بانحلال الغشاء عَن فردتيه وَوُقُوع شقّ فِيهِ ينذه جسم غْريب كَانَ محصوراً فِيهِ قبل الشقّ أَو لاتساع ضيق فِي مجاريه أَو انحلال. فَإِذا وَقع ذَلِك بِحَيْثُ إِذا سلك النَّافِذ تأدى إِلَى الخصيتين سمّي أدرة وقيلة وَمَا سوى ذَلِك يُسمى باسم الْعَام. وَأكْثر أدرة الخصية ودواليها وصلابتها وصلابات الصفن يَقع فِي الثربي فَإِنَّهُ قد يعرض أَن يَتَّسِع الثقبان الْمَذْكُورَان لضعفهما أَو يخرق مَا يليهما من رُطُوبَة مغرية أَو بِآلَة ومرخية أَو لمعونة من صرخة أَو حَرَكَة أَو سقطة أَو إمْسَاك مني متحرك وَمنعه عَن الدفق أَو صعُود الْمَرْأَة على الرجل أَو إتعاب نفس فِي الْجِمَاع وخصوصاً على الامتلاء. وَكَذَلِكَ الْجِمَاع على التُّخمَة واجتماع الرّيح وَالْبرَاز فِي الْبَطن فَينزل إِمَّا ثرب وَإِمَّا حجاب أَو هما والمعي - وخصوصاَ الْأَعْوَر - لِأَنَّهُ مخلي غير مربوط أَو رطوبات تنصب إِلَيْهَا عَن دفع الطبيعة أَو تتولد فِيهَا لبردها وإحالتها الدَّم إِلَى المائية وَرُبمَا حدث لَهَا غشاء خَاص وَرُبمَا كَانَت الرُّطُوبَة دماَ ودموية ودودية حِين يكون سَببه الضَّرْبَة والسقطة أَو رياحاَ فخة. وَرُبمَا نفع علاج الْحَدِيد وَرُبمَا نبت هُنَاكَ لحم زَائِد وَرُبمَا غلظ الصفن أَو صلب من ورم أَو سمن فَأشبه الأدرة وَيُسمى أدرة للحم. وَرُبمَا كَانَ ذَلِك فِي الأربية. وَرُبمَا انتفخت عروقه وَيُسمى أدرة الدوالي. وَرُبمَا استرخى استرخاء شَدِيدا من غير فتق فطال وأشبه الأدرة أيضآ. وَرُبمَا وَقع الفتق فَوق الخصيتين وَحصل عِنْد الأربية وَمَا فَوْقهَا وَفِي السُّرَّة وَفَوق السُّرَّة وَفِي الحالبين. وَالَّذِي يَقع فَوق السُّرَّة قَلِيل نَادِر بِالْقِيَاسِ إِلَى غَيره لِأَن ذَلِك الْموضع مدعوم بالعضل وَمَا تَحْتَهُ يوافي أَطْرَاف العضل. وَقد يعرض للسرة نتوء وَهُوَ من قبيل الفتق أَيْضا. وَمَا كَانَ من الفتق فَوق السرّة فَهُوَ رَدِيء الْأَعْرَاض وَإِن كَانَ قَلِيل التزيد وَلم يؤلم فِي الأول لِأَن المندفع فِيهِ يكون الأمعاء الدقاق وَهِي متزاحمة متضاغطة ويحتبس الثّقل ويتقيؤه وَيكون من جنيس إيلاوس وقلقة وكربه لَكِن مَا كَانَ تَحت أَشد قبولأ للاتساع وأذهب فِي الازدياد وَلَا يؤلم فِي الأول. وَاعْلَم أَن قيلة الأمعاء والثرب مرض قوي عسر وَإِن كَانَت صَغِيرَة وقيلة المَاء مرض

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 813

العلامات: أما الْعَلامَة الْمُشْتَركَة للفتوق فَزِيَادَة تظهر وتُحَس بَين الصفاق الدَّاخِل وَبَين المراق ويزداد ظُهُورهَا عِنْد الْحَرَكَة وَحصر النَّفس. وَمَا كَانَ لاتساع من المجرى فعلامته أَنه تظهر قَلِيلا قليلاَ فِي الصفن من غير حَرَكَة عنيفة وصيحة وَغير ذَلِك وَتَكون أدرة الخصية. وَأما من فَوق ذَلِك فَهُوَ لانخراق لَا محَالة وَلَا ينفع فِيهِ التجفيف. وعلامة المعوي النَّافِذ فِي الشق عوده بِسُرْعَة عِنْدَمَا يستلقي وإحساس قراقر وخصوصاً عِنْد الغمز. وَأما الثربي الصفاقي فَيدل عَلَيْهِ حُدُوثه قَلِيلا قَلِيلا وَيكون إِلَى العمق مَعَ الاسْتوَاء فِي الْوَضع وَلَا يحس فِي تِلْكَ الأثرة بقرقرة وَفِي الْأَكْثَر يكون صَغِير الحجم فِي العمق وَرُبمَا خرج بأسره وَكَانَ لَهُ حجم كَبِير وَكَانَ عسر الْبُرْء وَلَيْسَ كقيلة الأمعاء لَكِن مسّه يكون مُخَالفا لمس قيلة الأمعاء. وَالْمَاء وَالرِّيح والمعوي والثربي رجوعهما أعْسر من الريحي. وقيلة المَاء تعرف بالمس وبتمدد الصفن وبالبريق والملاسة وَهَذَا أَيْضا لَا يرجع وَلَا يدْخل. وقيلة الرّيح مَعْرُوفَة فَإِن الانتفاخ الريحي مَعْرُوف ظَاهر والريحي يعود من غير مزاحمة كَثِيرَة ووجع وَقد يرجع فِي الْحَال. والاستلقاء لَا يَجعله أسْرع رُجُوعا من وَقت اَخر فَإِن حكمه فِي الاستلقاء وَغير الاستلقاء متشابه إِذْ لَا ثقل لَهُ وَلَا زلوف. وَفِي المعوي مُخْتَلف وَهُوَ عِنْد الاستلقاء أسهل يَسِيرا وَقد يعرض مِنْهُ أوجاع شَدِيدَة بِمَا يمدد الصفن وَرُبمَا يعصر الْخصي -. واللحمي علامته أَن يكون فِي نفس الصفن لَا فِي دَاخله وَيكون مَعَ صلابة وَغلظ وَاخْتِلَاف شكل وَرُبمَا تحجر من ورم صلب وَيُسمى بورس وَأما أدرّة الدوالي فتعرف من الْعُرُوق الممتلئة وَمن الالتواء العنقودي فِيهَا من استرخاء من الانثيين وممانعة عَن الْإِحْصَار والحركات. وَمَا كَانَ فِي الشرايين فَإِن الكبس بالأصابع يبدّده وَمَا لم يكن فِيهَا بل فِي الأوردة الغاذية لتِلْك الْأَعْضَاء لم يبدده الكبس. المعالجات: أما التَّدْبِير الْكُلِّي لأَصْحَاب الفتق فَهُوَ ترك الامتلاء وَترك الْحَرَكَة الْكَبِيرَة والوثبة والنهوض دفْعَة وَالْجِمَاع. وشرّ هَذِه الْأَحْوَال مَا كَانَ على امتلاء وَيجب أَن يتْرك الأغذية النافخة وَلَا يستكثر من شربَ المَاء ويهجر جَمِيع الْأَشْيَاء المرخية حَتَّى الحمامات وَإِذا أكل اسْتلْقى وَيكون عِنْد الْجُلُوس مشدود الفتق وَعند الْجِمَاع خَاصَّة. وَليكن جمَاعه على خفَّة من بَطْنه وليعلم أَن الْغَرَض فِي علاج الفتق هُوَ إلحام الشق - إِن أمكن - أَو حفظه لِئَلَّا يزْدَاد وتجفيف مَا أرْخى ووسع ورد النَّازِل فِيهِ - إِن كَانَ ثرباً أَو معي وَتَحْلِيل الْمُجْتَمع فِيهِ إِن كَانَ مَاء أَو ريحًا وَمنع مادته الَّتِي تمده. وَإِن لم يتَحَلَّل دبر فِي إِخْرَاجه ثمَّ أَن إلحام الشق أَو حفظه لِئَلَّا يزْدَاد يكون بالأدوية المقوّية والمغرية الَّتِي فِيهَا قبض وكل مَا كَانَ الشق أقلّ كَانَ الإلحام أسهل وَرُبمَا استعين فِيهِ بالكي. وتجفيفه يكون بالأدوية المحللة وَرُبمَا أستعين فِيهِ بالكي ورد النَّازِل يكون بالشد والرباط. وَأما تَحْلِيل الْمُجْتَمع فَيكون بالضمادات الاستسقائية وَمَا يشبهها وَمنع مادته يكون بالاستفراغ وتعديل الْغذَاء واخراجه يكون بالأدوية الْمعرفَة بِقُوَّة وبعمل الْحَدِيد.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 814

شراب ودهن الزنبق أَو مَعَ جندبيدستر وخصوصاً لما كَانَ مائياً وَأَيْضًا رُبمَا كفى الأشراس مَعَ سويق الشّعير. علاج فتق المَاء: قد تستفرغ المائية مِنْهُ بالبزل المدرج وَقد تستفرغ بالأضمدة المخرجة للمائية وَبعد ذَلِك قد يكون بالحديد أَو بالأدوية الحارة المشنجة لما يَلِي الفتق من الصفاق فيضيق وَلَا تنزل المائية. وَأما بالبزل والبضع فَيجب أَن ترفع الخصيتان إِلَى فَوق وَيبعد جدا من الصفن وَقد نورت الْعَانَة وجردتها من الشّعْر عَن العليل وَأَن يستلقي على سَرِير أَو دكان وَيجْلس خَادِمًا عَن يَمِينه يمدد ذكره إِلَى فَوق ثمَّ يضع بمبضع عريض. وَاتَّقِ أَن تبضع من الدرز وَلَكِن تيامن أَو تياسر ثمَّ شقّ موازياً للمرز واجتهد حَتَّى تنزل جَمِيع المائية وتستفرغها ثمَّ لَك الْخِيَار إِن شِئْت جورت عوده وامتلاءه بعد حِين لتعاود العلاج إِن شِئْت بالبزل وَإِن شِئْت كويت. والكي أَن تُؤْخَذ حَدِيدَة دقيقة فِيهَا تعقّف وتحمي حمي المكاوي وتربط الخصيتان أبعد مَا يُمكن من الْمَوَاضِع وتدار المكوى على الصفن حَتَّى لَا تصيب الخصية وتصيب الصفن والباريطون فيقبضه ويشنجه فَلَا يدْخلهُ المَاء بعد ذَلِك. وَمَا وسع الْمدْخل فَهُوَ أَجود ثمَّ تعالج الخشكريشات وتدمل وَرُبمَا قطعُوا من الباريطون شَيْئا ثمَّ كووه وَيجْعَل على الشق القوابض وَيمْنَع العليل شرب المَاء وَأما الأضمدة لقيلة المَاء فَمن جنس أضمدة الاسْتِسْقَاء وَالطحَال. ونسخة ذَلِك: أَن يُؤْخَذ ميوبزج وكمون وَيجمع بزبيب منزوع الْعَجم جمعا بالدقّ وَيصير كالمرهم ويضمد بِهِ. أُخْرَى: يُؤْخَذ فلفل وَحب الْغَار وبورق وشمع. وزيتب عَتيق يَجْعَل مِنْهُ مرهم وَيُوضَع عَلَيْهِ. . أُخْرَى: يُؤْخَذ رماد البلوط ويعجن بِزَيْت مقوم بالطبخ ويضمد بِهِ فَهُوَ نَافِع جدا. أُخْرَى: يُؤْخَذ من النطرون ثَلَاثُونَ درهما وَمن الشمع سِتّ أَوَاقٍ وَمن الزَّيْت سِتّ أواقْ وَمن الفلفل مائَة حَبَّة وَمن حبّ الْغَار ثَمَانُون حَبَّة يتَّخذ مِنْهُ ضماد لَازم والمقل الْعَرَبِيّ بريق الْإِنْسَان بِمَا حلل قيلة المَاء من الصّبيان. علاج فتق الرّيح. التَّدْبِير فِي ذَلِك أَن يهجر النوافخ من الْبُقُول والحبوب والامتلاء المفرط الْمُؤَدِّي إِلَى القراقر وَسُوء الهضم وَمن شرب الشَّرَاب الممزوج وَالشرَاب النيء النفّاخ ويسقى الْأَدْوِيَة المحللة للرياح مثل الكموني والسجزنيا والأطريف الْكَبِير كل ذَلِك بطبيخ الخولنجان. صفة معجون جيد لَهُم: وَذَلِكَ أَن يُؤْخَذ ورق السذاب الْيَابِس وزوفرا وكمّون ونانخواه وبزر الفنجنكشت وبورق وفوتنج أَجزَاء سَوَاء وَمن الأفتيمون مثلهَا أجمع يجمع بِعَسَل ويضمد بالسذاب والكمون والفنجنكشت والفوذنج والوج وَحب الْغَار

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 816

والمرزنجوش خَاصَّة ويكمّد بمحللات الرِّيَاح الْمَذْكُورَة. وَإِذا اشْتَدَّ الوجع اسْتعْملت شيافات مصلحَة من الْعَسَل والنطرون والسكنبِج والجاوشير والكمون وبزر السذاب وورق السذاب وجندبيدستر كلهَا أَو بَعْضهَا بِحَسب الْحَاجة. علاج قيلة اللَّحْم والدوالي: علاجها علاج الأورام الصلبة وكثيراَ مَا يَكْفِي فِي قيلة الدوالي التمريخ بمرهم البامسليقون فصل فِي نتوء السرّة: قد يعرض فِي السُّرَّة نتوء فَتَارَة يكون على سَبِيل الفتق الْمَعْلُوم وَتارَة يكون على سَبِيل الاسْتِسْقَاء بِأَن تَجْتَمِع فِي ذَلِك الْمَوْضُوع وَحده رُطُوبَة أَو ريح وَتارَة يكون بِسَبَب وريد أَو شريان أسَال إِلَيْهِ دماَ وَتارَة بِسَبَب ورم صلب أَو زِيَادَة لحم تَحت الْجلد. العلامات مَا كَانَ بِسَبَب خُرُوج ثرب أَو معي فَإِن اللَّوْن يكون لون الْجَسَد بِعَيْنِه وَيكون الْوَضع مُخْتَلفا وخصوصاً فتق الأمعاء ويصحب فتق الأمعاء وجع مَا ويغيب بالكبس وَرُبمَا غَابَ بقرقرة ويزيده اسْتِعْمَال المرخّيات من الْحمام والتمريخ وَالْحَرَكَة عظما. وَمَا كَانَ من رُطُوبَة لَا يردهُ الغمز وَيكون لينًا لَا يُغير من قدره الكبس ويكن لَونه لون الْبدن. وَمَا كَانَ من ريح كَانَ أَلين وَأَقل مدافعة من الرُّطُوبَة وَيكون لَهُ طبلية صَوت. وَمَا كَانَ من دم فَإِنَّهُ يكون دموي اللَّوْن وأسود وَمَا كَانَ من نَبَات لحم أَو صلابة فيكوق جاسياً صلباً غير منكبس انكباس وَغَيره. المعالجات: مَا كَانَ من انفتاح عرق نابض أَو غير نابض أَو من ريح فَلَا يجب أَن يتَعَرَّض لعلاجه فَإِن تعرضت لذَلِك لزمك أَن تتعرض لقطع وخياطة أَيْضا. وَأما غَيره فعلاجه أَن تقيم الْمَرِيض وتكلفه بِأَن يمدد بَطْنه وَيحبس نَفسه حَتَّى يظْهر النتوء فَإِذا ظهر فأدر حوله دَائِرَة بلون متميز ثمَّ تستلقيه ثمَّ تحيز على الدائرة بعد حيزها صنارة تمر على المراق وَحدهَا من غير أَن تَأْخُذ مَا تَحْتَهُ وَتدْخل فِيهَا إبرة تخيط من حَيْثُ لَا تلقى جسماً تحتهَا ثمَّ تبط بطاَ يكْشف عَمَّا تَحت المراق وَحده فَإِن كَانَ تَحْتَهُ معي دفْعت المعي إِلَى أَسْفَل وَإِذ كَانَ ثرب ممدته وَقطعت العضل ثمَّ خطت الْموضع المنفتق بخيوط متقابلة صلبة تمد بَعْضهَا إِلَى بعض وتشدها على الْقطن وتخيطه وَتجْعَل للخيوط أَرْبَعَة رُؤُوس وتراعي أَن تسْقط الْفضل وتدمل الْبَاقِي وتجتهد فِي أَن يندمل غائراً غير بارز حَتَّى يكون غير قَبِيح. وَأما الريحي فتدبيره أَيْضا البزل وَالْقطع والخياطة بعد ذَلِك على نَحْو مَا قيل. فصل فِي الحدبة ورياح الأفرسة الحدبة زَوَال من الفقرات إِمَّا إِلَى دَاخل الظّهْر أَو إِلَى قُدَّام وَهُوَ حدبة الْمُقدم. وَقوم يسمونه التقصيع وَإِذا وَقع بشركة من عِظَام القص سمي القعس والتقصع. وَإِمَّا إِلَى خَارج

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 817

الظّهْر وَإِلَى خلف وَهُوَ حدبة الْمُؤخر. وَإِمَّا إِلَى جَانب وَيُقَال لَهُ الالتواء. وأسبابه: إِمَّا بادية كَضَرْبَة أَو سقطة وَمَا يجْرِي مَعهَا وَإِمَّا بدنية من رُطُوبَة مائية فالجية مزلقة مرخية للرباطات أَو رُطُوبَة مشنجة. وَأكْثر مَا يُمكن عَن رُطُوبَة فالجية يكون التوائياً لَيْسَ إِلَى وَكَثِيرًا مَا يبرأ الورمي باخْتلَاف الْمدَّة الدَّال على نضج الورم وانفجاره وَكَثِيرًا مَا يكون ذَلِك الورم صلباً وَقد يكون لتشنج الرباطات وهر قَلِيل الوقع سريع الْقَتْل. وكل ذَلِك إِمَّا على اشْتِرَاك بَين فقرات عدَّة وعَلى تدريج وَإِمَّا على أَن لَا يكون كَذَلِك. والحدبة - وخصوصاً الَّتِي إِلَى دَاخل - تضيق على الرئة الْمَكَان فَيحدث سوء التنفس. وَإِذا حدث فِي الصَّبِي منع الصَّدْر أَن يمعن فِي البساطة واتساعه فتختلف أَعْضَاء النَّفس مؤفة يضيق عَلَيْهَا النَّفس وَلذَلِك قَالَ أبقراط من أَصَابَته حدبة من ربو أَو سعال قبل أَن ينْبت فَإِنَّهُ يهْلك وَذَلِكَ لِأَنَّهُ يدل على انْتِقَال الْمَادَّة الفاعلة لَهما إِلَى الفقرات وإحداثها فِيهَا خرّاجاً قَوِيا مائياً حَادِثا عَن مَادَّة غَلِيظَة لَوْلَا غلظها لما حدث مِنْهَا الحدبة. وَإِذا كَانَ كَذَلِك لم يتهيأ للصدر أَن يَتَّسِع لرئته فَيحسن التنفس بل لَا بُد من أَن يسوء التنفس وَيُؤَدِّي ذَلِك إِلَى العطب. وَالصبيان تحدث فيهم الحدبة ورياح الأفرسة وَإِذا أطعموا قبل الْوَقْت فغلظت أخلاطهم ومالت إِلَى الفقار ويدق السَّاق من صَاحب الحدبة لما توجبه الحدبة من سدد بعض المجاري والمنافذ الَّتِي ينفذ فِيهَا الْغذَاء. العلامات: عَلامَة الْكَائِن عَن الْأَسْبَاب الْبَادِيَة وُقُوعهَا. وعلامة الْكَائِن عَن الرُّطُوبَة عَلامَة السحنة والملمس قلَّة انتشاف الْموضع للدهن يمرخ بِهِ وبطء انتشافه إِيَّاه وتقدّم التَّدْبِير المرطب. وعلامة الْكَائِن على الورم لمس الْموضع ووجعه الناخس خَاصَّة والحمّيات الَّتِي تعرض لصَاحبه. وعلامة الْكَائِن عَن اليبوسة دَلَائِل يبوسة الْبدن ومقاساة حمّيات حادة واستفراغات وَسُرْعَة نشف الدّهن. علاج الحمية ورياح الأفرسة: أما الرطب واليابس فعلاجهما علاج الفالج والتشنّج الرطب والتشنّج الْيَابِس فِي وجوب الاستفراغ وَتَركه وَكَيْفِيَّة الضمادات والنطولات وَمَا يشبه ذَلِك. وقانون أدوية مَا لَيْسَ بيابس مِنْهَا أَن تكون قابضة لِتشد الرباطات الَّتِي استرخت فميلت الفقار ومسخّنة لتقويها ومحللة لتبدد الرطوبات المرخية أَو الْمعينَة على الإرخاء فَإِنَّهُ إِذا وَقع الِاقْتِصَار على القوابض أمكن أَن تقَوِّي الروابط لَكِن إِذا لم تحلل الْمَادَّة جَازَ أَن تنْتَقل إِلَى عُضْو اَخر. وَأكْثر مَا ينْتَقل إِلَى أَسْفَل كالرجلين فَيحدث بِهِ فالج أَو نَحوه بِحَسب الْمَادَّة فِي رقتها وغلظها وبحسب مخالطتها من تشرّب أَو اندساس. فَإِن سبقت التنقية لم يكن بَأْس بِاسْتِعْمَال القوابض وَرُبمَا اجْتمع الْقَبْض والتسخين والتحليل فِي شَيْء وَاحِد كَمَا يجْتَمع فِي جوز السرو وورقه وَفِي ورق الْغَار وقصب الذريرة والأشنة والراسن وَرُبمَا ألفت دَوَاء من القوابض الْبَارِدَة مثل الْورْد والأقافيا والجلنار وَمن الحادة االمسخنة المحللة

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 818

مثل حبّ الْغَار والجندبيدستر وورق الدفلى والوج. وَأما الأدهان النافعة للرطب مِنْهَا فدهن الْأَشْيَاء الحارة القابضة مثل دهن السرو وَمثل دهن السذاب ويضاف إِلَى أضمدته أدوية محلّلة قَوِيَّة التَّحْلِيل كورق الدفلى والوج وَكَذَلِكَ الجندبيدستر والسذاب. وَمن الأدهان دهن السذاب ودهن الجندبيدستر ودهن العاقرقرحا والفربيون المتخذة على هَذِه الصُّورَة. يُؤْخَذ الفلفل والجندبيدستر والعاقرقرحا وشحم الحنظل والفربيون والحلتيت يفتق فِي دهن السذاب وللأوقية من الْأَدْوِيَة رَطْل ثمَّ يشمس ويصفى بعد أسبوعين ويجدد عَلَيْهِ الْأَدْوِيَة يفعل ذَلِك مرَارًا وأقلها ثَلَاثَة وَيسْتَعْمل. وَهَذَا الدّهن الَّذِي نَحن واصفوه قوي للرطوبي وللريحي معأ. ونسخته: يُؤْخَذ أبهل شويح وآس وَجوز السرو وعاقرقرحا ومرزنجوش وإكليل الْملك وقردمانا وإذخر وسليخة يطْبخ بِالْمَاءِ نَاعِمًا ويصفّى وَيصب عَلَيْهِ نصف المَاء دهناً ويطبخ يُكَرر مَرَّات يطْرَح فِيهِ جندبيدستر وفربيون وأبهل مسحوقين وَيسْتَعْمل. وَفِيه تَقْوِيَة للعضو وتفشيش للرياح وَتَحْلِيل للرطوبات الغريبة الغليظة. صفة ضمّاد للحدبة الريحية: يُؤْخَذ من الميعة السائلة وَمن الْقسْط وَمن قصب الفريرة وَمن الأبهل أُوقِيَّة أُوقِيَّة أَو فربيون وزن دِرْهَم دهن الناردين قدر الْحَاجة. وَأما الورمي فعلاجه علاج الأورام الْعسرَة النضج والانفجار أَو التَّحْلِيل الْخَاص بالأورام الصلبة. صفة ضماد جيد للحدبة الرّطبَة: يرض الوج والراسن ويطبخان فِي مَاء السرو ويضمد بِهِ المبضع. صفة ضماد ناف للريحي وَالرّطب جَمِيعًا: يُؤْخَذ راسن وأبهل وَوَج ويهرى فِي الشَّرَاب طبخاً فِيهِ ويحلّ مَعَه الْمقل حَتَّى تصير كالمرهم وتستعمل. وَإِذا لم تنجع المعالجات بالمشروبات والضمّادات وَنَحْوهَا فَاسْتعْمل الكيّ ليزول الاسترخاء ويصلب الْموضع. فصل فِي الدوالي: هُوَ اتساع من عروق السَّاقَيْن والقدم لِكَثْرَة مَا ينزل إِلَيْهَا من الدَّم. وكثره الدَّم السوداوي وَقد يكون دَمًا نقياً غير سوداوي وَقد يكون دَمًا غليظاً بلغمياَ وَكَيف كَانَ يكون دَمًا لَا عفونة فِيهِ وَإِلَّا لما سلمت عَلَيْهِ الرجل من التقرح والأورام الخبيثة. وَأكْثر مَا يعرض يعرض للشيوخ والمشاة والحمالين والقوامين بَين أَيدي الْمُلُوك وَأكْثر مَا يعرض يعرض بعثب الْأَمْرَاض الحادة فتندفع الْمَادَّة إِلَى هُنَاكَ من المستعدين لَهَا من الْمَذْكُورين وَقد يعرض ابْتِدَاء كَمَا تعرض أوجاع المفاصل ابْتِدَاء. وَقد يعرض لأَصْحَاب الطحال من الْمَذْكُورين كثيرا. وَهَذِه الدوالي قد لَا تقبل العلاج وَقد ثقطع فَيعرض من قطعهَا هزال الْعُضْو لعدم سواقي الْغذَاء ويعرض فِي الدوالي مِنْهُ إِذا قطع وَمِنْه

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 819

أمراض السَّوْدَاء والمالنخوليا وَإِذا كَانَ دَمهَا نقياً فَقلعت ونزعت لم يخف عرُوض المالنخوليا وَكَثِيرًا مَا يتعفّن مَا فِي الدوالي فيضدس إِلَى القروح. فصل فِي دَاء الْفِيل: هُوَ زِيَادَة فِي الْقدَم وَسَائِر الرجل على نَحْو مَا يعرض فِي عرُوض الدوالي فيغلظ الْقدَم ويكثفه وَقد يكون لخلط سوداوي - وَهُوَ الْأَكْثَر وَقد يكون لخلط بلغمي غليظ وَقد يعرض من أَسبَاب عرُوض الدوالي وَمن الدَّم الْجيد - إِذا نزل كثيرا واغتذت بِهِ الرجل اغتذاء مَا وَيكون أَولا أَحْمَر ثمَّ يسود. ويسببه شدَّة الامتلاء وَضعف الْعُضْو لِكَثْرَة الْحَرَارَة وَشدَّة جذبه لشدَّة الْحَرَارَة الهائجة من الْحَرَكَة وَتعين عَلَيْهِ الْأَحْوَال الْمعينَة على الدوالي. العلامات: يُمَيّز كل وَاحِد من سَببه باللون وبالتدبير الْمُتَقَدّم فالسوداوي جَالس إِلَى حرارة والأحمر مِنْهُ أسلم من الْأسود والبلغمي إِلَى لين وَرُبمَا أسْرع السوداوي إِلَى التشقق والتقرح والدموي مَعْلُوم. علاج الدوالي وداء الْفِيل - أما دَاء الْفِيل فخبيث قَلما يبرأ وَيجب أَن يتْرك بِحَالهِ إِن لم يؤذ فَإِن أدّى إِلَى تقرح وخيفت الآكلة لم يكن إِلَّا الْقطع من الأَصْل وَإِذا تدورك فِي ابْتِدَائه أمكن أَن يمْنَع بالاستفراغات وخصوصاً بالقيء - العنيف وَبِمَا يخرج البلغم والسوداء وبالفصد إِذا احْتِيجَ إِلَيْهِ ثمَّ تسْتَعْمل القوابض على الرجل. وَأما إِذا استحكم فقلما يُرْجَى علاجه أَن ينفع وَإِن رُجي فَليعلم أَن جملَة علاج المرجو من هَذِه الْعلَّة وَهُوَ الْمُبَالغَة فِي علاج الدوالي وَاسْتِعْمَال المحللات القوية. وَقيل أَن القطران ينفع مِنْهُ لعوقاً أَو لطوخاً. وَأما تَدْبِير الدوالي فَيجب أَن يستفرغ الدَّم من عروق الْيَد ويستفرغ السَّوْدَاء والأخلاط الغليظة ويصلحْ التَّدْبِير ويهجر كل مغلظ ويهجر كل الحركات المتعبة وَالْقِيَام الطَّوِيل ثمَّ يقبل على هَذِه الْعُرُوق فيفصدها وَيخرج جَمِيع مَا فِيهَا من الدَّم السوداوي ويفصد فِي آخِره الصَّافِن ثمَّ يتَعَاهَد فِي كل قَلِيل تنقية الْبدن بِمثل أيارج فيقرا مَعَ شَيْء من حجر اللازورد ليمنع ويداوم مَا أمكن ويتعاهد شرب الأفتيمون فِي مَاء الْجُبْن وَيتْرك الْحَرَكَة أصلا وَيسْتَعْمل الرِّبَاط على الرجلَيْن يصبهُ من أَسْفَل إِلَى فَوق وَمن الْعقب إِلَى الرّكْبَة وَمَعَ ذَلِك فيستعمل الأطليه القابضة خُصُوصا تَحت الرِّبَاط. وَالْأولَى بِهِ أَن لَا ينْهض وَلَا يمشي إِلَّا وَهُوَ معصوب الرجل. وَإِمَّا يطلى على الْموضع - خُصُوصا بعد التنقية بالفصد من الْيَدَيْنِ وَالْعُرُوق نَفسهَا - فرماد الكرنب ودهن زين مذروراً عَلَيْهِ الطرفاء والترمس الْمَطْبُوخ طلاء ونطولأً بمائه وبعر الْمعز ودقيق الحلبة وبزر الفجل وبزر الجرجير من هَذَا الْقَبِيل. فَإِن لم ينجع إِلَّا الْقطع شققت اللَّحْم وأظهرت الدالية وشققتها فِي طولهَا واتقيت أَن تشقها عرضا أَو وراباً فتهرب وتؤذي. وَإِذا فعلت ذَلِك فَاخْرُج جَمِيع مَا فِيهَا من

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 820

الدَّم وَيجب أَن يسيل مِنْهَا مَا أمكن تسييله ثمَّ تنقيها بالشق طَويلا وَرُبمَا سلت سلا وفطعت أصلا. وَيجب حيمئذ أَن تستأصل وَإِلَّا ضرت. وَأفضل السل بالكي فَإِن الكي خير من البثر وَإِنَّمَا يجوز أَن يسل الْحمر دون السود وَأما السود فيفعل بهَا مَا رسمنا أَولا من التنقية. وَقد يعرض أَن لَا تَبرأ القرحة مَا لم تبالغ فِي التنقية وَإِن لم تسهل بعده الأخلاط السوداوية والغليظة وَيجب بعد الْقطع والسل أَو الكيّ أَن يهجر مَا يُولد الْخَلْط السوداوي ويداوم تنقية الْبدن حَتَّى لَا يتَوَلَّد الْفضل السوداوي فيعاود المَاء إِن كَانَ وَجه الْمَادَّة إِلَيْهِ غير مسدود أَو يَتَحَرَّك مَا كَانَ مُعْتَاد الْحَرَكَة عَن الرجل إِلَى أَعْضَاء هِيَ أشرف على أَن للبط والشق خطر رد المندفع إِلَى الْعُضْو الحسيس فَيصير إِلَى الْأَعْضَاء الْعَالِيَة. فَلذَلِك الصَّوَاب أَن لَا يبط وَلَا يعْمل بِهِ شَيْء إِلَّا بعد التنقية الْبَالِغَة وَرُبمَا كَانَت أشبهت السّلْعَة دَاء الْفِيل فيغلط فِيهِ وَلَكِن السّلْعَة تمس مائحة تَحت الْيَد وَأما دَاء الْفِيل فَهُوَ كَمَا قُلْنَا. أوجاع هَذِه الْأَعْضَاء فصل فِي وجع الظّهْر: وجع الظّهْر يكون فِي العضل والأوتار الدَّاخِلَة والخارجة المطيفة بالصلب. وَكَيف كَانَ فَأَما أَن يحدث لبرد مزاج وبلغم خام أَو لِكَثْرَة تَعب أَو لِكَثْرَة جماع. وَقد يكون لأسباب الحمية إِذا لم يستحكم بعد وبمشاركة بعض الأحشاء كَمَا يكون لضعف الْكُلية وهزالها ولامتلاء شَدِيد من الْعرق الْعَظِيم الْمَوْضُوع على الصلب أَو لسَبَب ورم وجراحة فِي قَصَبَة الرئة وَيكون فِي وسط الظّهْر وَقد يكون بمشاركة الرَّحِم كَمَا يكون عِنْد قرب نزُول الطمث أَو اختناق الرَّحِم وَعند الطلق. ووجع الظّهْر أَيْضا قد يكوق من عَلَامَات البحران. العلامات: أما الْبَارِد وَالَّذِي من الخام فَإِن الْمَشْي والرياضة يسكنهُ فِي الْأَكْثَر وَيكون ابتداؤه قَلِيلا قَلِيلا وَرُبمَا أحس مَعَه بالبرد. والكائن عَن التَّعَب وَحمل الشَّيْء الثقيل وَنَحْو ذَلِك وَعَن الْجِمَاع فَيدل عَلَيْهِ تقدم شَيْء من ذَلِك. والكائن بِسَبَب الْكُلية يكن عِنْد الْقطن ويضعف مَعَه الباه فَيكون مَعَ أحد أَسبَاب ضعف الْكُلية الْمَعْلُوم. والكائن بِسَبَب الْحَرَارَة الساذجة يدل عَلَيْهِ الالتهاب واللذع مَعَ خفَّة وَعدم ضَرْبَان. والكائن بِسَبَب امتلاء الْعُرُوق يدل عَلَيْهِ امتداد الوجع فِي الظّهْر مَعَ حرارة والتهاب وضربان وامتلاء من الْبدن. والكائن لأسباب الحدبة قد يدل عَلَيْهِ مَا علمناه فِي بَابه. وأوجاع الظّهْر إِمَّا محوجة إِلَى الانحناء وَإِمَّا إِلَى الانتصاب. والمحوجة إِلَى الانحناء هِيَ الَّتِي فِيهَا سَبَب محن من ورم صلب أَو غير ذَلِك من أَسبَاب الحدبة. والمحوجة إِلَى الانتصاب هِيَ الَّتِي

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 821

يضْطَر فِيهَا إِلَى مَا يُخَالف مواد النَّفس من تَسْلِيم العضل عَن الْعَطف والكي الموجعين فَإِذا أصَاب الوجع فالسبب فِي الظَّاهِرَة فَإِن لم يصب فالسبب فِي الْبَاطِنَة. علاج وجع الظّهْر: يجب أَن يرجع فِيهِ إِلَى معالجات أوجاع المفاصل الَّتِي نذكرها ومعالجات الحدبة ورياح الأفرسة فَإِن الطَّرِيق وَاحِدَة. وَأما الْبَارِد من حَيْثُ هُوَ بَارِد فَيجب أَن يعالج بالمشروبات والضمودات والمروخات الْمَذْكُورَة فِي الْأَبْوَاب الْمَاضِيَة وَمن جِهَة مَا هُنَاكَ خام فَيجب أَن يستفرغ بِمثل أيارج شَحم الحنظل وَحب المنتن والكائن عَن التَّعَب وَنَحْوه يجب أَن يعالج بالغذاء الْجيد والمروخات المعتدلة والأدهان المفترة. والكائن عَن الْجِمَاع علاجه علاج من ضعف عَن الْجِمَاع والكائن بِسَبَب الْكُلية علاجه علاج ضعف الْكُلية والكائن بِسَبَب امتلاء الْعُرُوق الْكَبِيرَة فعلاجه الفصد من الباسليق وَمن مأبض المركبة أَيْضا وَهُوَ فِي الْحَال يسكنهُ خُصُوصا إِذا اتبع بمروخات من دهن الْورْد وَنَحْوه. والكائن بِسَبَب الحدبة علاجه علاج الحدبة. وَلِأَن أَكثر مَا يعرض من وجع الظّهْر فَإِنَّمَا يعرض لبرد الصلب أَو لضعف الْكُلِّي فَيجب أَن يكون أَكثر العلاج من جهتهما وَقد اسْتَوْفَيْنَا الْكَلَام فِي علاج الكلى واستوفينا أَيْضا الْكَلَام فِي تسخين الصلب فِي بَاب الحدبة لَكِن من المعالجات الْخَاصَّة لوجع الظّهْر الْبَارِد اسْتِعْمَال دهن الفربيون وَحده. وَمن المشروبات المجربة ترياق الْأَرْبَع أَو دهن الخروع بِمَاء الكرفس وَأَن يشرب نَقِيع - الحمص الْأسود وَوَج كثير من أَرْبَعَة دَرَاهِم سمن وَدِرْهَم عسل يسْتَعْمل هَذَا أَرْبَعَة عشر يَوْمًا وَأكل الهليون وإدمانه نَافِع جدا والحبوب المسهلة للبارد المزاج من أَصْحَاب هَذَا الوجع هُوَ حب المنتن. وَأما الضمادات فَإِن التضميد الدفلي يبرىء الْعَتِيق مِنْهُ والتضميد بِمثل الجاوشير والمقل والأشق وَا لسكبينج والجندبيمستر والفربيون مُفْردَة ومركبة مَعَ دهن الْغَار ودهن السذاب ودهن الميعة. ودهن الخروع نَافِع جدا. وَمن المروخات دهن الفربيون ودهن الْقسْط. ولدهن السوسن خاصية عَجِيبَة وَالْأولَى أَن يسخن الظّهْر أَولا ثمَّ تدلكه بِخرقَة خشنة ثمَّ تمرخ فصل فِي وجع الخاصرة: هُوَ قريب من هَذَا الْبَاب وَأَكْثَره ريحي وبلغمي وَيقرب مِنْهُ علاجه. وَمن علاج الخاصرة أَن يُؤْخَذ حلبة حب الرشاد بزر الكرفس نانخواه زنجبيل دارصيني أَجزَاء سَوَاء سكبينج مثل الْجَمِيع يتَّخذ مِنْهُ بَنَادِق وَيسْتَعْمل. فَإِن كَانَ الورم فِي الْعُضْو أَو فِيمَا يُشَارِكهُ فعلاجه ذَلِك العلاج وقلما يكون لسوء مزاج حَار يَابِس أَو مَعَ مَادَّة إِلَّا على سَبِيل الْمُشَاركَة لأعضاء الْبَوْل والأمعاء. والعلامة والعلاج فِي ذَلِك ظاهران.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 822

فصل فِي أوجاع المفاصل وَمَا يعم النقرس وعرق النسا وَغير ذَلِك: السَّبَب المنفعل فِي هَذِه الْأَمْرَاض هُوَ اَلعضو الْقَابِل وَالسَّبَب الْفَاعِل هُوَ الأمزجة والمواد الرَّديئَة وَالسَّبَب الآلي هُوَ سَعَة المجاري الطبيعية لعَارض أَو خلفة أَو حُدُوث مجار غير طبيعية أحدثتها الْحَرَكَة والتهلهل والتخلخل لعَارض أَو خلفة كَمَا فِي اللحوم الغمدية ثمَّ ينْفَصل كل وَاحِد من هَذِه الْأَقْسَام بفاصل. فالعضو الْقَابِل يصير سَببا لحدوث هَذِه الْأَمْرَاض إِمَّا لضَعْفه بِسَبَب سوء مزاج مستحكم وخصوصاً الْبَارِد أَو ضعفه فِي خلقته لَا من جِهَة مزاجه أَو لشدَّة جذب حرارته وخصوصاً إِذا أعينت بالحركة والأوجاع بِأَسْبَاب من خَارج. وَإِن كَانَ هَذَا الْقسم لَيْسَ بِبَعِيد على الْقسم المزاجي أَو بِسَبَب وَضعه تَحت الْأَعْضَاء الْأُخْرَى وَحَيْثُ تتحرك إِلَيْهِ الْموَاد بالطبع وَلِهَذَا مَا يكثر فِي الرجلَيْن والورك. وَأما السَّبَب الْفَاعِل فإمَّا سوء مزاج فِي الْبدن كُله أَو فِي الرئيسة من أَعْضَائِهِ ملتهب مبرد مجمد أَو ميبس مقبض وخصوصاً إِذا خالطته رُطُوبَة غَرِيبَة. وَأما الْموَاد فإمَّا أَن تكون دَمًا مُفردا أَو دَمًا بلغمياً أَو دَمًا صفراوياً أَو دَمًا سوداوياَ أَو يكون دَمًا مُفردا أَو سدة الخام أَو مرّة مُفْردَة أَو خلطاً مركباَ من بلغم وَمرَّة أَو شَيْء من جنس الْمدَّة أَو ريَاح مشبكة. وَأكْثر مَا يكون عَن بلغم مَعَ مرّة ثمَّ عَن خام ثمَّ عَن دم ثمَّ عَن صفراء وَفِي النَّادِر يكون عَن سَوْدَاء. وَأَسْبَاب أَقسَام هَذَا السَّبَب بعض الْأَسْبَاب الْمَاضِيَة والنوازل والأزكمة من أَسبَابهَا ومعالجة القولنج على النَّحْو الَّذِي تقوى فِيهِ الأمعاء وتدفع الفضول الْمُعْتَادَة وَلَا يقبلهَا فتندفع إِلَى الْأَطْرَاف. وَمن أَسبَابهَا أَيْضا الأغذية المولدة للْجِنْس المحدثة لذَلِك الوجع وَمن الْموَاد وَقلة الهضم والدعة والسكون وَترك الرياضة وَالْجِمَاع الْكثير وتواتر السكر واحتباس الاستفراغات الْمُعْتَادَة من دم الْحيض والمقعدة وَغير ذَلِك وَمِمَّا كَانَت الْعَادة قد جرت بِهِ من قصد أوإسهال فَترك. وأيضاَ الرياضة على الإمتلاء وَالْجِمَاع على الامتلاء وَالْحمام على الامتلاء من الطَّعَام وَالشرَاب الْكثير على الرِّيق قبل الطَّعَام فَإِنَّهُ ينْكَأ العصب والأخلاط النِّيَّة إِذا اجْتمعت فِي الْبدن ثمَّ لم يستفرغ بالطبع فِي البرَاز وَلَا بالصنعة لم يكن بُد من تأدّيها إِلَى أوجاع المفاصل إِن اندفعت إِلَيْهَا أَو إِلَى حمّيات إِن بقيت وعفنت. فَأَما إِذا كَانَت الطبيعة تدفعها فِي برَاز أَو بَوْل فتجد الْبَوْل مَعهَا غليظاً دَائِما غير رَقِيق فج فبالحري أَن تؤمن غائلتها. فَإِن لم يكن كَذَلِك كَانَ أحد مَا قُلْنَاهُ وَإِن أعَان هَذِه الْموَاد النِّيَّة حَرَكَة إِلَى المفاصل متعبة أَو ضَرْبَة أَو سقطة أَو زَاد فِي ضعف القوى عطب وسهر يُضعفَانِ القوى ويجذبان الْموَاد إِلَيْهِ فَتَصِير نَافِذَة غواصة حدثت أوجاع المفاصل. وَهَذِه الأخلاط أَكْثَرهَا فضل الهضم الثَّانِي وَالثَّالِث. وَأولى من تكْثر - فِيهِ هَذِه الْمَشَايِخ أَصْحَاب الْأَمْرَاض المزمنة والناقهون إِذا لم يدبروا أنفسهم بِالصَّوَابِ فِي ذَلِك لِأَنَّهُ يضعف قواهم عَن الهضم الْجيد وخصوصاً إِذا كَانُوا عولجوا بالتسكين دون الاستفراغ الوافي وَالدَّفْع الْبَالِغ. وَإِنَّمَا تكْثر الأوجاع فِي

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 823

المفاصل لِأَنَّهَا أخلى من سَائِر الْأَعْضَاء وَأكْثر حَرَكَة وأضعف مزاجاً وأبرد. ووضعها فِي الْأَطْرَاف يبعد عَن التَّدْبِير الأول وَكَثِيرًا مَا تتحجر الْموَاد فِي المفاصل وَتصير كالجص وخصوصاً الخام مِنْهَا وَكَثِيرًا مَا ينْبت اللَّحْم بَين مفاصلهم وخصوصاً بَين الْأَصَابِع فتلوي الْأَصَابِع وتتقفع ويشتد الوجع حينا ويسكن حينا. وَأكْثر هَذَا إِنَّمَا يكون فِي أَصْحَاب الأمزجة الحارة وَأكْثر مَا ينْبت عَلَيْهِ اللَّحْم بَين مفاصلهم وَإِذا كَانَت الْمَادَّة دموية. وَأكْثر من تعرض لَهُ أوجاع المفاصل يعرض لَهُ أَولا النقرس. وأوجاع المفاصل من جملَة الْأَمْرَاض الَّتِي تورث لِأَن الْمَنِيّ يكون على مزاج الْوَالِد وَكَثِيرًا مَا تصير معالجة وجع المفاصل وتقويتها وَدفع الْموَاد عَنْهَا سَببا للهلاك لِأَن تِلْكَ الفضول الَّتِي اعتادت أَن تنفصل وَتصير إِلَى المفاصل تصير إِلَى الْأَعْضَاء الرئيسة. فَإِن لم تنحدر إِلَى المفاصل كرة أُخْرَى أوقعت صَاحبهَا فِي خطر. وَأولى الْأَزْمِنَة بِأَن تحدث فِيهَا أوجاع المفاصل والنقرس هُوَ الرّبيع لحركة الدَّم والأخلاط فِيهِ. والخريف أردأ لرداءة الأخلاط والهضم وسبوق توسع المسام فِي الصَّيف وَمن الْحر الَّذِي يشْتَد نَهَارا فِي الصَّيف. وَإِذا تدوركت أوجاع المفاصل فِي أول مَا تظهر سهل علاجها وَإِن تمكنت واعتادت خُصُوصا المتولدة من الأخلاط الْمُخْتَلفَة لم تعالج. وَإِذا ظَهرت الدوالي بأصحاب المفاصل والنقرس كَانَ برؤهم بهَا والملينات بأوجاع المفاصل مِنْهُم من يجلبها على نَفسه بِسوء تَدْبيره وَمِنْهُم من يجلبها على نَفسه بِفساد هَيْئَة أَعْضَائِهِ وسعة مجاري عروقه وتولد الأخلاط الرَّديئَة فِيهِ لسوء مزاج أَعْضَائِهِ الْأَصْلِيَّة. وَقد تهيج أوجاع المفاصل فِي الحميات وصعودها كَمَا ذكرنَا أَنَّهَا قد تحدث فِي الحميات. وَأما عرق النسا من جملَة أوجاع المفاصل فَهُوَ وجع يَبْتَدِئ من مفصل الورك وينزّل من خلف على الْفَخْذ وَرُبمَا امْتَدَّ إِلَى الرّكْبَة وَإِلَى الكعب وَكلما طَالَتْ مدَّته زَاد نُزُوله بِحَسب الْمَادَّة فِي قلتهَا أَو كثرتها وَرُبمَا امْتَدَّ إِلَى الْأَصَابِع وتهزل مِنْهُ الرجل والفخذ وَفِي آخِره تلتذ بالغمز وبالمشي الْيَسِير على أَطْرَاف أَصَابِعه ويصعب عَلَيْهِ الانكباب وتسوية الْقَامَة وَرُبمَا استطلقت فِيهِ الطبيعة وانتفع بِهِ وَقد يُؤَدِّي إِلَى انخلاع طرف فَخذه وَهُوَ رمانته عَن الْحق. وَأما وجع الورك فَهُوَ الَّذِي يكون فِيهِ الوجع ثَابتا فِي الورك لَا ينزل إِلَّا إِذا انْتقل إِلَى عرق النسا. وَكَثِيرًا مَا يعرض عَن ضعف يلْحق الورك بِسَبَب الْجُلُوس على الصلابات وبسبب ضَرْبَة تلْحقهُ وبسبب إدمان الركرب. وأسبابه تِلْكَ الْأَسْبَاب إِلَّا أَن أَكثر مَا يكون عَن خام وَكَثِيرًا مَا ينْتَقل عَن أوجاع الرَّحِم المزمنة الْبَاقِيَة مُدَّة طَوِيلَة قرب عشرَة أشهر. وَقد يكون عَن الْموَاد الحارة والمختلطة أَيْضا وَعَن امتلاء عروق الورك دَمًا وَعَن الأورام الْبَاطِنَة فِي غور الْمَوَاضِع إِلَّا أَنَّهَا لَا تظهر لغورها ظُهُور أورام سَائِر المفاصل. وَقد قيل من كَانَ بِهِ وجع الورك فَظهر بفخذه حمرَة شَدِيدَة قدر ثَلَاثَة أَصَابِع لَا توجعه واعتراه فِيهِ حكة شَدِيدَة واشتهى الْبُقُول المسلوقة مَاتَ فِي الْخَامِس وَالْعِشْرين. وكل عُضْو فِيهِ وجع مفاصل فَإِنَّهُ يضعف ويهزل وأوجاع المفاصل الَّتِي هِيَ

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 824

غير عرق النسا والنقرس إِذا عولجت واستؤصلت مادتها لم تعد بِسُرْعَة. وَأما عرق النسا والنقرس إِذا عولجت واستؤصلت مادتها فَهُوَ مِمَّا يعود سَرِيعا بِأَدْنَى سَبَب وَذَلِكَ لوضع الْعُضْو. وَهَذِه الْعلَّة مِمَّا تورث خُصُوصا النقرس. ومادة عرق النسا أَكثر مَا يكون فِي الْمفصل فيتحلل مِنْهُ فِي الْعصبَة العريضة وَإِذا أوجع تهَيَّأ لانصباب الْموَاد من جَمِيع الْجَسَد من فَوق إِلَيْهِ غير الْموَاد المحتقنة فِي أول الْأَمر. وَفد يتَّفق أَن لَا يكون فِي الْمفصل بل فِي الْعصبَة العريضة. وَكَثِيرًا مَا تكْثر الرُّطُوبَة المخاطية فِي الْحق فيرخي الرِّبَاط الَّذِي بَين الزَّائِدَة وَالْحق فينخلع الورك قبل وَمَعَ ذَلِك تعرض حَالَة بَين الارتكاز والانخلاع وَهِي أَن تكون سريعة الْخُرُوج سريعة الْعود قلقة جدا. وعرق النسا من أَشد أوجاع المفاصل والكي يُؤمن مِنْهُ. وَأما النقرس من جملَة أوجاع المفاصل فقد يَبْتَدِئ من الْأَصَابِع من الْإِبْهَام وَقد يَبْتَدِئ من الْعقب وَقد يَبْتَدِئ من أَسْفَل الْقدَم وَقد يَبْتَدِئ من جَانب الْقدَم ثمَّ يعم وَرُبمَا صعد إِلَى الْفَخْذ وَقد يتورم وَيُشبه أَن لَا يكون ذَلِك فِي الأوتار والعصبة بل فِي الرباطات والأجسام الَّتِي تحيط بالمفاصل من خَارج على مَا قَالَه جالينوس وَلذَلِك لم يتَّفق أَن يتَأَدَّى حَال المنقرسين فِي أورامهم وأوجاعهم إِلَى التشنج الْبَتَّةَ. وَمِمَّا يعرض لأَصْحَاب النقرس أَن تطول أصفان خصاهم. العلامات: الَّذِي يحْتَاج أَن تعرفه من أَسبَاب هَذِه الْأَمْرَاض بعلاماته أَولا هُوَ حَال ساذجية المزاج أَو تركيبيته مَعَ مَادَّة. والساذج يكون قَلِيلا ونادراً وَيكون فِيهِ وجع بِلَا ثقل وَلَا انتفاخ وَلَا تغير لون وَلَا عَلامَة مَادَّة. وَأما المادي فَأول مَا يجب أَن تعرف مِنْهُ حَال جنس الْمَادَّة وسبيل تعرفه يكون إِمَّا من لون الْموضع وَإِمَّا من لون ورمه مَعَ الوجع كَمَا يكون فِي الخام وَمن الملمس هَل هُوَ بَارِد أَو حَار وملتهب أَو على الْعَادة. وَإِمَّا من أَعْرَاض الوجع هَل هُوَ مَعَ التهاب شَدِيد وضربان أَو مَعَ التهاب معتدل وتمدد أَو مَعَ تمدّد فَقَط وَأما مِمَّا ينْتَفع بِهِ ويسكن مَعَه الوجع إِذا لم يغلظ التخدير فيظن لأجل مُوَافَقَته للبارد أَن الْمَادَّة حادة وَإِنَّمَا يكون قد وَافق بتخديره أَو لم يغلظ ازدياد الوجع عِنْد التبريد المكثف فيظن أَن الْمَادَّة مكثفة بَارِدَة أَو لم يغلظ بِسُكُون الوجع عَن التَّحْلِيل فيظن أَن الْمَادَّة بَارِدَة وَقد تكون حارة فتحللت وَسكن إيجاعها بل يجب أَن يُرَاعى جَمِيع ذَلِك. وَأما من وَقت الوجع وازدياده هَل هُوَ فِي الْخَلَاء أَو الامتلاء أَو فِي حَال الْمُبَادرَة إِلَى الورم والإبطاء فِيهِ أَو عدم الورم الْبَتَّةَ فَيدل على أخلاط رَدِيئَة رقيقَة حارة أَو مركبة وَبَين بَين وخام وَصرف وَمن حَال الثّقل فَإِن الثّقل فِي الْموَاد الرقيقة الَّتِي يُمكن أَن يجْتَمع مِنْهَا الْكثير دفْعَة وَاحِدَة أَكثر. وَقد يتعرف فِي كثير من الْأَوْقَات من القارورة مَا يغلب عَلَيْهِ من البرَاز هَل الْغَالِب عَلَيْهِ شَيْء صفراوي أَو مخاطي وَمَا لَونه وَفِي أوجاع الورك وعرق النسا يغلب على البرَاز شَيْء مخاطيّ. وَقد يتعرف من السنّ وَمن الْعَادة وَمن. التَّدْبِير الْمُتَقَدّم فِي الْمَأْكُول والمشروب

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 825

والرياضة والدعة وخلافها ومشاركة مزاج سَائِر الْبدن. فالمادة الدموية تدل عَلَيْهَا حمرَة الْموضع إِن لم تكن شَدِيدَة الْغَوْر أَو لم تكن تظهر بعد وَيدل عَلَيْهَا التمدد الشَّديد والمدافعة والضربان والثقل أَيْضا وسالف التَّدْبِير وَمَا علم من أَحْوَال الْبدن الدموي. وَرُبمَا كَانَ الْبدن عَظِيما لحيماً شحيماً وَيكون فِي عرق النسا الدموي الوجع ممتداً طَويلا متشابه الطول يسكّنه الفصد فِي الْحَال. والمادة الصفراوية تدل عَلَيْهَا الْحَرَارَة الشَّدِيدَة الَّتِي تؤذي اللامس مَعَ صغر حجم الْعلَّة وَقلة ثقل وتمدد وَقلة حمرَة وميل من الوجع إِلَى الظَّاهِر من الْجلد واستراحة شَدِيدَة إِلَى الْبرد وَمَا سلف من التَّدْبِير وَسَائِر الدَّلَائِل الَّتِي ذَكرنَاهَا وَحَال الْبدن الصفراوي والمادة البلغمية يدل عَلَيْهَا أَن لَا يتغيّر اللَّوْن أَو يتَغَيَّر إِلَى الرصاصية وَيكون هُنَاكَ قلَّة الالتهاب وَلُزُوم الوجع وفقدان عَلَامَات الدَّم والمرة وَأَن يشْتَد ذهَاب الوجع فِي الْعرض وَأَن يكون الْبدن عبلاً لَيْسَ بلحيم بل هُوَ شحيم. والدلائل الْمَعْلُومَة لهَذَا المزاج مَا سلف. والمادة السوداوية قد يدل عَلَيْهَا خَفَاء الوجع وَقلة التمدد وَقلة الِانْتِفَاع بالعلاج وقشف الْموضع فَلَا يكون فِيهِ ترهّل وَلَا إشراق لون وَرُبمَا ضرب إِلَى الكمودة. وَقد يدل عَلَيْهِ مزاج الرجل وَحَال طحاله وشهوته المفرطة وتدبيره السالف وَسَائِر الدَّلَائِل الَّتِي أَشَرنَا إِلَيْهَا فِي تعرف المزاج السوداوي. وَأما الْمَادَّة المرية فتدل عَلَيْهَا حرارة شَدِيدَة مَعَ شَيْء كالحكة وَمَعَ تضرر شَدِيد بِمَا فِيهِ تسخين وانتفاع شَدِيد بِمَا فِيهِ تبريد وَقبض مَا. وَأما الْمَادَّة الريحية فَيدل عَلَيْهَا التمدد الشَّديد من غير ثقل وَيدل عَلَيْهَا انْتِقَال الوجع وَالتَّدْبِير المولد للرياح. وَأما الْموَاد المختلطة فَيدل عَلَيْهَا قلَّة الِانْتِفَاع بالمعالجات الحارة والباردة وَاخْتِلَاف أَوْقَات الِانْتِفَاع بهَا فينتفع وقتا بدواء ووقتاً آخر بمضاده. وَأكْثر مَا يعرض هَذَا يعرض لأبدان حارة المزاج مرارية فِي الطَّبْع اسْتعْملت تدبيراً مرطباً مبرداً مولداً للبلغم والخام من الأغذية والحركات على الامتلاء فيختلط الخلطان ويندفع الغليظ مِنْهُمَا ببذرقة اللَّطِيف الدموي والمراري إِلَى المفاصل. وَهَؤُلَاء كثيرا مَا يَنْتَفِعُونَ وتسكن أوجاعهم بالغمز الرَّقِيق بِالْأَيْدِي الْكَبِيرَة لِأَن الْخَلْط اللبني يتَحَلَّل وينضج بهَا. وينتفعون بالمروخات المعتدلة الْحَرَارَة مَعَ سُكُون فَإِن الْحَرَكَة مَانِعَة من النضج. معالجات أوجاع المفاصل والنقرس ووجع النسا: إِنَّه إِذا عرف أَن السَّبَب مزاج ساذج سهل تَدْبيره فَإِنَّهُ كثيرا مَا يكون التهاب ساذج بِلَا ورم فَيَكْفِي تَبْدِيل المزاج. وَأعظم مَا يحْتَاج إِلَيْهِ استفراغ الصفراوية وَالدَّم وَكَذَلِكَ قد يكون جمود وَبرد مؤلم فَيَكْفِي تَبْدِيل المزاج. وَأعظم مَا يحْتَاج إِلَيْهِ استفراغ البلغم بتسخين الدَّم. وَكَثِيرًا مَا تكون يبوسة مسخنة فتحتاج إِلَى ترطيب كَمَا تعلم. وَأما إِذا كَانَ السَّبَب الْمَادَّة فَيجب أَن يمْنَع مَا ينصب بالجذب إِلَى الْخلاف وبالتقليل وَيُقَوِّي الْعُضْو لِئَلَّا يقبل الدَّم ويحلل الْمَوْجُود ليعدم وَيرجع فِي جَمِيع ذَلِك إِلَى القوانين الْكُلية. وَإِن كَانَت دموية أَو مَعَ غَلَبَة من الدَّم وَجب أَن يشْتَغل بالفصد من الْجِهَة المضادة وَإِن كَانَ عَاما لمفاصل الْبدن فَمن الْجِهَتَيْنِ

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 826

جَمِيعًا ثمَّ يشْتَغل بالقيء وخصوصاً إِذا كَانَ الوجع فِي الأسافل فَإِن الْقَيْء أَنْفَع لَهُ من الإسهال ثمَّ يشْتَغل بالإسهال وَيبدأ بِشَيْء قوي إِن لم يمْنَع عدم النضج وَغلظ الْمَادَّة. على أَن الرِّفْق أسلم والتدريج أوفق ثمَّ يتبع بمسهلات تنقي على التدريج. وَمن النَّاس من رسم الِابْتِدَاء بِرِفْق بعد رفق والختم بِالْقَوِيّ بعد النضج. وَالصَّوَاب فِي ذَلِك أَنه إِن كَانَت الْمَادَّة رقيقَة صفراوية يعجل الاستفراغ إِذا رأى نضجاً وَإِن كَانَت غَلِيظَة فَلَا بَأْس بِأَن يتَقَدَّم بِمَا يرققها وينضجها ويهيئها للاندفاع إِلَى جِهَة الاستفراغ وَأَنت فِيمَا بَين ذَلِك مجفف بِإِطْلَاق رَقِيق. وَإِن كَانَت الْمَادَّة مركبة فَاجْعَلْ المسهل والضماد مركبين على أَن الأحزم أَن لَا يداوي فِي الِابْتِدَاء وَلَا يفصد فيثير الفصد الأخلاط ويديرها فِي الْبدن وَلَا يخرج الْمُحْتَاج إِلَيْهِ وَكَذَلِكَ الاستفراغ وَيلْزم مَاء الشّعير إِلَى أَن يظْهر نضج. فَإِن أوجب الامتلاء نفضاً فَلْيَكُن بِمَا يُقيم مَجْلِسا أَو مجلسين من مشروب كَمَاء الهندبا وعنب الثَّعْلَب مَعَ خِيَار شنبر أَو حقنة وَهِي أصوب. وَإِذا ابْتَدَأَ ينحط بالاستفراغ فَلَا. تتخذه باستفراغ غير مُدبر فَرُبمَا حركت الأخلاط منمواضعها إِلَى الْعلَّة وراع البحرانات وَمَا يكون فِي الْيَوْم الرَّابِع وللسابع وَالْحَادِي عشر. وَوقت البحران الْفَاضِل لَهُم هُوَ الرَّابِع عشر فَإِن أمكن أَن يدافع بالاستفراغ إِلَى النضج ويقتصر على التنطيلات بِالْمَاءِ الْبَارِد والحار والفاتر وعَلى الفانون الْمَذْكُور فِي ذَلِك فِي بَاب التنطيلات فعل وابتدئ بِالْمَاءِ الْبَارِد. الأطلية: وَأما الأطلية الحارة والمخدرات فَكلهَا ضارة. أما الحارة فبالجذب وَأما المخدرة فبالحبس والتفجيج وَأما الأطلية المبردة فتفجج الغليظ وتحلل الرَّقِيق وتطيل الْعلَّة. وَالْمَاء الْحَار ضار لَهُم لِأَنَّهُ يرطب المفاصل. والسكنجبين لحموضته غير كثير الْمُوَافقَة. والبزور القوية كبزر الرازيانج رُبمَا أحرقت الْفضل وحجرته. وَإِذا تمّ النضج فيستفرغ بِمثل السورنجان والبوزندان وحبوبهما وافتصد بِرِفْق وَحِينَئِذٍ فاطلِ بِمثل الطحلب وَنَحْوه وَإِيَّاك أَن تَسْقِي فِي أول الْأَمر دَوَاء ضَعِيفا فَإِنَّهُ يحرّك الْمَادَّة وَلَا يسهل شَيْئا يعتدّ بِهِ بل رُبمَا رقّق مواد جامدة أُخْرَى وسيلها إِلَى الْعُضْو. وَيجب لمن أَرَادَ أَن يتَنَاوَل الدَّوَاء أَن يبكر وَيُؤْخَذ الْغذَاء ثمَّ يتَنَاوَل بعد ثَلَاث سَاعَات عشرَة مَثَاقِيل خبز بشراب وَمَاء قَلِيل وَبعد سِتّ سَاعَات يدْخل الْحمام ويغتسل ثمَّ يغتذي بِمَا يُوَافق ثمَّ يسْتَعْمل الإدرار فَإِن الإدرار بجسم مَادَّة أوجاع المفاصل لِأَنَّهَا كَمَا علمت من فضل الهضم الَّذِي من الكبد وَالْعُرُوق وخصوصاً فِي النقرس الْحَار. على أَن كثيرا من أهل أوجاع المفاصل الْبَارِدَة والأمزجة الرّطبَة لَا يَنْتَفِعُونَ بالإسهال الْكثير شرباً وحقنة فَإِذا عولجوا بالمدرّات عوفوا. وَمن الْأَبدَان النحيفة أبدان لَا تحْتَمل الإسهالات والإدرارات الْكَثِيرَة ويتولّد مِنْهَا فيهم احتراق الدَّم فليراعَ جَمِيع ذَلِك. والترياق أَيْضا نَافِع فِي الْبَارِد وخصوصاً بعد الاستفراغ فَإِنَّهُ ينقي بقايا الْموَاد بالرفق ويحلْلها وَأما ردع الْمَادَّة عَن الْعُضْو فَلَيْسَ يجب أَن يَقع والمادة قَوِيَّة الانصباب كَثِيرَة الْمِقْدَار فَإِن ذَلِك يفعل أَمريْن رديئين: أَحدهمَا أَنه يعصر الْمَادَّة ويعارض حركتها فَيحدث وجع عَظِيم وَإِذا وَقع

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 827

مثل ذَلِك فَكف وَاسْتعْمل الملينات. وَالثَّانِي أَنه رُبمَا صرف الْمَادَّة إِلَى الْأَعْضَاء الرئيسة فأوقع فِي خطر وَأما إِذا لم تكن الْمَادَّة كَثِيرَة أَو كَانَت قَليلَة المدد فَلَا بَأْس بردعها أول مَا يكون إِلَّا فِي عرق النسا فَإِن الردع فِيهِ حَابِس للمادة فِي الْعُنُق فَيجب أَن يكون قَلِيلا ضَعِيفا أَو يتْرك ويشتغل بالاستفراغ. وَأما فِي آخِره فَيجب أَن يشْتَغل بِمَا يحلل ويلطّف وَيخرج الْمَادَّة من الْغَوْر إِلَى الظَّاهِر وَلَو بالمحاجم بِالشّرطِ أَو المص وبالكي وبالمحمّرات وبالمنفّطات يسيل بهَا الْموَاد وَلَا يدمل إِلَى حِين. وَمن المنفطات الثوم والبصل وَلَا علاج كعسل البلاذر وَبعده ألبان اليتّوع وَلبن التِّين وَيجب أَن يخلط بالمحلل والمنفط مليّن وَإِلَّا أدّى إِلَى تحجير المفاصل فَإِن التنفيط أَيْضا كالتحليل بِمَا يخلف من الغليظ. وينفع أَن يخلط بالمحللة والمنفطة والشحوم ويجتنب المبرّد وَلَا يجب أَن يقرب مِنْهَا المحللات القوية فِي أول الْأَمر قبل الاستفراغ فيجذب مواد كَثِيرَة ثمَّ يحلل لطيفها ويكثف الْبَاقِي ويحبسه وَيجب أَن يُرَاعى ذَلِك فِي أول الْأَمر أَيْضا وخصوصاً إِذا كَانَت الْمَادَّة لزجة أَو سوداوية فَإِذا اشتدّت الأوجاع وَلم يحْتَمل لم يكن بدّ من مسكنات الوجع مشروبة ومطلية. والمطلية إِمَّا وَلَا يسْتَعْمل المخدر إِلَّا عِنْد الضَّرُورَة وبقدر مَا سكن سُورَة الوجع. واستعملها فِي الْحَار بجرأة وإقدام أَكثر. وَكَثِيرًا مَا يَقع التخدير من حَيْثُ تَغْلِيظ الْمَادَّة المتوجهة فتحتبس. ولتعلم أَن الصَّوَاب التنقل فِي الْأَدْوِيَة فَرُبمَا كَانَ دَوَاء ينفع عضوا دون عُضْو وَرُبمَا كَانَ ينفع فِي وَقت. وَبعد ذَلِك يضر ويحرك الوجع وَيجب أَن يهجروا الشَّرَاب أصلا إِلَّا أَن يُعافوا مِنْهُ معافاة تَامَّة وَيَأْتِي عَلَيْهَا أَرْبَعَة فُصُول وَيجب أَن يتْرك الْمُعْتَاد على تدريج وَيسْتَعْمل عِنْد تَركه المدرات. وَالشرَاب المعسل بالمدرات يَنْفَعهُمْ. والسوداوي من أَصْحَاب المفاصل يجب أَن يصلح طحاله ويستفرغ سَوْدَاء ويرطب بدنه. ويلين بالأغذية والمروخات وَنَحْو ذَلِك وَلَا يلحّ عَلَيْهِ بِصَرْف التَّحَلُّل دون التليين الْكثير كَمَا علمت فِي الْأُصُول الْكُلية وَيجب أَن يهجروا اللَّحْم فِي الْبَارِد من هَذِه الْعلَّة. وَإِن كَانَ وَلَا بدّ فلحم الطير الْجبلي والأرنب والغزال وكل لحم قَلِيل الْفضل. وَإِن وجدت الوجع فِي الظّهْر أَولا ثمَّ انْتقل إِلَى الْيَدَيْنِ فصدت من الْيَد ليخرج الدَّم والخلط من جِهَة ميله. الإسهال لَهُم: بجب أَن لَا يسهلوا بلغماً وَحده بل مَعَ صفراء فَإِنَّهُم إِذا أسهلوا البلغم وَحده انتفعوا فِي الْوَقْت وعادت الصَّفْرَاء تسيل البلغم إِلَى الْعُضْو مرّة أُخْرَى. وَيجب أَن لَا تكون مسهلاتهم شَدِيدَة والسورنجان مُعْتَقد فِيهِ كَثْرَة النَّفْع لإسهاله فِي الْحَال الْخَلْط الْبَارِد وَفِيه شَيْء آخر وَهُوَ أَنه يعقب الإسهال قبضا وتقوية فَلَا يُمكن مَعَهُمَا أَن ترجع الفضول المنجذبة بالدواء الَّتِي لم يتَّفق لَهَا أَن تستفرغ وَيمْنَع مَا رق أَيْضا بِقُوَّة الدَّوَاء المسهل من السيلان فِي المجاري وَهَذَا من فعل السورنجان خلافًا لسَائِر المحللات والمستفرغات الحارة وأكثرها الَّتِي توسع المنافذ وتتركها وَاسِعَة. لَكِن

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 828

السورنجان ضارّ بالمعدة فَيجب أَن يخلط بِمثل الفلفل والزنجبيل والكمون وَقد يخلط بِهِ مثل الصَّبْر والسقمونيا ليقوي إسهاله وَذكر بَعضهم أَن رجل الْغُرَاب لَهُ فعل السورنجان وَلَيْسَ لَهُ ضَرَر بالمعدة. وَالْحجر الأرمني نَافِع لأوجاع المفاصل. وَمن المعروفات حب النجاح وحبّ المنتن. وأيارج روفس عَظِيم النَّفْع من عرق النسا والنقرس. وَحب الني أَيْضا نَافِع. وَحب الْمُلُوك والبوزيدان والشاهترج ورعي الْحمام والقنطريون والحنظل وَالصَّبْر والفاشرستين والخردل يَجْعَل مَعهَا والأشق والأنزروت والمقل والتربد والعاقرقرحا. وَهَذَا الدَّوَاء الَّذِي نَحن واصفوه مسهل رَقِيق نَافِع جدا. ونسخته: يُؤْخَذ زنجبيل دِرْهَم فلفل نصف دِرْهَم غاريقون نصف دِرْهَم لبّ القرطم دِرْهَمَانِ أصل رجل الْغُرَاب ثَلَاثَة دَرَاهِم الشربة ثَلَاثَة عشر قيراطاً إِلَى أَرْبَعَة وَعشْرين قِيرَاط يجلس مجَالِس سِتَّة أَو سَبْعَة نافعة. وَأَيْضًا دَوَاء بِهَذِهِ الصّفة ونسخته: يُؤْخَذ كمون كرماني زنجبيل سورنجان من كل وَاحِد دِرْهَم صَبر دِرْهَمَيْنِ يستف مِنْهُ وزن دِرْهَمَيْنِ وَنصف بطبيخ الشبت فَإِنَّهُ نَافِع فِي الْوَقْت. أُخْرَى: يُؤْخَذ دهن الْجَوْز وأنزروت أَو دهن الخروع وأنزروت يَوْمًا مَعَ أيارج فيقرا وَيَوْما وَحده سَبْعَة أَيَّام دَائِما يَأْخُذهُ بِمَاء الشكوهج والشبت مطبوخين. أُخْرَى: يُؤْخَذ سورنجان وبو زَيْدَانَ وشاهترج وفلفل وزنجبيل وأنيسونْ وجلّوذ ودوقوا يعجن بِعَسَل وَيشْرب مِنْهُ كل يَوْم. أُخْرَى: يُؤْخَذ السورنجان ثَلَاثِينَ درهما شَحم الحنظل عشرَة دَرَاهِم يطبخان بِخَمْسَة عشر رطلا من المَاء حَتَّى يبْقى ثَلَاثَة أَرْطَال مَاء والشربة. مِنْهُ كل يَوْم نصف رَطْل مَعَ ثَلَاث أَوَاقٍ سكر فَهُوَ عَجِيب جدا. صفة مسهّل مجرب خَفِيف نَافِع: يُؤْخَذ أنزروت أَحْمَر ثَلَاثَة دَرَاهِم سورنجان ثَلَاثَة دَرَاهِم يسحقان ويخلطان بدهن مائَة جوزة ويسقى على مَاء الشبث فَإِنَّهُ عَجِيب يسهل من غير عناء ويجفف. صفة مقيء قوي جدا: ينفع أَصْحَاب الرُّطُوبَة والسوداء من أَصْحَاب أوجاع المفاصل وعرق النسا. ونسخته: يُؤْخَذ من الصَّبْر أُوقِيَّة وَمن بزر الخربق الْأسود أُوقِيَّة وَمن السقمونيا أُوقِيَّة وَمن الفربيون نصف أُوقِيَّة وَمن القنطوريون نصف أُوقِيَّة يعجن بعصارة ْ الكرنب وَإِذا قيء بِهِ قلع أصل الْعلَّة. صفة المشروبات للإسهال: وَمِمَّا يَنْفَعهُمْ دَوَاء البسّد بِهَذِهِ الصّفة. ونسخته: يُؤْخَذ من البسد وَقد قَالَ قوم هُوَ الخيري مِثْقَال وَنصف وَمن القرنفل خَمْسَة دَرَاهِم وَمن المر والفاواينا وَحب الشبث من كل وَاحِد أُوقِيَّة وَمن الجعدة إثنا عشر نواة راوند من كل وَاحِد أوقيتان تسقى مِنْهُ نواة بِمَاء الْعَسَل وَلَا يطعم تسع سَاعَات يفعل ذَلِك عشرَة أَيَّام. وَأَيْضًا: دَوَاء يسْتَعْمل كل وَقت فينقي بالإدرار يُؤْخَذ كمافيطوس وكمادريوس جنطيانا من كل وَاحِد تسع أَوَاقٍ بزر السذاب الْيَابِس تسع أَوَاقٍ. يدق وينخل والشربة كل يَوْم ملعقة على الرِّيق بعد هضم الطَّعَام السالف فِي ثَلَاث أَوَاقٍ مَاء بَارِد. وَأَيْضًا: دَوَاء

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 829

البسّد على قَول من يزْعم أَنه الخيري الْأَحْمَر الزهرة وَهُوَ قريب من النُّسْخَة الأولى يُؤْخَذ راوند صيني فوانيا مرّ سنبل من كل وَاحِد أوقيتان ساذج هندي أُوقِيَّة قرنفل خَمْسَة عشر حَبَّة البسد الَّذِي هُوَ الخيري الْمَذْكُور نصف أُوقِيَّة الزراوندان من كل وَاحِد أَربع أَوَاقٍ الثمرية كل يَوْم ثَلَاثَة قراريط يبْدَأ بشربه عِنْد الاسْتوَاء الربيعي خمسين يَوْمًا وَيتْرك خَمْسَة عشر يَوْمًا ثمَّ يعاود على هَذَا النسق السّنة كلهَا إِلَّا مَعَ طُلُوع الشعري إِلَى شهر وَنصف وبحسب الْبِلَاد فَإِن لم يقدر على أَن يشربه السّنة كلهَا شربه فِي النّصْف الْبَارِد. وَإِذا شربه السّنة فَإِذا جَاوز مِائَتي يَوْم لم يكن بَأْس بِأَن يشرب يَوْمًا وَيَوْما لَا أَو يَوْمًا ويومين لَا وَيجب أَن يبعد عَنهُ الْأكل مَا أمكن وَلَو إِلَى الْعَصْر وَيصْلح سَائِر التَّدْبِير وَيجب أَن يجْتَنب مَا يضرّ بأصحاب أوجاع المفاصل. وَزعم قوم أَن من المجرب الَّذِي لَا يخلف الْبَتَّةَ أَن يسقى عِظَام النَّاس محرقة وَقد كَانَ يَسْتَعْمِلهُ قوم من المتهوّدين فينشفون بِهِ من النقرس وأوجاع المفاصل الْبَتَّةَ. وأيارج هرمس عَظِيم النَّفْع من شربه فِي الرّبيع أَيَّامًا تقوّت مفاصله وَهُوَ يخرج الفضول أَكثر ذَلِك بالإدرار والتعريق فَيبرأ من عرق النسا. وَإِذا أزمنت الأورام وأوجاع المفاصل انتفعوا بِهَذَا التَّدْبِير المسنوب لحنين. ونسخته: يُؤْخَذ من الأبهل الْيَابِس ربع كيلجة فيطبخ بغمرة مَاء على نَار لينَة حَتَّى يسودّ المَاء وَيُؤْخَذ من مصفاه رَطْل ويصبّ عَلَيْهِ ثَلَاث أَوَاقٍ من دهن الشيرج ويشربه العليل وَيَأْكُل عَلَيْهِ حصرمية. ولوجع الورك تَدْبِير خَفِيف إِن لم يسكنهُ الحمّام وَالْمَاء الْحَار والبزور عشَاء خُصُوصا بعد طَعَام رَدِيء سكنه الْقَيْء على مَاء الحمص والاستسهال بمياه الْبُقُول وَالْخيَار شنبر. الضمادات النافعة: من أوجاع المفاصل الغليظة الْخَلْط واللاتي فِي طَرِيق التحجر ضمّاد جيد: يُؤْخَذ من حب الخروع المنقى ثَلَاث. أَوَاقٍ يسحق بأوقية من سمن الْبَقر نَاعِمًا ويلقى عَلَيْهِ أُوقِيَّة من الْعَسَل ليلزجه ويضمد بِهِ خُصُوصا على المفاصل الميبّسة وَرُبمَا جعل مَعَه من الْخلّ الثقيف أُوقِيَّة. والتضميد بزبل الْبَقر قوي جدا فِي أوجاع المفاصل وَالظّهْر وَالركبَة وَكَأَنَّهُ أفضل من كثير من غَيره. ضماد قوي: يُؤْخَذ من الزَّيْت الْعَتِيق رَطْل ونْصف وَمن النطرون الاسكندراني رَطْل وَمن علك البطم رَطْل وَمن الفربيون أُوقِيَّة وَمن الإيرسا أوقيتان وَمن دَقِيق الحلبة رَطْل وَنصف يتَّخذ مِنْهُ ضماداً. آخر: يُؤْخَذ مقل وجاوشير وشحم مذاب نَافِع جدا لما يكون من الخام فِي الرّكْبَة والمفاصل. ضمَاد مصاص مُحَلل: يُؤْخَذ نطرون دانق أشق نورة مثله يتَّخذ مِنْهُ ضماد أَو يُؤْخَذ بورق وسكّ وعاقرقرحا وميويزج ونورة يخلط الْجَمِيع ويطلى على المفاصل بِهِ بالعسل بشراب عَتيق وَشَيْء من الْخلّ. ضماد جيد مُحَلل: يُؤْخَذ أشق وحضض بِالسَّوِيَّةِ يسحق وزيت أنفاق ودقيق باقلا ويضمد بِهِ حاراً والضمّاد برماد العرطنيثا بخل وَعسل عَجِيب جدا. وَمن الأضمدة ضروب يحْتَاج إِلَيْهَا لتقوية الْعُضْو وَتَحْلِيل البقايا وَإِنَّمَا

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 830

يحْتَاج إِلَيْهَا بعد الاستفراغ التَّام. مِنْهَا هَذَا الضماد: يُؤْخَذ من الأبهل وَمن جوز السرو وَمن الْعِظَام المحرقة أَجزَاء سَوَاء وَمن الشب سدس جُزْء وَمن الزاج سدس جُزْء وَمن غراء السّمك قدر الْكِفَايَة للْجَمِيع. آخر: يفعل فِي أمراض كَثِيرَة وَذَلِكَ أَنه يفتح ويجذب الشوك وَالْعِظَام العفنة من العمق وينفع من الاسترخاء مَنْفَعَة بَيِّنَة. ونسخته: يُؤْخَذ بزر الأنجرة منقّى وزبد البورق ونوشادر وزراوند مدحرج وأصل الحنظل وعلك الأنباط من كل وَاحِد عشرُون مِثْقَالا حلية وفلفل وَدَار فلفل من كل وَاحِد عشرَة مَثَاقِيل أشق إثنا عشر مِثْقَالا مقل وقردمانا وعيدان البلسان وَمر وكندر وشحم الْمعز وراتينج من كل وَاحِد عشرَة مَثَاقِيل شمع ثَلَاثَة أَرْطَال دبق ثَمَانِيَة أَرْطَال لبن التِّين الْبري ثَمَانِيَة مَثَاقِيل دهن السوسن مِقْدَار مَا يَكْفِي فِي إذابة الْأَدْوِيَة الرّطبَة وشراب فائق الْقدر يَكْفِي فِي عجن الْأَدْوِيَة الْيَابِسَة يخلط الْجَمِيع ويدعك وَيسْتَعْمل. آخر: ينفع فِي الْوَقْت من عرق النسا وألم الْيَد وَالرجل ووجع سَائِر المفاصل. يُؤْخَذ حلبة يمزج فِي إِنَاء خزف ويطرح عَلَيْهَا من الْخلّ الممزوج مِقْدَار الْكِفَايَة ويطبخ الْجَمِيع على الْجَمْر إِلَى أَن يتهرى ثمَّ يطْرَح عَلَيْهَا عسل مِقْدَار الْكِفَايَة ويغلى ثَانِيًا على الْجَمْر ويهدأ ويعسل ويغلى ثَالِثا ويحفظ. آخر مثل ذَلِك: يُؤْخَذ زفت معدني ثَلَاثَة أَرْطَال درديّ الخلّ الْيَابِس محرقاً رطلان بورق رَطْل وَنصف صمغ الصنوبر وشمع وكبريت غير محرق وميويزج من كل وَاحِد رَطْل عاقرقرحا نصف رَطْل قردمانا قسط وَاحِد. المروخات: وَأما المروخات فِي مثل هَذَا الْمَعْنى الْمَذْكُور دهن الحنظل ودهن الجندبيدستر ودهن الْخَرْدَل ودهن الْجَوْز الرُّومِي وخصوصاً إِذا أحرق فَسَالَ ودهن الْقسْط غَايَة وخصوصاً مَعَ الميعة ودهن الحنظل الْمَأْخُوذ من طبيخ عصارته بدهن الْورْد حَتَّى يذهب المَاء أَو دهن الْقسْط مَعَ الحلتيت. وَمن المروخات الجيدة النافعة الزَّيْت الَّذِي طبخت فِيهِ الأفعى وَهُوَ مِمَّا يُبرئ إِبْرَاء تَاما وَمِنْهَا دهن الخفافيش. وَصفته: يُؤْخَذ إثنا عشر خفاشاً مذبوحاً وَيُؤْخَذ من عصير ورق المرماحوزْ وَمن الزَّيْت الْعَتِيق رَطْل وَمن الزراوند أَرْبَعَة دَرَاهِم وَمن الجندبيدستر ثَلَاثَة دَرَاهِم وَمن الْقسْط ثَلَاثَة دَرَاهِم يطْبخ الْجَمِيع مَعًا حَتَّى يذهب المَاء وَيبقى الدّهن. النطولات: وَمن النطولات فِي ذَلِك الْمَعْنى نطول مسكن نَافِع بِهَذِهِ الصّفة. ونسخته يُؤْخَذ سعتر وخس يطْبخ بالخلٌ حَتَّى ينضج ويتهرأ وينطل بِهِ وَيصْلح للحار أَيْضا. وَأَيْضًا يُؤْخَذ مرزنجوش وشب وورق الْغَار وسذاب وكمون يطْبخ وينطل بِهِ. وَأَيْضًا مِمَّا ينفع تبخير المفاصل وَالركبَة ببخار خل جعل فِي كل جُزْء مِنْهُ سدس جُزْء حرمل مدقوق وتطرح فِيهِ الْحِجَارَة المحماة ويتخذ بخوراً يبخر بِهِ تَحت كسَاء أَو نَحوه وَيجْلس فِي. طبيخ حمَار

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 831

الْوَحْش الَّذِي جمع فِيهِ جَمِيع أَعْضَائِهِ مطبوخاً بشبث وملح والبزور والكراث وَنَحْوه وطبيخ الضبع والثعلب. وَصفَة ذَلِك: أَن يغلي غلياناً شَدِيدا قدر مَا ينقص ثُلُثَاهُ ويطرح عَلَيْهِ ضبع وثعلب حَيَّان أَو مذبوحان بدمهما ويطبخان حَتَّى يتفسّخا ويصفى المَاء وَيجْلس فَيه أَو يطْرَح على ذَلِك المَاء زَيْت ويطبخ حَتَّى يمتزجا أَو حَتَّى يذهب المَاء وَيبقى الزَّيْت وَيجْلس فِيهِ وَقد يطْبخ فِي الدّهن كَمَا هُوَ. الاستحمامات لأمثالهم: أما الاستحمامات الحارة الرّطبَة فَإِنَّهَا تضرّهم بِمَا تذيب من الأخلاط وَتوسع من المسام اللَّهُمَّ إِلَّا فِي مياه الحمآت وَأما الاستحمامات الْيَابِسَة مَعَ التدلك بالنطرون وَالْملح والاندفان فِي الرمل الْحَار والتعريق فَهُوَ نَافِع لَهُم. مسكنات الوجع الحارة اللينة: تُؤْخَذ الحلبة وتسحق بخل ممزوج سحقاً مهرياً ثمَّ يصب عَلَيْهَا الْعَسَل ويطبخ حَتَّى ينْعَقد ويطلى بعد أَن يسحق على صلاية كالغالية وَيلْزم الْموضع بِخرقَة كتَّان وَيتْرك يَوْمَيْنِ أَو ثَلَاثَة ويتدارك جفافه بدهن الْورْد. وَهَذَا صَالح فِي أَوَائِل الْعلَّة وتصاعدها. وَأَيْضًا يُؤْخَذ فِي الْأَوَائِل وَفِي البقايا لعاب الحلبة وبزر كتَّان يضْرب بالشيرج حَتَّى يغلظ كالعسل. وَأَيْضًا إِذا لم يكن وجع شَدِيد جدا يضمّد بالكرنب الطري والكرفس وَإِن كَانَ أقوى ضمّد بدهن الايرسا ودقيق الحلبة ودقيق الحمص بشراب الْعَسَل مَعَ قَلِيل شراب وَمَعَ شَيْء من دهن الْحِنَّاء. وَأَيْضًا رماد الكرنب مَعَ شَحم والقيروطي الْمُتَّخذ بدهن البابونج جيد لَهُم جدا. مسكنات للوجع المخدرة: يُؤْخَذ من الأفيون أَرْبَعَة مَثَاقِيل وَمن الزَّعْفَرَان مِثْقَال يسحق بِلَبن الْبَقر ويلقى عَلَيْهِ. لباب الْخبز السميذ ويلين ويتخذ مِنْهُ ضمّاد ويغشّى بورق السلق أَو الخس أَو يَجْعَل مذاب لباب الْخبز السميذ قيروطياً. وَأَيْضًا بزر الشوكران سِتَّة دَرَاهِم أفيون دِرْهَم زعفران دِرْهَم شراب حُلْو مَا يعجن بِهِ وبخلط بقيروطي. وَأَيْضًا بزر البنج والأفيون وبزر قطونا وأقاقيا ومغاث يقرص ويطلى بِلَبن الْبَقر ويخلط بورقه. أُخْرَى: يُؤْخَذ صَبر عشرَة دَرَاهِم أفيون عشرَة دَرَاهِم عصارة البنج سِتَّة دَرَاهِم شوكران أَرْبَعَة دَرَاهِم هيوفا قسطيداس سِتَّة دَرَاهِم لفاح عشرُون مِثْقَالا زعفران أَرْبَعَة مَثَاقِيل يطْبخ أُخْرَى: يُؤْخَذ اليبروح يلقى فِي سمن الْبَقر مسحوقاً ثمَّ يمرخ بِهِ الوجع. أُخْرَى: يُؤْخَذ ميعة وأفيون يتَّخذ مِنْهُمَا طلاء وَمِمَّا يخدر صب المَاء الْكثير إِذا لم تكن قُرُوح. أُخْرَى: يُؤْخَذ بزر قطونا ينقع فِي مَاء حَار فَإِذا رَبًّا ضرب بدهن الْورْد وَبرد وطلي بِهِ. وَمِمَّا يشرب اليبروح وزن دانقين بطلاء وَعسل. علاج الريحي يجْرِي مجْرى علاج

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 832

الحدبة الريحية. مَا فِيهِ من الْمَنَافِع تسكين الوجع بالتخدير: يُؤْخَذ جنطيانا وفوة ونانخوة وزراوند وفوذنج وبزر الْخِيَار والسورنجان والبوزيدان والماهيزهره والمغاث أَجزَاء سَوَاء الأفيون نصف جُزْء الشربة إِلَى دِرْهَمَيْنِ. تَدْبِير الكي لَهُم: وَمن الكي الْجيد لَهُم أَو مِمَّا يقوم مقَام الكي أَن تضجع العليل على الشكل الَّذِي يَنْبَغِي وتمنعه الْحَرَكَة وتحوط حول الوجع بعجين وتملأ وَسطه بملح وَتجْعَل عَلَيْهِ قَلِيل زَيْت وتوضع عَلَيْهِ خرق واستحضر مكاوي مُخْتَلفَة واحم المكاوي واستعملها بِحَيْثُ لَا يحسّ أَولا بالحرارة ثمَّ يحس بهَا ثمَّ تشتد حَتَّى لَا يُطيق فَإِذا جَاوز الطَّاقَة نقيت الْعَجِين ورسمت لَهُ أَن يمِيل قَلِيلا ليخرج الْملح وَالزَّيْت ثمَّ يغطى بصوف ويربط وَيجب أَن يكون على رَأس العليل إِنَاء مَمْلُوء من المَاء وَمَاء الْورْد وَيمْسَح بِهِ وَجهه إِذا عرق وَاحْترز لِئَلَّا تحرق اللَّحْم وتقرحه. يجب أَن يعالج بِمَا يبرد ويرطب من الْبُقُول واللحمان والأغذية والفواكه واللطوخات والنطولات والقيروطيات ويرتاضوا باعتدال ويستحموا بِالْمَاءِ العذب بعد أَن يصب على أَطْرَافهم مَاء بَارِد فِي الْبَيْت الأول ويستعملوا الآبزن الفاتر ثمَّ يغمسون فِي المَاء الْبَارِد دفْعَة ويصبّ على أَرجُلهم مَاء بَارِد وَيجب أَن يسهلوا ويدرّوا بِمَا لَيْسَ فِيهِ تسخين كثير مثل شراب الْورْد والسفرجلي المسهل. دَوَاء جيد فِيهِ إدرار وَإِطْلَاق وتسكين للوجع: يُؤْخَذ بزر الْبِطِّيخ وبزر الْخِيَار والسورنجان الْأَبْيَض والمغاث من كل وَاحِد جُزْء الأفيون ثلث جُزْء يجمع الْجَمِيع والشربة أَرْبَعَة دَرَاهِم سكّر وَهُوَ حَاضر النَّفْع. الأطلية: إعلم أَن الأطلية إِذا كَانَت بَارِدَة قابضة كالصندل فَرُبمَا آلمت بل يحْتَاج أَن تفتّر وتلين وَإِذا تأذى بالمبردات لتمديدها اسْتعْملت مَا يُرْخِي كالميبختج ودهن الْورْد وقيروطي وَرُبمَا جعل على ذَلِك خرق مبلولة بِمَاء وخلّ. وَمِمَّا جرب عصارة أطرافْ الْقصب الرطب فَإِنَّهُ إِذا طلي بهَا سكن الوجع من سَاعَته. أُخْرَى: يدقّ البلوط نَاعِمًا ويطبخ طبخاً شَدِيدا وينطل بِهِ سَاعَة طَوِيلَة وَإِذا احْتمل المبردات وَلم توجعه بالتكثيف والتمديد فَلَيْسَ مثل الهندبا وَمَاء عِنَب الثَّعْلَب وَمَاء حَيّ الْعَالم وَمَاء البقلة اليمانية والقثاء والقرع وَنَحْو ذَلِك وَكَذَلِكَ التضميد بالشحوم وأمثالها وبالبطيخ فَإِنَّهُ يبرد ويلين مَعًا ولعاب بزر قطونا قوي فِي التبريد. أُخْرَى: يُؤْخَذ الصندل والماميثا وَنَحْوه يسكّن الوجع فَيجب أَن يرفع ويزال. وَمِمَّا هُوَ نَافِع فِي آخر بقايا أوجاع المفاصل والنقرس الحارين أَن يُؤْخَذ من الصَّبْر

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 833

والزعفران والمر أَجزَاء سَوَاء ويطلى بِمَاء الكرنب أَو بِمَاء الهندبا بِحَسب مِقْدَار الْحَرَارَة. وَأَيْضًا قيروطي بدهن البابونج. وَأَيْضًا دياخيلون مداف فِي دهن البابونج. وَأما الاستحمامات الَّتِي تضرّهم فَهِيَ الاستحمامات الحارة وَأما الْبَارِدَة فَرُبمَا نَفَعت وردعت وقوّت وسكنت الوجع. المسهلات: يُؤْخَذ من الهليلج الْأَصْفَر عشرَة دَرَاهِم وَمن السورنجان والبوزيدان ثَلَاثَة دَرَاهِم ثَلَاثَة دَرَاهِم وبزر الكرفس والأنيسون دِرْهَمَانِ دِرْهَمَانِ يعجن بسكر مذاب الشربة كل يَوْم دِرْهَمَانِ. أُخْرَى: يُؤْخَذ من عصير السفرجل رَطْل وَمن خل الْخمر ثَلَاثَة أَوَاقٍ وَمن السكّر رَطْل وَمن السقمونيا لكل رَطْل من المفروغ مِنْهُ ثَلَاثَة دَرَاهِم والشربة مِنْهُ من نصف أُوقِيَّة إِلَى أُوقِيَّة وَنصف. أخْرى: يُؤْخَذ سورنجان عشرَة دَرَاهِم سقمونيا دِرْهَم ودانقان كبابة ثَلَاثَة دَرَاهِم سكر طبرزذ ثَلَاثُونَ درهما الشربة ثَلَاثَة دَرَاهِم. أُخْرَى: يُؤْخَذ سقمونيا مشوي مطبوخ فِي مثله مَاء السفرجل الحامض أَو التفاح طبخاً يُرَاعى فِيهِ قوامه. فَإِذا أَخذ يغلظ سد فَم مَا هُوَ فِيهِ وَترك حَتَّى يجِف وَيُؤْخَذ مِنْهُ عشرَة دَرَاهِم وَيُؤْخَذ من الطبرزذ عشرُون درهما وَمن الكبابة المسحوقة كالكحل دِرْهَمَانِ يجمع الْجَمِيع بجلاب ويحبب ويجفف فِي الظلّ والشربة مِنْهُ حبتان أَو ثَلَاث فِي كل وَقت. وَإِذا كَانَ هُنَاكَ تركيب مَا اسْتعْمل فِيهِ أيارج فيقرا. وَمِمَّا يَنْفَعهُمْ شراب الْورْد على هَذِه الصّفة: يُؤْخَذ من عصارة الْورْد رطلان وَمن الْعَسَل أَرْبَعَة أَرْطَال وَمن السقمونيا المشوي أُوقِيَّة يطْبخ إِلَى أَن يتقوم والشربة من فلنجارين إِلَى خمس فلنجارات. صفة دَوَاء جيد أَيْضا: نَقِيع التَّمْر هندي مَعَ خِيَار شنبر فيْ مَاء الهندبا والرازيانج. وَإِن لم تكن حمى اتَّخذت مطبوخاً من الهليلج والشاهترج والإجاص وَالتَّمْر هندي والأفسنتين على مَا ترى. أُخْرَى: يُؤْخَذ بوزيدان سورنجان وَورد أَحْمَر بِالسَّوِيَّةِ الشربة مِنْهُ مِثْقَال وَنصف وَفِيه تسكين وتبريد. وَهَؤُلَاء يَنْتَفِعُونَ كثيرا بأغذية بَارِدَة غَلِيظَة كالعدسية بالخل وَسَائِر الأغذية المبردة الْمُغَلَّظَة للدم كالحمّاضية والبطون المحمضة وسكباج لحم الْبَقر وَقد يَنْتَفِعُونَ بالأغذية المجففة مثل الكبريتية وَلَا يجب أَن يجوعوا كثيرا وَقد رخصوا لَهُم من الْفَوَاكِه فِي الكمثري خَاصَّة وَفِي الإجاص والتفاح وَالرُّمَّان والخوخ. فَأَما أَنا فأكره مثل الخوخ والمشمش وَمَا يمْلَأ الدَّم مائية كَثِيرَة. علاج المفاصل المتحجرة والمتجففة: هَؤُلَاءِ هم أَصْحَاب الأمزجة الحارة والمواد الغليظة وَهَؤُلَاء لَا يجب أَن يحللوا بِلَا تليين بل يجب أَن يحللوا أَو يلينوا مَعًا. وَمِمَّا يحترس بِهِ عَن التحجر أضمدة تتَّخذ من دَقِيق

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 834

الكرسنة والترمس مَعَ السكنجبين وَمَعَ الأنجذان والفاشرا مَعَ جُزْء من الحضض والأشق بشراب عَتيق وزيت أنفاق وَرُبمَا جعل فِيهِ دَقِيق الباقلا. وَمِمَّا ينفع من تحجرت مفاصله أَو هِيَ فِي طَرِيق التحجر والأضمدة الَّتِي ذَكرنَاهَا فِي الْبَارِد من أوجاع المفاصل الغليظة الأخلاط والمروخات والنطولات الَّتِي ذكرنَا مَعهَا. وَمِمَّا يَنْفَعهُمْ دَقِيق الكرسنّة والترمس بالسكنجبين أَو الْخلّ الممزوج وَأَيْضًا أصل المحروث وَأَيْضًا يضمد بالبلبوس مدوفاً بِالْمَاءِ فَإِنَّهُ يمْنَع التحجر الْمُبْتَدِئ وَكَذَلِكَ نطولات من مياه طبخ فِيهَا الفوتنج والحاشا أَو خل طبخ فِيهِ هَذِه الْأَدْوِيَة والجبن الْعَتِيق خَاصَّة فِي مرق الْخِيَار شنبر والنطرون والفربيون وَمَاء الرماد والكرنب المحرق. إعلم أَن دهن الحندقوقي شرباً مِنْهُ وتمريخاً أَنْفَع شَيْء لَهُم واتخاذ هَذَا الدّهن أَن يطْبخ الحندقوقي المبزر فِي مثله شرابًا وزيتاً حَتَّى تذْهب المائية. والشربة إِلَى ثَلَاثَة دَرَاهِم وأقلّ والريحي مِنْهُ يجْرِي علاجه مجْرى علاج ريَاح الأفرسة. وَمِمَّا هُوَ مجرب للإقعاد تَرْتِيب بِهَذِهِ الصّفة. ونسخته: يُؤْخَذ سلخ شَاة سَاعَة تسلخ وَيتْرك عليِه ويلطخ بِلَبن الْبَقر الحليب فينتفع بِهِ وَاسْتِعْمَال الحمّام الْيَابِس والتعرق فِي تنور أَو حُفْرَة محماة أَو حُفْرَة رمل فِي وسط النَّهَار فِي الصَّيف. التحرّز من أوجاع المفاصل: يجب أَن يسْتَعْمل من يعْتَاد هَذِه الأوجاع الفصد والإسهال عِنْد الرّبيع وَعند قرب النّوبَة وَاسْتِعْمَال التَّدْبِير المعتدل فِي اللطافة. وَبِالْجُمْلَةِ يجب إِن كَانَ السَّبَب فِيمَا يعرض لَهُ كَثْرَة الأخلاط أَن لَا يَدعهَا تكْثر بِمَا يستفرغ وَبِمَا يقفل من الْغذَاء وَبِمَا يسْتَعْمل من الرياضة الجيدة. وَإِن كَانَ السَّبَب فَسَادهَا فقابل ذَلِك باستفراغ مَا يجْتَمع ومضادة التَّدْبِير الَّذِي بِهِ يتولّد فَإِن البلغم يتَوَلَّد بمعونة من المبردات. وَأَنت تعلمهَا وَتعلم مقابلاتها. والمرار بمعونة من المسخنات وَأَنت تعلمهَا وَتعلم مقابلاتها. وَكَذَلِكَ السَّوْدَاء تتولد مِمَّا تعلم وتقابل مَا تولد بِمَا تعلم. وَإِذا وَقع الاستفراغ فَمن الصَّوَاب تَقْوِيَة الْعُضْو بالقوابض لِئَلَّا يقبل الْعُضْو الفضول وخصوصاً إِذا لم تخف انصرافها إِلَى الْأَعْضَاء الرئيسة بِسَبَب تقدم التنقية. وَهَذِه مثل الأقاقيا والجلنار وعصارة عَصا الرَّاعِي والحضض والماميثا. وَأَيْضًا دلك الْموضع بالملح المسحوق بالزيت إِلَّا أَن يكون يبس شَدِيد وَإِن كَانَ الورم بلغمياً وَشرب صَاحبه الزراوند المدحرج دِرْهَمَيْنِ مَرَّات فِي الرّبيع والشتاء فَرُبمَا نفع وَمنع دوره وَيسْتَعْمل الرياضة المعتدلة وَالرُّكُوب وَلَا يفرط فيهمَا فيهيج النقرس والأوجاع وَلَا يتعاطى مَا لم يتعوده مِنْهُمَا دفْعَة وَاحِدَة بِلَا تدريج. فَإِن اتّفق ذَلِك اسْتعْملت الأدهان المقوية مروخات. وَيجب أَن يجتنبوا اللحوم الغليظة والموالح كلهَا والنمكسود ويجتنب من الْبُقُول مثل السلق والجزر وَالْخيَار. وَأما الْبِطِّيخ فَيضر بتوليد الْخَلْط المائي وينفع بالإدرار وَيخْتَلف حَاله فِي الْأَبدَان ويجتنب شرب الشَّرَاب الْكثير والغليظ بل كل شراب. ويغتذون بِمَا هُوَ جيد الهضم سريعه وَيجب أَن يجتنبوا الامتلاء والبطالة عَن الرياضة ويجتنبوا مَعَ ذَلِك الإفراط فِي التَّعَب والرياضة وخصوصاً على الامتلاء ويجتنبوا

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 835

الْجِمَاع ويقلوا من الاستحمامات فَإِنَّهَا تذيب الأخلاط وتسيلها إِلَى المفاصل. وَأما مياه الحميات فنافعة لَهُم فِي وَقت الْمَرَض. وَمِمَّا يَنْفَعهُمْ فِي ابْتِدَاء الحمامات وَبعد الْفَرَاغ مِنْهَا وَفِي وسط دُخُولهمْ فِيهَا صب المَاء الْبَارِد على المفاصل إِن لم يكن مَانع من ضعف العصب وَقد يدْفع هَذَا ضَرَر الحمامات وَيجب أَن لَا يَنَامُوا على الطَّعَام الْبَتَّةَ فَإِنَّهُ أضرّ الْأَشْيَاء لَهُم. علاج عرق النسا: العلاج الَّذِي هُوَ أخص بعرق النسا وأوجاع الورك وَالركبَة الراسخة يجب أَن يرجع فِيهِ إِلَى القوانين المعطاة فِي بَاب أوجاع المفاصل. وَأَنت تعلم أَنَّهَا تفارق سَائِر أوجاع المفاصل بِأَن الردع فِي الِابْتِدَاء رُبمَا أضرّ بهَا ضَرَرا شَدِيدا لِأَن الْمَادَّة عميقة والردع يحبسها هُنَاكَ ويجعلها بِحَيْثُ يعسر تحللها ويهيئ لخلع المفاصل إِذْ هِيَ بِغَيْر ردع كَذَلِك بل يجب إِن أردْت تسكين الوجع فِي الِابْتِدَاء أَن تسكنه بالمرخيات الملينات اللَّهُمَّ إِلَّا أَن يتَّفق أَن تكون الْمَادَّة رقيقَة جدا وَقد يصعب علاجه فِي الْبَلَد الْبَارِد وَالزَّمَان الْبَارِد وَفِي السمان وَفِي الشق الْأَيْسَر أغيب. وَأما الدموي مِنْهُ فأنفع الْأَشْيَاء لَهُ الفصد وَينْتَفع. فِي الْحَال بالفصد أَولا من الْيَد ثمَّ من الرجل وَلَا يفصد من الرجل إِلَّا بعد الفصد من الْيَد وَينْتَفع فِيهِ بالقيء. وَأما الإسهال فَرُبمَا أخر وَاقْتصر على الْقَيْء الْقوي لِئَلَّا يجذب الإسهال الْمَادَّة إِلَى أَسْفَل إِلَّا أَن تعلم أَن الْمَادَّة قَليلَة. وَمن الْجيد أَن يَصُوم يَوْمَيْنِ ثمَّ يفصد. وَاعْلَم أَن فصد عرق النسا أَنْفَع فِي عرق النسا من الصَّافِن بِكَثِير اللَّهُمَّ إِلَّا أَن يكون الوجع لَيْسَ ممتداً فِي الوحشي بل يكون ضربا آخر امتداده فِي الأنسي فَيكون الصَّافِن أَحْمد فِيهِ من عرق النسا على أَنَّهُمَا شعبتا عرق وَاحِد ليستا كالباسليق والقيفال فِي الْيَدَيْنِ. لَكِن جالينوس يذكر الصَّافِن وعرق المأبض فَقَط. وفصد عرق المأبض أَنْفَع من عرق النسا. وَقيل: أَن هَذَا لعرق أَنْفَع من عرق النسا كَمَا أَن الأسيلم أَنْفَع من عرق الباسليق فِي علل الكبد وَالطحَال. وَأما البلغمي مِنْهُ فَيجْرِي مجْرى الأورام الغليظة فِي اسْتِحْقَاق العلاج وَلذَلِك لَا يجب أَن يقدم على اسْتِعْمَال المحللات القوية قبل الاستفراغ لما علمت مِمَّا ذَكرْنَاهُ. وَقد ذكرنَا أَن الْقَيْء أَنْفَع من الإسهال لِأَن الإسهال يحرّك الْمَادَّة الرَّديئَة إِلَى جِهَة الوجع والقيء يحركها عَنهُ. وَمن الْجيد فِيهِ أَن يكون بالبورق والخل وَإِذا قيئوا بالمقيئات القوية الْمُحْتَاج إِلَيْهَا فِي أخلاطهم الْبَارِدَة الغليظة فَيجب أَن يتبع ذَلِك بالملطفة المسخنة وَقد يحْتَاج فِي البلغمي أَيْضا أَحْيَانًا بل مرَارًا كَثِيرَة إِلَى الفصد بعد الاستفراغ بِمَا ذكرنَا من المدرات والمشروبات النافعة لأوجاع المفاصل ودواء هرمس خَاصَّة وَهَذِه صفة دَوَاء عَجِيب جدا. يُؤْخَذ كمادريوس جنطيانا من كل وَاحِد تسع أَوَاقٍ زراوند مدحرج أوقيتان بزر السذاب الْيَابِس رَطْل يدق وينخل بمنخل صفيق ويعجن والشربة مِنْهُ ملعقة وَيسْتَعْمل أَيْضا الضمادات والنطولات المحللة ومياه الحمآت. فَإِن لم يغن فالحقن ثمَّ تسْتَعْمل المحاجم على الورك بِشَرْط وَبِغير شَرط وتوضع المحمرات والمنفطات وَلَا يدمل حَتَّى يعافى.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 836

والضمادات المستعملة فِيهَا ترَاد حدّتها لغرضين: أَحدهمَا التَّحْلِيل وَالْآخر الجذب إِلَى خَارج. وَتكره حدتها الْغَرَض وَهُوَ أَنَّهَا رُبمَا جففت الْمَادَّة وحجرتها وتركتها لَا تقبل الدَّوَاء فَلذَلِك يجب أَن لَا يغْفل أَمر التليين وَرُبمَا احتجت إِلَى المحاجم ووضعها لتجذب. فصل فِي النطولات والآبزنات: يُؤْخَذ من ثمن الْحِنَّاء رَطْل وَمن الْخلّ نصف رَطْل وَمن النطرون ربع رَطْل وَمن القاقلة أُوقِيَّة وَنصف وَمن الزوفا أُوقِيَّة وَنصف يغمس فِيهِ صوف ويكمد بِهِ الْموضع وتستعمل الآبزنات من مياه الْأَدْوِيَة المفردة المحللة الْمَذْكُورَة فِي هَذَا الْبَاب. فصل فِي المروخات: مثل دهن الْقسْط ودهن الفربيون وَثمن العاقرقرحا ودهن الْحِنَّاء ودهن الجندبادستر يسْتَعْمل بعد التنقية وقيروطيات بالجاوشير والفربيون والأدهان الْمَذْكُورَة. فصل فِي الأطلية والضمادات: مِنْهَا ضمّاد مُحَلل جذاب جدا للمادة إِلَى الظَّاهِر من العمق. ونسخته: يُؤْخَذ بزر السذاب الْبري وَحب الْغَار إنجذان نطرون شيح أرمني قردمانا شَحم الحنظل نانخواة من كل وَاحِد أَرْبَعَة مَثَاقِيل سذاب طري ثمن منا شمع ثمن منا أشق منا زفت ثمن منا باذاورد خَمْسَة مَثَاقِيل جاوشير أَرْبَعَة مَثَاقِيل كبريت لم تصبه النَّار أَرْبَعَة مَثَاقِيل يتَّخذ ذَلِك مرهماً. وَإِن طلي عرق النسا ببعر الْمعز والخل الثقيف كَانَ مثل دَوَاء الْخَرْدَل وَأفضل مِنْهُ. فصل فِي المراهم: المراهم المحمرة والمنفطة جَيِّدَة جدا وَيجب أَن تفقأ النقاطات ثمَّ يذر عَلَيْهَا دَوَاء مجفف ثمَّ تعيد التنفيط إِلَى أَن يَقع الْبُرْء. أُخْرَى: يُؤْخَذ رَطْل بورق ورطل زَيْت يتَّخذ مِنْهُ طلاء وَأَيْضًا ضماد نَافِع: يؤخذْ ميويزج رَطْل درديّ محرق رطلان عاقرقرحا نصف رَطْل حرف رَطْل وَنصف باذاورد نصف رَطْل كبريت رَطْل بورق مثله زَيْت ثَلَاث قطولات صمغ الصنوبر يشوى مَعَ الباذاورد وَيجْعَل الْجَمِيع مرهماً وَيسْتَعْمل. أُخْرَى: وَأَيْضًا يُؤْخَذ جُزْء زفت جُزْء كبريت يسحق مثل الْكحل ويطلى على الورك وَيجْعَل فَوْقه قرطاس وَيتْرك إِلَى أَن يسْقط من نَفسه. أُخْرَى: وَمِمَّا جرب أَن يلتقط نَبَات الشيطرج فِي الصَّيف وَهُوَ ناضر وينعم دقه فَإِنَّهُ عسر الدق ثمَّ يجمعه بشحم. وَيلْزمهُ الورك وَمَوْضِع الوجع ثمَّ يرْبط عَلَيْهِ وَيتْرك أَربع سَاعَات إِلَى سِتّ سَاعَات ثمَّ يدْخل الحمّام فَإِذا تندى يَسِيرا أَدخل الآبزن وَأخذ مِنْهُ الضماد وَوضع على الْموضع صوف وَيرَاح أسبوعاً أَو عشرَة أَيَّام ويعاود فَإِنَّهُ يُغني عَن الْخَرْدَل والثافسيا. وَأَيْضًا يُؤْخَذ الميويزج والذراريح وَأَيْضًا ثافسيا وشمع ودهن السذاب وَأَيْضًا عاقرقرحا

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 837

ودبق وزهرة حجر آسيوس وبورق وميويزج يتَّخذ مِنْهَا مرهم وَقد يُزَاد فِيهَا الْحَرْف. وَمِمَّا ينفع من ذَلِك وَمن أوجاع الرّكْبَة قيروطي من فربيون. أُخْرَى: يؤخ دهن الْحِنَّاء ثَمَان أَوَاقٍ وَمن الْخلّ أَرْبَعَة أَوَاقٍ وَمن النطرون أوقيتان وَمن عَاقِر قرحا أُوقِيَّة تنقع العاقر قرحا بدهن الْحِنَّاء بعد أَن ترضه وتجعله فِي الدّهن ثَلَاثَة أَيَّام وتغليه غلية خَفِيفَة ثمَّ تطرح عَلَيْهَا الْخلّ والنطرون ثمَّ يشرّب فِيهِ الصُّوف الْوَسخ ويضعه على الْموضع الْأَلَم من الحقو. صفة طلاء آخر مثل ذَلِك: يُؤْخَذ من الشمع الْمُصَفّى مائَة مِثْقَال وَمن علك الأنباط خَمْسَة وَعِشْرُونَ مِثْقَالا وَمن الزنجار سِتَّة مَثَاقِيل وَمن السوسن والباذاورد والمر من كل وَاحِد سِتَّة مَثَاقِيل وَمن القطرانخمسة مَثَاقِيل تجمع هَذِه وَيصير مِنْهَا مرهم ويطلى بِهِ الْموضع الْأَلَم من الحقو لَا سِيمَا إِن كَانَت الْمَادَّة صفة مرسم يسكن عرق النسا: يُؤْخَذ زَيْت عَتيق ثَمَان عشرَة أُوقِيَّة برادة الأسرب وملح الْعَجِين وعلك الأنباط من كل وَاحِد مائَة مِثْقَال برادة النّحاس الْأَحْمَر ثَلَاث أَوَاقٍ زنجار مجرود وكندس وأصل المازريون الْأسود وراوند وخردل من كل وَاحِد أوقيتان وَقد يطْرَح عَلَيْهَا أَحْيَانًا عَاقِر قرحا أُوقِيَّة. أُخْرَى: يُؤْخَذ الانجذان وبزر السذاب البرّي وحبّ الْغَار وبورق وحنظل وشيح ونانخواة وقردمانا من كل وَاحِد أَرْبَعَة مَثَاقِيل سذاب رطب بستاني وزفت يَابِس وعلك الأنباط وريتيانج وأشق وشحم العجاجيل من كل وَاحِد سِتَّة عشر مِثْقَالا جاوشير سِتَّة مَثَاقِيل كبريت غير محرق أَرْبَعَة مَثَاقِيل دهن الْحِنَّاء ثَمَان عشرَة أُوقِيَّة. أُخْرَى: يُؤْخَذ وَقت رطب ثَمَان أَوَاقٍ زراوند أُوقِيَّة وَنصف شمع رَطْل صمغ الصنوبر أَرْبَعُونَ مِثْقَالا كبريت غير محرق رَطْل بورق رَطْل وَنصف ميويزج قسط وَاحِد وَيكون قوطولين عَاقِر قرحا نصف رَطْل قردمانا قسط وَاحِد باذاورد نصف رَطْل. أذب الذائبة واسحق الْيَابِسَة وأخلط الْجَمِيع وأذبها وادلكها على النَّحْو الْمَذْكُور فِيمَا تقدم. وعَلى مَا يُقَال من بعد. فصل فِي المسهلات: أما الجيدة الْبَالِغَة فحبّ السورنجان وحبّ المنتن وحبّ الشيطرج وَحب اللبني وَلَا كحب النجاح وَلَا كأيارج هرمس يشرب فِي الرّبيع وَمن شربه أخذت مفاصله الوجعة تندي وتعرق وَلَيْسَ فِيهِ إسهال كثير بل ينقي بالتلطيف وعناصر أدويته المسهلة شَحم الحنظل والقنطوريون والصموغ والماهيز هره والشيطرج وعصارة قثاء الْحمار يُؤْخَذ حنظلتان ويثقبان وَيخرج مَا فِي جوفهما من اللَّحْم والشحم ويملآن من دهن الشيرج

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 838

ويغطي أفواههما ويتركان لَيْلَة وَاحِدَة ثمَّ يطْرَح الحنظلتان من غدْوَة تِلْكَ اللَّيْلَة مَعَ الدّهن الَّذِي فيهمَا فِي قدر وَيصب عَلَيْهِمَا مثل الدّهن مرّة وَنصفا مَاء ويطبخ مَعًا إِلَى أَن تنضج الحنظلتان. فَإِذا انضجتا أخرجتا وَرمي بهما وطبخ المَاء والدهن زَمَانا كَافِيا ثمَّ يطْرَح عَلَيْهِ خبز نقي مدقوق منخول بِمِقْدَار مَا ينْعَقد بِهِ المَاء وَيصير كالخبيص وَيعْمل مِنْهُ بَنَادِق على مِقْدَار البندقة وَيُؤْخَذ من تِلْكَ البنادق ثَمَانِيَة عشر عددا ويتناول الْمَرِيض بعد الاستحمام. وَالْوَجْه الآخر طبيخ الدّهن بالعصارة وَإِذا وَقعت التنقية بالإسهال والقيء وطالت الْعلَّة فَعَلَيْك بالحمولات من الْأَدْوِيَة السحجة المسهّلة للدم مثل طبيخ قثاء الْحمار والحنظل ومرارة الْبَقر والعاقر قرحا والقنطوريون والحرف والشيطرج وسلاقة السّمك كل ذَلِك نَافِع لَهُم فِي هَذَا الْوَقْت وَرُبمَا أَبْرَأ وَرُبمَا جعل فِي الحقن فربيون وَقيل ذَلِك ضار جدا يمْنَع من سَائِر التَّصَرُّف. وَأما فِي آخِره فنافع وخصوصاً إِذا اتبع حقنة جَيِّدَة خَفِيفَة مسحجة: يطْبخ الحنظل والحرف وأصل الْكبر والقنطوريون وقثاء الْحمار والشيطرج والفوة ويحقن بِالْمَاءِ ويضمد الورك بالثفل. وَأَيْضًا يضمد بخل ونخالة مسحجين فَإِن كَانَ ثمَّ دم يَمُوت فِيهِ كوي بِالذَّهَب الْأَحْمَر مَوضِع الدَّم كياً شَدِيدا ليجري الدَّم مِنْهُ. أُخْرَى: وَكَذَلِكَ البابونج والغاريقون والحنظل مطبوخة مجربة. فصل فِي البثور الْمَعْرُوفَة بالبطم: هَذِه بثور قد تظهر فِي السَّاق سوداوية كَأَنَّهَا ثَمَرَة الطرفاء والحبة الخضراء الْكَبِيرَة ومادتها مَادَّة الدوالي وعلاجها من جِهَة التنقية علاج الدوالي والقروح السوداوية الَّتِي نذْكر قانونها فِي الْكتاب الرَّابِع. فصل فِي وجع الْعقب: قد يعرض فِي الْعقب وجع من سقطة أَو صدمة أَو ضغطة خفّ أَو غير ذَلِك ويشفيه التنطيل الْكثير بِالْمَاءِ الْبَارِد وطلاء الماميثا وطين أرمني محكوك. فصل فِي ضعف الرجل: ضعف الرجل قد يكون فِي الْخلقَة وَقد يكون من تَعب كثير وَمن استرخاء سَابق وَمن القَوْل فِي الداحس: الداحس هُوَ ورم حَار يعرض عِنْد الْأَظْفَار مَعَ شدَّة ألم وضربان وَرُبمَا يبلغ ألمه الْإِبِط وَرُبمَا اشتدّت مَعَه الْحمى. فَإِذا عرض فِي أصل الظفر عرض مِنْهُ انقلاع الظفر. وَأكْثر مَا يعرض يعرض فِي الْيَدَيْنِ وَكَثِيرًا مَا يتقرّح وَرُبمَا تأدى من التقرّح إِلَى التآكل وإفساد الإصبع وَذَلِكَ عِنْدَمَا يسيل مِنْهُ مُدَّة مُنْتِنَة.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 839

العلاج: يجب أَن يفصد ويسهّل ويلطف التَّدْبِير وَيمْنَع فِي الِابْتِدَاء مِمَّا فِيهِ قبض ثمَّ يفنى اللَّحْم الزَّائِد بِمَا لَا يلذع شَدِيدا وَالصَّغِير والمبتدئ يُبرئهُ الْعَسَل المعجون بِهِ العفص ويمنعه أَن يزِيد وَيجمع. وَمِمَّا يَنْفَعهُ فِي الِابْتِدَاء أَن يضمّد بخل ونخالة مسخّنين وَأَيْضًا المرهم الكافوري بِالْحَقِيقَةِ لَا بِالِاسْمِ فَقَط وَهُوَ الْمُتَّخذ مَعَ مَا يتَّخذ بِهِ بالكافور أَيْضا وَأَيْضًا الأفيون مَعَ لعاب بزر قطونا المنقع فِي الخلّ وَالصَّبْر الْعَرَبِيّ المغسول بِمَاء الأفاوية يَنْفَعهُ وَالصَّبْر الْهِنْدِيّ وَكَذَلِكَ أصل السوسن والكندر المسحوق وَحده وَمَعَ غَيره نَافِع لَهُم. دَوَاء جيد لَهُ: يُؤْخَذ الصَّبْر والجلّنار والكندر والعفص يتَّخذ مِنْهُ ضمّاد فيبرئ الداحس ويمنعه أَن يجمّع. وَأَيْضًا وسخ الْأذن والحضض إِذا طلي بِهِ قبل الْجمع نفع وَمنع. وَأَيْضًا حب الآس مطبوخاً بعقيد الْعِنَب. وَمِمَّا يَنْفَعهُ بالخاصية برادة نَاب الْفِيل وَإِذا أَشْتَدّ إيجاعه غمس فِي دهن مسخّن مرَارًا ثمَّ يضمّد بِبَعْض الأضمدة. وَإِذا فعل ذَلِك فِي الأول منع ونفع وَإِذا أَخذ فِي النضج وضعت عَلَيْهِ بزر المرو وبزر قطونا بِاللَّبنِ. وَإِذا جمع فَيجب أَن يبط بطاً إِلَى الصغر مَا هُوَ غير معمق شَدِيدا وينقى ثمَّ يضمد بسويق التفاح أَو سويق الزعرور وبالعدس والجلنار والورد وَنَحْوه. إِن انْفَتح بِنَفسِهِ عولج أَيْضا بقريب من ذَلِك وَإِن أَخذ يتقرح صلح لَهُ دَقِيق الترمس بالعسل وَإِن تقرح شَدِيدا عولج بمرهم الزنجار وَحده أَو مخلوطاً بالمرهم الْأَبْيَض مرهم الاسفيذاج ويغلى بِخرقَة مبلولة بشراب. وَأَيْضًا زاج محرق كندر من كل وَاحِد جُزْء زنجار نصف جُزْء يسحق بالعسل وَيُوضَع عَلَيْهِ. وَأَيْضًا قشور الرُّمَّان الحامض وعفص وتوبال النّحاس يجمع بالعسل ويتخذ مِنْهُ لطوخ. ومرهم الجلنار نَافِع جدا فِي هَذَا الْوَقْت. وَيجب إِن تقرح أَن يبرأ اللَّحْم من الظفر فَإِن بالغت القرحة فِي الترطيب والتوسخ اتخذ قلقدريون من الزاج والزنجار والزرنيخ والنورة فَإِنَّهُ مجفف بَالغ. وَأَيْضًا يسْتَعْمل عَلَيْهِ نثور من كندر وزرنيخ أَحْمَر بِالسَّوِيَّةِ يكبس عَلَيْهِ بالإصبع كبساً وَإِذا رَأَيْت الداحس يسيل مِنْهُ مُدَّة رقيقَة مُنْتِنَة فقد أَخذ فِي أكال الإصبع فبادر إِلَى الْقطع والكي وَرُبمَا يتَّفق لنا معاودة لأمر الداحس فِي غير هَذَا الْموضع. قد يقرب علاجها من علاج الرهصة وَمِمَّا ينفع فِيهَا الضماد بورق الآس وبورق السرو ومرهم لشحوم مَعَ بعر الماعز وإخثاء الْبَقر وينفع مِنْهُ جوز السرو والأبهل ضماداً وينفع مِنْهُ الفستق الْمَطْبُوخ ضماداً وَمِمَّا يذيب الدَّم المائت تَحت الرض دَقِيق الشّعير بالزفت وَيُوضَع عَلَيْهِ فَإِنَّهُ نَافِع. فصل فِي انتفاخ الْأَظْفَار والحكة فِيهَا: تعالج بِمَاء الْبَحْر غسلا دَائِما فيزول بِهِ أَو بطبيخ العدس أَو الكرسنة أَو بطبيخ الْخُنْثَى وَمن أضمدته البلبوس والزفت والتين الْأَصْفَر الْمَطْبُوخ مَجْمُوعَة وفرادى. الْكتاب الرَّابِع الْأَمْرَاض الَّتِي لَا تخْتَص بعضو بِعَيْنِه

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 840

الأجفان فَلَا يكَاد يفتحها وغؤور الْعين للتحلل وتهيج الجفن لفساد الْغذَاء ولكثرة البخار وكدورة الْبَوْل لعدم الهضم وَضعف النبض وصفرة الْوَجْه لسوء الهضم وانتفاخه للتهيج وَسُوء الهضم لكنه لَيْسَ مَعَ حمرَة كَمَا للغضبية. العلاج: علاجها التوديع والتسكين والتنويم وتنطيل الرَّأْس بِمَا يبرد ويرطب وَالْحمام الرطب والأغذية الجيدة الكيموس والمروخات المرطبة وَالشرَاب من أَنْفَع الْأَشْيَاء لَهُم يسقونه بِلَا توق إِلَّا أَن يكون صداع. فصل فِي حمي يَوْم نومية وراحية إِن الرّوح قد يتَحَلَّل عَنْهَا بخارات حارة باليقظة وَالْحَرَكَة فَإِذا طَال النّوم والراحة لم يتَحَلَّل وَعرض مِنْهَا تسخن الرّوح وحماه. الْعَلامَة: يدل عَلَيْهَا سبوق النّوم والراحة الْكَثِيرَة وخصوصاً مَا لم يكن فِي الْعَادة وَوَقع خلاف الْعَادة وَيدل عَلَيْهِ امتلاء بخاري من النبض. العلاج: علاجه التعريق فِي هَوَاء الْحمام والاغتسال المعتدل بِالْمَاءِ الْحَار وَقلة الْغذَاء وإمالته إِلَى مَا يبرد ويرطب والرياضة المعتدلة وَلَا يجب أَن يشْربُوا. فصل فِي حمى يَوْم فرحية قد يعرض من الْفَرح المفرط الْحمى مثل مَا يعرض من الْغَضَب وعلاماتها قريبَة من عَلَامَات الغضبية إِلَّا أَن الْعين تكون سخنتها سخنة الفرحان غير سخنة الغضبان وَيكون التَّوَاتُر فِي النبض أقل. العلاج: - علاجها قريب من علاج الغضبية وَقد فَرغْنَا من بَيَان ذَلِك. فصل فِي حمى يَوْم فزعيًة قد يعرض من الْفَزع حمى يَوْم على سَبِيل مَا يعرض من الغمّ فَإِن نِسْبَة الْفَزع إِلَى الْغم نِسْبَة الْغَضَب إِلَى الْفَرح من جِهَة أَن حَرَكَة الْفَزع إِلَى دَاخل وَالْغَضَب إِلَى خَارج وَيكون دفْعَة والآخران بتدريج. الْعَلامَة: قريبَة من عَلامَة الغمية إِلَّا أَن الِاخْتِلَاف فِي النبض أَشد وسخنة الْعين سخنة مرعوب.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 14

عَلَامَات الامتلاء. وَفِي الْأَبدَان الْكَثِيرَة الدَّم والمولّدة لَهُ أَو غَلِيظَة الأخلاط لزجتها وَيفرق بَينهَا أما إِن كَانَت السدد فِيهِ بِسَبَب غلظ الأخلاط ولزوجتها دلّت عَلَيْهِ العلامات الْمَعْلُومَة لَهما وَلم يكن هُنَاكَ انتفاخ من الْبدن وتمدد وَحُمرَة وَبِالْجُمْلَةِ عَلَامَات الْكَثْرَة وَمَا كَانَ السَّبَب فِيهِ الامتلاء كَانَت عَلَامَات الامتلاء من حمرَة الْوَجْه ودرور الْعُرُوق والانتفاخ والتمدد وَغير ذَلِك ظَاهِرَة فِي الْبدن وَإِن أفرطت السدد كَانَ النبض صَغِيرا وَإِن لم يفرط لم يجب أَن يصغر النبض. العلاج: إِن كَانَ السَّبَب كَثْرَة الأخلاط والامتلاء فَيجب أَن تبادر إِلَى الفصد والاستفراغ وَإِن لم يفصد وَلم يحم بعد فَهُوَ خير وَإِذا حم فالتوقف أوفق إِلَّا أَن تكون ضَرُورَة فَإِن الفصد قد يجْرِي الأخلاط ويخلط بَينهَا فَإِن لم يكن بُد فَلَا يجب أَن تُؤخر الفصد والاستفراغ ثمَّ يشْتَغل بِمَا يفتح السدد وينقي المجاري وَلَا تبادر قبل الاستفراغ إِلَى التفتيح وتنقية المجاري فَإِن ذَلِك رُبمَا صَار سَببا لانجذاب الأخلاط دفْعَة إِلَى بعض المجاري واللجوج. فِيهَا وَذَلِكَ مِمَّا فِيهِ أخطار كَثِيرَة وَرُبمَا زَادَت فِي السدد إِن كَانَت غَلِيظَة وخاصة إِن كَانَت المنافذ فِي خلقتها ضيقَة. على أنَ الفصد أَيْضا والاستفراغ قد يُخرج الفضول الدخانية الفاعلة وباحتقانها هَذِه الحمّى وَإِن لم تحس بِكَثْرَة الأخلاط بل أحسست بالسدد وَأَنَّهَا حَادِثَة عَن غلظها ولزوجتها فَرُبمَا لم تحتج إِلَى فضل. فصد واستفراغ بل احتجت إِلَى التفتيح. والتفتيح هُوَ بالجوالي من الأغذية والأدوية وَلما كَانَت الْعلَّة حمى فَلَيْسَ يُمكن أَن يرجع فِي التفتيح إِلَى الجوالي الحارة بل مَا بَين السكنجبين الساذج إِلَى السكنجبين الْبزورِي وَمن مَاء الهندبا إِلَى مَاء الرازيانج والغذاء مِمَّا فِيهِ غسل وَلَيْسَ فِيهِ لزوجة مثل: كشك الشّعير وَالسكر مَعَ أَنه قريب من الْغذَاء فَفِيهِ تفتيح وجلاء فَلَا بَأْس بِأَن يخلط بكشك الشّعير. ثمَّ يجب أَن تنظر إِذا استفرغت إِن وَجب استفراغه وَفتحت بِمثل مَا ذَكرْنَاهُ هَل نقصت الْحمى ووهنت وَهل إِن كَانَت قد تنوب ضعفت نوبتها الثَّانِيَة عَن الأولى وَنظرت إِلَى الْبَوْل فَوَجَدته لَيْسَ عديم النضج وَفِي النبض فَوَجَدته لَا يدلّ على عفونة استمررت على هَذَا التَّدْبِير وأدخلت العليل فِي الْيَوْم الثَّالِث بعد النّوبَة فِي الحمّام وَقت تراخي النّوبَة المنتظرة إِن كَانَت إِلَى خمس سَاعَات ومرخته ودلكته بأَشْيَاء فِيهَا جلاء معتدل مثل مَا بَين دَقِيق الباقلا إِلَى دَقِيق الكرسنة ودقيق أصل السوسن والزراوند المعجون بِشَيْء من الْعَسَل وَالْمَاء.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 18

وَإِن جسرت على أقوى من ذَلِك فرغوة البورق وَإِن حدس أَن الحمّام يُغير من طبعه شَيْئا وَيحدث كقشعريرة لم يلبث فِيهِ طرفَة عين فَإِن هَذِه السدة لَيست من جنس مَا يفتحها الْحمام فَإِذا خرج من الحمّام فَلَا يجب أَن يقرب طَعَاما وَلَا شرابًا إِلَّا بعد أَمن من النّوبَة. فَإِن أوجب الْحَال أَن يطعم شَيْئا وَلم يضر سقِِي مَا فِيهِ تفتيح مثل: مَاء الشّعير الرَّقِيق الْكثير المَاء الْقَلِيل الشّعير الْكثير الطَّبْخ مطبوخاً مَعَ كرفس فَإِن لم تعاوده النّوبَة فحمّمه ثَانِيًا إِن اشْتهى ذَلِك واغذه وَإِن نابت نَاقِصَة من النّوبَة الأولى وَكَانَ الْبَوْل جيدا فثق بِصِحَّة العلاج وقلّة السدد وعالجه بعد إقلاعها بِمثل مَا عَالَجت واغذه وَإِن جَاءَت التَّوْبَة كَمَا كَانَت أَو أقوى من ذَلِك وَالْبَوْل لَيْسَ كَمَا يجب فالعلة إِلَى العفن والعلاج علاج العفن حَسْبَمَا تعلم ذَلِك. فصل فِي حمى يومٍ تخمية امتلائية قد يحدث من التخم أبخرة رَدِيئَة تشتعل حرارة وتلتهب الرّوح حَتَّى وخصوصاً فِي الْأَبدَان المرارية وَالَّتِي لَيست بواسعة المسام فَإِن أَكثر فضولها يبخر أبخرة دخانية ويقل فِيهَا الجشاء الحامض وَأَقل النَّاس اسْتِعْدَادًا لَهَا هم الَّذين يَأْخُذُونَ بعد التُّخمَة فِي الرياضة وَالْحَرَكَة والتشمس والاستحمام بَعْدَمَا عرض لَهُم من هَذَا فتكثر فيهم البخارات الدخانية وخصوصاً إِذا كَانَ بأبدانهم وجع ولذع وخصوصاً فِي أحشائهم. وَأما عَن مَادَّة الجشاء الحامض فقلما تتفق أَن تتولد حمى وَإِن تولدت كَانَت ضَعِيفَة بل لن تتولد ويظن الْمُتَوَلد مَعَ الجشاء الحامض أَنه لسَبَب غير التُّخمَة وَهَؤُلَاء إِذا انْطَلَقت طبائعهم انتفعوا جدا وزالت حُماهم لانتقاص العضل الدخاني. وَيخْتَلف علاج من تحتبس طَبِيعَته مِنْهُم وَمن تستطلق وَمن حُم من تخمة ولانت طَبِيعَته مجلسين ثَلَاثَة ثمَّ افتصد قوي عَلَيْهِ الإسهال وَرُبمَا صَار كبدياً يحد عَلَيْهِ الخفقان وَسَوَاد اللِّسَان وَيُشبه أَعْرَاض حمى الامتلاء اليومية أَعْرَاض الْحمى المطبقة فيحمر العينان وَالْوَجْه جدا وَيكون التهاب شَدِيد ويعظم النبض ويسرع وتحمر القارورة ثمَّ أَكثر مَا تبقى ثَلَاثَة أَيَّام. وَاعْلَم أَن حمى التخمية قد تَأتي بأدوار أَرْبَعَة أَو سَبْعَة وَمَعَ ذَلِك تكون حُمى يَوْم وَلَكِن نبضه يكون صَحِيحا. العلامات: علاماته تغير الجشاء إِلَى حموضة أَو دخانية فَإِذا تغير الجشاء إِلَى الصِّحَّة آذن بالبرد وَبَوْل هَؤُلَاءِ عديم النضج مائي وَإِذا سَبَب التُّخمَة سهراً كَانَ فِي وُجُوههم تهيج. وَفِي أجفانهم ثقل. العلاج: صَاحب هَذِه التُّخمَة لَا يَخْلُو إِمَّا أَن تكون طَبِيعَته غير منطلقه وَإِمَّا أَن تكون

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 19

ونوائب اللَّازِمَة الَّتِي لَا تفتر وَلَا تقلع لَا تبتدئ بِبرد إِلَّا لضعف القوهَ أَو لغور الْحَرَارَة الغريزية فتبرد الْأَطْرَاف وَذَلِكَ عَلامَة رَدِيئَة. وَقد يتركب فِي بعض الحميات برد وقشعريرة مَعًا لِأَن الْمَادَّة الَّتِي تعفن تكون مركبة من بَارِد وَمن لاذع وَقد تتركب بعض حميات العفونة تركيباً تصير فِي هَيْئَة اللَّازِمَة وَذَلِكَ مثلا إِذا كَانَ قد ابْتَدَأَ خلط يعفن فِي مَوضِع فَكَمَا أَتَت عيه العفونة ابْتَدَأَ خلط من جنسه أَو من غير جنسه يعفن فصادفت عفونة الثَّانِي زمَان إقلاع نوبَة الأول ثمَّ اتَّصل الْأَمر كَذَلِك وَقد. تتركب الحميات العفنية ضروباً أُخْرَى من التراكيب سنفصلها فيِ بَابهَا. وأدوار الحميات قد تطول وَقد تقصر فطولها لغلظ الْمَادَّة أَو لزوجتها أَو لكثرتها أَو سكونها أَو لضعف الْقُوَّة أَو لضعف الْحس أَو لتكاثف المسام فَلَا يتَحَلَّل الْخَلْط وقصرها لأضداد ذَلِك والنوائب تسرع وتبطئ وبطؤها أما بِسَبَب أَن الْمَادَّة قَليلَة أَو بطيئة الْحَرَكَة إِلَى مَعْدن العفونة لغلظها وَهَذِه كمادة الرّبع وسرعتها لِأَنَّهَا كَثِيرَة كالبلغم إِلَّا الزجاجي فنوائبه رُبمَا تباطأت أَو لَطِيفَة كالصفراء. وأردأ الحميات هِيَ: اللَّازِمَة الَّتِي تكون العفونة فِيهَا دَاخِلَة الْعُرُوق ثمَّ المقلعة الَّتِي تكون العفونة فِيهَا فِي جَمِيع الْبدن أَو فِي نواحي الْقلب وقلما يعرض. للمشايخ حمى صالب لبرد مزاجهم وَقلة التخم فيهم. وَأما النبض فَإِنَّهُ تخْتَلف أَحْوَاله فِي الحميات العفنية بِحَسب اختلافها فِي أجناسها أَو بِحَسب اخْتِلَاف النَّوْع الْوَاحِد مِنْهَا فِي الشدَّة والضعف وَفِي قُوَّة الْأَعْرَاض وضعفها وَقد يعرض لَهُ الصلابة فِيهَا إِمَّا لورم حَار شَدِيد التمديد أَو ورم حَار فِي عُضْو عصبي أَو ورم صلب أَو لشدّة اليبس أَو عِنْد اسْتِيلَاء الْبرد فِي الابتداءات وَقد تكون لينَة بِسَبَب الْمَادَّة الرّطبَة اللينة البلغمية والدموية وبسبب أَن الورم فِي عُضْو لين مثل: ذَات الكبد وَذَات الرئة وليثرغش أَو لسَبَب التندي المتوقّع عِنْدَمَا يُرِيد أَن يعرق والنبض يكون فِي ابْتِدَاء النوائب ضَعِيفا منضغطاً بِسَبَب إقبال الْقُوَّة على الْمَادَّة واستشغالها بالتنقية والترويح. فصل قَول كلّي فِي عَلَامَات حمّيات العفونة قد يدل على حميات العفونة توافي الْأَسْبَاب السَّابِقَة لَهَا وخصوصاً إِذا لم يكن لَهَا سَبَب بادٍ والنبض أَو النَّفس الَّذِي يسْرع انقباضه لِأَن الْحَاجة إِلَى التنقية شَدِيدَة جدا وَتَكون الْحَرَارَة لذاعة غير عذبة كحرارة حمى يَوْم. وَأكْثر حمّيات العفونة تتقدّمها المليلة والمليلة حَالَة تخالطها حرارة لَا تبلغ أَن تكون

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 26

فصل كَلَام فِي النافض وَالْبرد والقشعريرة والتكسر القشعريرة: هِيَ حَالَة يجد الْبدن فِيهَا اخْتِلَافا فِي برد ونخس فِي الْجلد والعضل ويتقدّمها التكسّر. وَكَأن التكسّر ضَعِيف مِنْهَا وَأما الْبرد فَهُوَ أَن يحسّ فِي أَعْضَائِهِ ومتون عضله بردا صرفا وَأما النافض فَهُوَ أَن لَا يملك أعضاءه عَن اهتزاز وارتعاد يَقع فِيهَا وحركات غير إرادية وَرُبمَا كَانَ برد قوي وَلم يكن نافض قوي مثل حميات البلغم وَالرّبع. وَمن أَسبَاب اشتداد النافض شدَّة الْقُوَّة الدافعة الَّتِي فِي العضل وَلذَلِك كلما كَانَ السَّبَب المنفض ألزج كَانَ النافض أَشد وَالدَّم يغور مَعَ النافض إِلَى دَاخل. وَاعْلَم أَن الْخَلْط الْبَارِد يكون سَاكِنا قد أَلفه الْعُضْو الَّذِي هُوَ فِيهِ وَاسْتقر انفعاله عَنهُ فَلَا يحس برده. فَإِذا تحرّك وتبدّد تبدداً كثيرا أَو قَلِيلا بِسَبَب من الْأَسْبَاب من حرارة مفرقة أَو غير ذَلِك انفعل عَنهُ الْعُضْو الَّذِي كَانَ غير ملاق لَهُ وأحس بِبرْدِهِ بِسَبَب المزاج الْمُخْتَلف. وَقد علمت فِي الْأُصُول الْكُلية من علم الطِّبّ. وَكَثِيرًا مَا يعرض عَن البلغم الزجاجي الْمُنْتَشِر فِي الْبدن نافض لَا يُؤَدِّي إِلَى حمى وَرُبمَا كَانَ لَهُ أدوار وَلَا تكون قوته قُوَّة النافض الْمُؤَدِّي إِلَى الحمّى والمادة الَّتِي تفعل الإعياء بقلتها تفعل النافض بكثرتها قبل أَن تعفن فَإِن لم تعفن لم تُؤَد إِلَى الْحمى وَقد يعرض الْبرد والنافض لغور الْحَرَارَة بِسَبَب الْغذَاء وَمَا يُشبههُ. والنافض وَالْبرد يتَقَدَّم الحميات لِأَن الْخَلْط الخام ينصب إِلَى العضل أَولا وَهُوَ مؤذ بِبرْدِهِ بِالْقِيَاسِ إِلَى العضل ثمَّ إِذا أَخذ يعفن أَخذ فِي السخن وَقد يتَقَدَّم النافض الحميات للذع الْخَلْط وَقُوَّة الْقُوَّة الدافعة الَّتِي فِي العضل كَمَا ينتفض الْإِنْسَان من صب المَاء الْحَار جدا على جلده وخصوصاً إِذا كَانَ مالحاً وَرُبمَا صَار أَذَى مَا يلذع سَببا لهرب الْحَار الغريزي إِلَى بَاطِن ويستولي الْبرد فَيكون مَعَ لذع الْحَار برد كَأَن الْبرد يشْتَمل. واللذع الْحَار عِنْد الغشاء وَالْبَاطِن. وَقد يَقع النافض لهرب الْحَرَارَة إِلَى الْبَاطِن كَمَا يكون فِي الأورام الْبَاطِنَة وَرُبمَا دلّ النافض والقشعريرة على الْبُرْء فِي الحمّيات اللَّازِمَة لِأَنَّهُ يدل على أَن الْمَادَّة انتفضت من الْعُرُوق وَخرجت لكنه إِذا لم يكن مَعَ نضج وَفِي وَقت بحراني وَلم يتبعهُ خف دلّ على أَن انتفاض ذَلِك الْمِقْدَار لَيْسَ لِأَن الْقُوَّة غلبت بل لِأَن الْمَادَّة كَثِيرَة تفيض لكثرتها. وَمن النافض مَا يدلّ على الْمَوْت وَهُوَ الَّذِي يتبع ضعف الْقُوَّة وَسُقُوط الْحَار الغريزي وَالنَّفس. وَأما القشعريرة فَتكون من أَسبَاب أقل من أَسبَاب النافض وهيجان الدهش والدوار ينذر بدور والمشايخ تكون حمياتهم مدفونة وَرُبمَا كانالسبب فِي طول الْحمى غلظاً فِي الأحشاء فليستلق المحموم ولتمد رِجْلَاهُ ولتجس أحشاؤه وَإِذا اسود

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 30

والقسط والبزور الحارة وَجَمِيع الْأَدْوِيَة القوية الإدرار تسكن النافض. وَمن الْأَدْوِيَة المسكّنة للنافض الْعَظِيم فِي الرّبع وَنَحْوه أَن يشرب من الْقسْط مِثْقَال بِمَاء حَار وَمن الغاريقون مثله فِي مَاء حَار وللغاريقون مَنَافِع وَرُبمَا جعل مَعَه قَلِيل أفيون فنوّم وعرّق وَمنع شدَّة النافض وَغير ذَلِك. وَأَيْضًا من الايرسا مِقْدَار مِثْقَال فِي مَاء حَار وَأَيْضًا الابهل وزن مِثْقَال بِمَاء حَار أَو الفرطاساليون مِثْقَال بِمَاء حَار وَمن المركبات ترياق الْأَرْبَعَة وترياق عزْرَة والكموني والفوذنجي والفلافلي وشراب الْعَسَل مغلي فِيهِ مثل السذاب والحلتيت والعاقرقرحا والفلفل. وَهَذَا الْحبّ المجرب الَّذِي نَحن واصفوه يسقى قبل النافض بساعة والعليل مستوٍ على مرقده وهواؤه مسخن بالنَّار والدثر فيعدله أويمنعه. وَصفته: تُؤْخَذ ميعة وَمر وأفيون وجاوشير وفلفل من كل وَاحِد جُزْء يعجن بالسمن والشربة مِنْهُ مِقْدَار باقلات. وَأَيْضًا: يُؤْخَذ الجاوشير والجندبيدستر والدوقو والحلتيت والعاقرقرحا والأفيون أَجزَاء سَوَاء يعْمل بِهِ كَمَا عمل بِالْأولِ. نُسْخَة أُخْرَى جَيِّدَة: يُؤْخَذ من الجاوشير والسكبينج والأنجذان وكمون كرماني وبزر الكرفس والفلفل من كل وَاحِد ثقال وَنصف بزر البنج وزعفران وزراوند وجندبيدستر وفربيون ومرّ ونانخواه وزنجبيل من كل وَاحِد دانقين بزر الحرمل وعاقرقرحاً من كل وَاحِد مِثْقَال يعجن بِعَسَل والشربة مِنْهُ مثل بَعرَة أَو بندقة بِمَاء حَار جدا وَرُبمَا احْتِيجَ فِي إِلَى سقِِي الشَّرَاب المسخّن والأغذية المسخنة وَإِلَى الإسهال بِمثل الأيارج والسفرجلي والتمري بل إِذا كَانَ النافض متعباً وخصوصاً بِلَا حمى سقيت حبّ المنتن فَإِنَّهُ شفاؤه. البحراني لَا يجب أَن يحبس مَا أمكن فَإِذا وَقعت الضَّرُورَة وَجَاوَزَ الحدّ فَيجب أَن يروح ويبرد الْموضع فَإِن لم يغن فَيجب أَن يرجح فِي مَوضِع بَارِد وَلَا يجب أَن يشْتَغل بنشف مَا تندّى نشفاً بعد نشف فَذَلِك سَبَب لإدراره وتكثيره وَرُبمَا جلب الغشي. فَإِن مَسحه يزِيد فِيهِ وَتَركه يحْبسهُ وَيجب أَن يمرخ الْبدن بدهن الْورْد الْقوي وبدهن الآس بدهن الْخلاف وبدهن الجلنار أَو يتَّخذ دهن من مياه طبخ فِيهَا السفرجل العفص التفاح العفص والورد الجلنار وَنَحْوه ويصفى ويطبخ فِيهَا الدّهن على مَا تعلمه وَقد يذر حب الآس المدقوق

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 42

فصل فِي وجع الْجوف الَّذِي يعرض لَهُم يكون من إنصباب مراراَ إِلَى الْمعدة فَإِن عرض فِي ابْتِدَاء دور سقِِي قَلِيل شراب تفاح مَعَ سكنجبين. فصل فِي خشونة ألسنتهم أَو لزوجتها أما مَا يكون عَن اللزوجة فتحك بخيزران أَو بقضيب خلاف بدهن اللوز والطبرزد حَتَّى تنتقي أَو بإسفنج وَقَلِيل ملح. ودهن ورد فَإِن فِيهِ تَخْفِيفًا كثيراَ على العليل بعد ذَلِك. وَعند خشونته لَا عَن لزرجة بل عَن يبوسة فَيجب أَن يمسك فِي فَمه السبستان أَو نوى الإجاص أَو ملح يجلب من الْهِنْد هُوَ فِي لون الْملح وحلاوة الْعَسَل يُؤْخَذ مِنْهُ على مَا زعم أرخيجانس قدر باقلاة وَحب السفرجل مِمَّا يرطب اللِّسَان وَيمْنَع تقحله وَيجب أَن لَا يفغر كثيراَ وَلَا يستلقي نائماَ فَإِن هذَيْن يجففان اللِّسَان. فصل فِي العطاس الْملح الَّذِي يعرض لَهُم قد يعظم ضَرَر العطاس الْملح بهم فَإِنَّهُ يؤذيهم ريملأ رؤوسهم ويضعف قواهم وَرُبمَا أرعفهم وَيجب أَن يدلك مِنْهُم الْجَبْهَة وَالْعين وَالْأنف وتفتح أَفْوَاههم وتدلك أحناكهم بِشدَّة وتمدّد رؤوسهم ويقلبوا أَو تغمر أَطْرَافهم ويصمت فِي اَذانهم أدهان فاترة إِلَى حرارة يسيرَة ويرطب عضلهم وفكوكهم وَيُوضَع تَحت أقفائهم مرافق مسخنة وَلَا يوقظون عَن نومهم دفْعَة ويوقون الْغُبَار وَالدُّخَان وكل مَا فِي رَائِحَته حدّة ويشمّمون السويق وطين النجاح والأسفنج البحري. فصل فِي الصداع الَّذِي يعرض لَهُم ترْبط أَطْرَافهم وخصوصاً الْفَخْذ وتعصب وتدلك أَقْدَامهم ويحملون شيافة تجذب الْمَادَّة إِلَى أَسْفَل وتقوّى رؤوسهم بالمبرّدات الْمَعْلُومَة وَإِن لم يكن مَانع من نزلة أَو سعال نطلت رؤوسهم بطبيخ الْورْد والبنفسج وَالشعِير وورق الْخلاف وَنَحْو ذَلِك. وَكَذَلِكَ دهن الْورْد ودهن الْخلاف. وَإِذا لم يغن ذَلِك فأخلط بالنطولات المبرّدة مليّنات مثل البابونج ومخدّرات مثل الخشخاش. وَلَا يحلب اللَّبن إِلَّا عِنْد زَوَال الحمّى فَإِن كَانَت الْقُوَّة قَوِيَّة حلبت لبن ا - لماعز وَإِن كَانَت ضَعِيفَة حلبت لبن النِّسَاء. وَاحْذَرْ اللَّبن عِنْد الامتلاء الرطب البدني السباتي. وَكَذَلِكَ احذر جَمِيع المرطبات وَإِنَّمَا تسْتَعْمل المرطّبات حِين مَا يكون البخار دخانياً وَالرَّأْس يَابِس قَلِيل النّوم وَإِذا كثر الامتلاء فِي الرَّأْس من البخار الرطب فاجذبه إِلَى أَسْفَل بالشيافات والحقن وبشد الْأَعْضَاء السافلة حَتَّى الخصيتين. إِن السعال كثيرا مَا يعرض لَهُم من حرّ أَو يبس فَيجب أَن يمسكوا فِي أَفْوَاههم حب السعال واللعوقات كلعوق الخشخاش الْمُتَّخذ باللبوب الْبَارِدَة والنشاء وَنَحْوه.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 45

ويستعملوا القيروطيات المبردة المرطّبة المتخذة من دهن الْورْد الْخَالِص وَمن لعاب بزر قطونا وعصارة الحمقاء وَنَحْو ذَلِك. فصل فِي بطلَان شهوتهم رُبمَا كَانَ سَببه خلطاً فِي فَم الْمعدة يعرف مِمَّا قد قيل فِي بطلَان الشَّهْوَة ويستفرغ بقيء أَو إِطْلَاق وَكَثِيرًا مَا يَنْتَفِعُونَ بِإِدْخَال الاصبع فِي الْحلق وتهييج الْمعدة وخصوصاً أذا قذفت شَيْئا مرياً أَو حامضاً. وَرُبمَا كَانَ من شدَّة ضعف فيعالج المزاج الَّذِي أوجبه بِمَا - علم وَيجب أَن يقرب إِلَيْهِم الروائح المنبهة للشهوة مثل: رَائِحَة السويق المبلول بِالْمَاءِ الْبَارِد أَو بِالْمَاءِ والخل ويعطون الجوارشن الْمَنْسُوب إِلَى المحمومين وَقَلِيل شراب - وبسلافات الْفَوَاكِه العفصة الطّيبَة الرَّائِحَة وَأَن يلعقوا شَيْئا من خل القرّيص وقريص السّمك أَو الجدي أَو نَحْو ذَلِك. وَيجْعَل على الْمعدة بعد الْأَيَّام الأول أضمدة متخذة من الْفَوَاكِه وفيهَا أفسنتين وصبر على مَا علمت وتمرخها بالأدهان الطّيبَة نَافِع. فصل فِي بوليموسهم يجب أَن يعالجوا بالمشمومات وبالطين النجاحي أَو الأرمني مبلولاً بخلّ ويشمموا المصوصات وَالْخبْز النقي الْحَار واللحوم المشوية وتشد أَطْرَافهم وتمدّ آذانهم وشعورهم وتقوى أدمغتهم بالنطولات المبردة المرطبة - فَإِن أَكثر بوليموسهم لبُطْلَان حس فَم الْمعدة بِسَبَب مُشَاركَة الشّعب الَّتِي تَأتيه بالحس. وَيكون الْبدن يَقْتَضِي وَيطْلب لَكِن الحسق لَا يتقاضى بِهِ. فصل فِي سَواد لسانهم يجب أَن لَا يتْرك على لسانهم السوَاد بل يحكّ بِمَا تَدْرِي وَإِلَّا صعد إِلَى الرَّأْس بخارات خبيثة فأوقعت فِي السرسام. وَأما شهوتهم الْكَلْبِيَّة فيعالجون بالدسومات الْبَارِدَة والحلاوات. فصل فِي الغشي الَّذِي يعرض لَهُم قد يعرض لَهُم الغشي فِي ابْتِدَاء الحمّيات لانصباب المرار إِلَى أَفْوَاه معدهم فَيجب أَن يُعْطوا قبل النّوبَة أَو عِنْد النّوبَة قِطْعَة خبز سميذ بِمَاء الرُّمَّان وَمَاء الحصرم. وَاعْلَم أَنا إِذا اجْتمع الغشي والحمى فالغشي أولى بالعلاج وَإِن أحْوج إِلَى الطَّعَام. فقليل خبز ممزوج بِثَلَاثَة دَرَاهِم شراب عَتيق وَإِلَّا شراب التفاح الْعَتِيق الَّذِي يحلّل فضوله. والفصد كثيرا مَا يزِيد فِي الغشي. والحقنة اللينة أوفق وَالْقَذْف نَافِع لَهُم وَشد السَّاقَيْن وَوضع الْيَدَيْنِ وَالرّجلَيْنِ فِي مَاء حَار. وَكلما يفِيق فَمن الحزم أَن يطعمهُ سويق الشّعير مبرّد فيا حبّ الرُّمَّان فَإِنَّهُ نَافِع لَهُم.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 46

فصل: فِي ضيق نفسهم. ضيق النَّفس يعرض لَهُم إِمَّا لتشنُّج ويبس يعرض لعضل النَّفس أَو لمادة خانقة تنزل إِلَى حُلُوقهمْ. وَأما لضعف يستولي على العصب الجائي إِلَى أَعْضَاء التنفس وَالْأول يعالج بالمراهم المرطبة وَالثَّانِي بِمَا يمْنَع الخوانيق وَالثَّالِث بتعديل مزاج الدِّمَاغ وتمريخ الْعُنُق بِمَا يبرّد ويرّطب وَبِمَا يوضع على الْمعدة أَيْضا من مثل جَرَادَة القرع والحمقا والصندل بدهن الْورْد وَنَحْوه. فصل فِي شدَّة كربهم إِذا كثر الكرب بِسَبَب فَم الْمعدة وَحُصُول خلط لاذع فِيهِ فبرّد معدتهم بِمَا علمت من الأغذية وَيجب أَن يروّحوا ويضجعوا فِي مَوضِع بِقرب حركات المَاء مفروش بالأطراف والأغصان الْبَارِدَة والرياحين الْبَارِدَة من النيلوفر والورد والنضوجات الْبَارِدَة المتخذة من الْفَوَاكِه العطرة الْبَارِدَة والصندل وَكَثِيرًا مَا يَنْفَعهُمْ من كربهم الحقن الْبَارِدَة المتخفة من مَاء القرع وَالْخيَار وعصارة الحمقا وَحي الْعَالم بدهن الْورْد. فصل فِي عسر الازدراد يعرض لَهُم إِن كَانَ عسر الازدراد يعرض لَهُم وَكَانَت الْحمى مطبقة فليفصد وَيخرج الدَّم قَلِيلا وليغذ للمعاودة بالخل والخس. إِن كَانَت الشَّهْوَة فِيهَا بعض الفتق والا فليقتصر على مَاء - الشّعير وليحذر الْمُعَامَلَة وَإِن كَانَ بِهِ إعتقال فالحمول والحقن خير من المسقل من فَوق بِكَثِير. كثيرا مَا تغور حرارتهم وتبرد أَطْرَافهم وتبخر الْحَرَارَة الغائرة إِلَى الرَّأْس فلتوضع الْأَطْرَاف فِي المَاء الْحَار وَلَا يشربن المَاء الْبَارِد فَهَذَا الْقدر كَاف فِي معالجاتهم. فصل كَلَام كلي فِي الْحمى الصفراوية الحميات الصفراوية ثَلَاث: غب دَائِرَة وغب لَازِمَة ومحرقة. فالغب الدائرة إِمَّا خَالِصَة وَتَكون عَن صفراء خَالِصَة. وَإِمَّا غير خَالِصَة وَتَكون عَن عفونة صفراء غَلِيظَة الْجَوْهَر لاختلاط صفراء مَعَ بلغم اختلاطاً مازجاً موحداً وَبِذَلِك يُخَالف شطر الغبّ إِذْ كَانَ شطر الغب يُوجِبهُ مادتان متمايزتان وَهَذَا يُوجِبهُ مَادَّة وَاحِدَة هِيَ فِي نَفسهَا ممزوجة يمتزج بخارها بِشَيْء من الْبَارِد يثقل عفونته! وانحلاله ونضجه. فَلذَلِك يكون لشطر الغب نوبتان. وللغب الْغَيْر الْخَالِصَة نوبَة وَاحِدَة وَهَذِه الْغَيْر الْخَالِصَة رُبمَا طَالَتْ مُدَّة طَوِيلَة وقريباً من نصف سنة وَرُبمَا أدَّت إِلَى الترهل وَإِلَى عظم الطحال. وَأما المحرقة فمانها من جنس اللَّازِمَة إِلَّا أَن تفَاوت اشتدادها وفتورها غير محسوس وأعراضها شَدِيدَة وَالسَّبَب حمة الْمَادَّة وَكَثْرَتهَا إِذْ وُقُوعهَا بِقرب الْقلب.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 47

وَفِي عروق فَم الْمعدة أَو فِي نواحي الكبد خَاصَّة وَبِالْجُمْلَةِ الْأَعْضَاء الشَّرِيفَة المقاربة للقلب. وَأما فِي الغب فَإِن الصَّفْرَاء تكون فِي اللَّحْم وَإِلَى الْجلد وَفِي الدائمة تكون مبثوثة فِي عروق الْبدن الَّتِي تبعد عَن الْقلب. وَشدَّة الْعَطش وَالْكرب والقلق والأرق والهذيان والغثيان ومرارة الْفَم وتبثر الشفاه وتشققها والصداع يكثر فِي الحميات الصفراوية وَتَكون الطبيعة فِي أَكْثَرهَا إِلَى اليبوسة لِأَن الْمَادَّة إِمَّا متحركة إِلَى الأعالي وَإِمَّا إِلَى ظَاهر الْبدن وَالْجَلد. فصل فِي الغبً مُطلقًا وَيُسمى طريطاوس نوبَة الغبً تَأْخُذ أَولا بقشعريرة ونخس كنخس إبر ثمَّ تبرد وَتَأْخُذ فِي نافض صَعب جدا أَشد من سَائِر النوافض غير بَارِد أَو قَلِيل الْبرد وَلَيْسَ برده إِلَّا لغور الْحَرَارَة إِلَى الْبَاطِن نَحْو الْمَادَّة ويجد كنخس الإبر. وَهَذَا النافض مَعَ شدته سريع السّكُون والسخونة وَقد علمت سَبَب مثل هَذَا النافض. وَيكون النافض فِيهِ فِي الْأَيَّام الأول أقوى وأشدّ وَفِي الرّبع بِخِلَافِهِ. وأيضآ فَإِن النافض يبتدىء بِقُوَّة ثمَّ يلين قَلِيلا قَلِيلا وينقضي بِسُرْعَة وَفِي الرّبع بخلافة. والعرق يكثر فِي الغبّ عِنْد التّرْك وَيكون الْبَوْل فِيهِ أَحْمَر إِلَى نارية لَا كثير غلظ فِيهِ أَو تكون غير خَالِصَة فَيكون بَوْله فجاً أَو غليظاً. وحرارة الغب أسلم من حرارة المحرقة. وَالْيَد كلما طَال لمسها للبدن لم يَزْدَدْ التهاباً بل رُبمَا نقص التهابها وَفِي المحرقة يزْدَاد التهابها والعوارض الَّتِي تعرض فِي الغب السهر بِلَا ثقل فِي الرَّأْس إِلَّا فِي بعض غير الْخَالِصَة والعطش والضجر وَالْغَضَب وبغض الْكَلَام. وَيكون النبض حاداً سَرِيعا بِالْقِيَاسِ إِلَى نبض سَائِر الحمّيات وَلَا يكون مستوي الانقباض وَالِاخْتِلَاف فِيهِ دون مَا فِي سَائِر الحميات الخلطية وَأَقل مِمَّا فِي غَيره مَعَ صلابته. وَيكون النبض أقوى فِيهِ بل لَا اخْتِلَاف فِيهِ فِي الْأَكْثَر إلاّ الِاخْتِلَاف الْخَاص بالحمّى من دون غَيره وَفِي الِابْتِدَاء لَا بُد من تضاغط النبض إِلَى وَقت انبساط الحمّى ثمَّ يقوّى ويسرع ويتواتر وَيكون اختلافه لَيْسَ بذلك المفرط وَقد يدل عَلَيْهِ السن وَالْعَادَة والبلد والحرفة والسحنة والفصل وَكَثْرَة وُقُوع الغب فِي ذَلِك الْوَقْت فَإِذا تركبت غبّان كَانَت النوائب عَائِدَة كل يَوْم فَمن رَاعى الغبّ بالنوبة غلط فِيهِ بل يجب أَن يُرَاعى الدَّلَائِل الأخري والنوائب تؤكدها وَأَصْحَاب الغب قد يعرض لَهُم سهر وَحب خلْوَة وَكَثِيرًا مَا يحسون بغليان عِنْد الكبد. الْفرق بَين الغب الْخَالِصَة وَغير الْخَالِصَة: الْخَالِصَة لَطِيفَة خَفِيفَة تَنْقَضِي نوبتها من أرج سَاعَات إِلَى إثنتي عشرهّ سَاعَة لَا تزيد عَلَيْهَا كثيرا فَإِن زَادَت كَثِيرَة فَهِيَ غير خَالِصَة

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 48

وَهِي فِي الاكثر إِلَى سبع سَاعَات ويسخن فِيهَا الْبدن بِسُرْعَة وَترى الْحَرَارَة تنبعث من الْبدن والأطراف بعد بَارِدَة. وَكَذَلِكَ الْخَالِصَة لَا تزيد إِذا لم يَقع غلط على سَبْعَة أدوار وَرُبمَا أنقضت للطافة مادّتها فِي نوبَة وَاحِدَة يَقع فِيهَا قيء أَو إسهال منقّ وَيظْهر النضج فِي الْبَوْل أَو فِي أول يَوْم أَو فِي الثَّالِث أَو فِي الرَّابِع أَو فِي السَّابِع فَإِن زَادَت على سَبْعَة أدوار زِيَادَة كَثِيرَة فَهِيَ من جملَة الْغَيْر الْخَالِصَة وَكَذَلِكَ إِن طَالَتْ مُدَّة نافضها. وَتَكون تزيد نوائبها ويقدّم نفضها على نمط مَحْفُوظ النّسَب وَكَذَلِكَ إِذا تشابهت النوائب على حدّ وَاحِد وَسَائِر عَلَامَات طول الحمّى مِمَّا قد علم وَإِذا رَأَيْت الِابْتِدَاء بنافض على مَا حدّدناه والانتهاء بعرق غزير فَلَا تشكّ أَنَّهَا خَالِصَة. والخالصة إِذا شرب صَاحبهَا مَاء انْبَعَثَ من بدنه بخار رطب كَأَنَّهُ يُرِيد أَن يعرق وَرُبمَا عرق. وَغير الْخَالِصَة يُوجد مَعهَا ثقل كثير فِي الرَّأْس وامتداد وتطول النافض والنوبة حَتَّى تبلغ أربعاَ وَعشْرين سَاعَة أَو ثَلَاثِينَ سَاعَة إِلَى وَقتهَا وتفتر تَتِمَّة ثَمَانِيَة وَأَرْبَعين سَاعَة وبمقدار زِيَادَة النّوبَة على إثني عشر سَاعَة يكون بعْدهَا عَن الخلوص. وَفِي الغب الْغَيْر الْخَالِصَة يبطؤ ظُهُور النضج وَلَا يظْهر فِي السحنة قضف وَلَا هزال. وَرُبمَا لم تقلع بعرق وافرٍ وَرُبمَا لم تبتدىء بنافض قوي. وَلَا تكون الْحَرَارَة بِتِلْكَ الْقُوَّة وَلَا يكون تزيّدها مستوياً بل كَأَنَّهَا تتزيّد ثمَّ تتقدّم فتنقص والأعراض الصعبة تقل فِيهَا. الغب اللَّازِمَة: تعرف باشتداد النوائب غبا وبشدة أَعْرَاض الغست. وَعند جالينوس أنَّ الدَّم إِذا عفن صَار من هَذَا الْقَبِيل وَفِيه كَلَام يَأْتِي من بعد. علاج الغِبّ الْخَالِصَة: يجب أَن تتذكر مَا أعطيناك من الْأُصُول فِي علاج الحمّيات فِي الإسهال والغذاء وَفِي جَمِيع الْأَبْوَاب وتبنى عَلَيْهَا وَلَا تلْتَفت إِلَى قَول من يرخص فِي الِابْتِدَاء بالمسهلات القوية وبالهليلج وَنَحْوه إِلَّا بِمَا ذَكرْنَاهُ من الصّفة بل يجب أَن تبادر فِي أول الْأَمر فتلين تَلْيِينًا مَا بِمثل مَا ذكرنَا هُنَاكَ مثل التَّمْر الْهِنْدِيّ قدر أَرْبَعِينَ درهما ينقع فِي مَاء حَار ليله ويصفى ويلقى عَلَيْهِ شيرخشت أَو تَرَنْجُبين أَو بِمَاء الرمانين وبمثل طبيخ اللبلاب بالتَرَنْجُبين وَالزَّبِيب المنزوع الْعَجم أَو نَقِيع الإجاص بالترنجبين أَو الشيرخشت أَو شراب البنفسج أَو البنفسج المربّى وَرُبمَا فعل لعاب بزر قطونا مَعَ بعض الْأَشْرِبَة مثل شراب الإجاص إزلاقاً وتلييناً أَو بطبيخ العدس باللبلاب أَو الحقن اللينة مثل الحقنة بطبيخ الخطمي والعناب والسبستان وأصل السوسن ودهن البنفسج وبعصارة السلق وبدهن البنفسج والبورق على نَحْو مَا تعلم. وَذَلِكَ إِذا مست إِلَيْهِ الْحَاجة فَإِنَّهُ من الصَّوَاب أَن لَا يسقى مثل مَاء الشّعير وَلَا نَحوه وَلَا الأغذية إِلَّا وَقد لينت الطبيعة على أَن الإسهال فِي الِابْتِدَاء فِي حمّى الغبّ الْخَالِصَة أقل غائلة من مثله فِي غَيرهَا وَإِن كَانَت لَهُ غائلة أَيْضا عَظِيمَة وَإِذا أمكن أَن

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 49

صَاحب الغب. أما غثيان بِهِ وصفرة الْبيض. وَأما التبريد والترطيب مَعًا مثل كشك الشّعير وَلَا يفرط فِي التبريد جدا خُصُوصا فِي الإبتداء إِلَّا أَن يجد التهاباً شَدِيدا وَيخَاف انقلابه إِلَى محرقة أَو لَازِمَة فَإِن أدْرك البحران وَرَأَيْت نضجاً فِي المَاء وَهُوَ الرسوب الْمَحْمُود الَّذِي تعرفه فَإِن أُغني وَإِلَّا عَالَجت حِينَئِذٍ بِمَا تعين الطبيعة بِهِ من إدرار وإسهال أَو قيء أَو عرق وَلَا تناقضها فِي ذَلِك. فَإِن لم تَجِد ميلًا ظَاهرا فاستفرغ بالإسهال فَمن ذَلِك السقمونيا قدر دانق فِي الْجلاب أَو طبيخ الهليلج بِالتَّمْرِ الْهِنْدِيّ والترنجبين وَالزَّبِيب وَالْأُصُول وَالْخيَار شنبر على مَا علمت وَلَك أَن تقويها بالشاهترج والسنا والسقمونيا وَمِمَّا يوافقهم أَيْضا أَقْرَاص الطباشير المسهلة. نسخته: يُؤْخَذ إهليلج أصفر منزوع النَّوَى وزن أَرْبَعَة دَرَاهِم سكر طبرزد وزن عشْرين درهما سقمونيا وزن دانق تشرب بِمَاء بَارِد وَبعد ذَلِك يعالجون بالإدرار. وَإِن كَانَ هُنَاكَ حرارة مفرطة والتهاب عَظِيم وَقد استفرغته فَلَا بَأْس أَن تسقيهم شَيْئا من المطفئات القوية مِمَّا قيل فِي تَدْبِير الْأَمْرَاض الحادة وَرُبمَا اقتنعوا بالأضمدة مِنْهَا. وَأما الحمّام فَيجب أَن لَا يقربوه قبل النضج وَأما بعد النضج وَعند الانحطاط فَهُوَ أفضل علاج لَهُم وخصوصاً للمعتاد وعَلى أَن الْخَطَأ فِي إدخالهم الحمّام قبل النضج أسلم من مثله فِي غَيرهَا. وَيجب أَن يكون حمّامهم معتدلاً طيّب الْهَوَاء رطبه يتعرقون فِيهِ بالرفق بِحَيْثُ لَا يلهب قُلُوبهم ويتمرخون بدهن البنفسج والورد مَضْرُوبا بِالْمَاءِ وَلَا يطيلوا فِيهِ الْمقَام بل يخرجُون بِسُرْعَة والمعاودة أوفق لَهُم من إطالة الْمقَام وَعند الْخُرُوج إِن استنقعوا فِي مَاء فاتر يُقِيمُونَ فِيهِ قدر الاستلذاذ فَهُوَ صَالح لَهُم ثمَّ إِذا خَرجُوا فَلهم أَن يشْربُوا شرابًا أَبيض رَقِيقا ممزوجاً كثير المزاح ويتدثرون مكانهم فَإِنَّهُم يعرقون عرقاً شَدِيدا وينضج بَقِيَّة شَيْء إِن كَانَ بَقِي ويغذون بعد ذَلِك بالأغذية المبردة المرطبة والبقول الَّتِي بِتِلْكَ الصّفة. وَلَا تخف بعد الانحطاط من سقيهم الشَّرَاب الممزوج الْكثير المزاج. فَإِن الشَّرَاب المكسور الحميا بالمزاج ينفع الْقدر الْبَاقِي مِنْهُ فِي تَحْلِيل مَا يحْتَاج إِلَى تَحْلِيل ويتدارك المَاء النَّافِذ بقوته ومخالطته مَا فِيهِ من التسخين الْيَسِير فيبرد شَدِيدا ويرطّب فَإِن كَانَت هُنَاكَ أَعْرَاض من الْعَطش والصداع والسهر وَغير ذَلِك فقد مرّ لَك علاجها

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 51

مَاء الرازيانج وَمَاء الكرفس مَعَ السكنجبين وَإِن جَاوز الرَّابِع عشر فَلَا بَأْس بسقي أَقْرَاص الْورْد الصَّغِير فَإِن طَالَتْ الْعلَّة لم نجد بدّا من مثل أَقْرَاص الغافت وطبيخه وتسخين نواحي الشراسيف من هَذَا الْقَبِيل ويضمّد مراقهم أَيْضا بِمَا ينضج ويرخى تمدداً إِن وَقع هُنَاكَ فَإِذا علمت أَن النضج قد حصل فاستفرغ وأدرّ وَلَا تبال. وَمن المستفرغات الجيدة لَهُم أَن يُؤْخَذ من الأيارج خَمْسَة دَرَاهِم وَمن عصارة الخسّ والغافت من كل وَاحِد ثَلَاثَة دَرَاهِم وَمن بزر الكرفس والهليلج الْأَصْفَر والكابلي من كل وَاحِد وزن خَمْسَة دَرَاهِم وَمن التربد سَبْعَة دَرَاهِم يحبب بِمَاء الكرفس والشربة مِنْهُ دِرْهَمَانِ وَمن ذَلِك مطبوخ جيد لنا. ونسخته: يُؤْخَذ من الغافت وَمن الأفسنتين وَمن الهليلج الكابلي من كل وَاحِد خَمْسَة دَرَاهِم وَمن بزر الْبِطِّيخ وبزر القثاء وَالْخيَار وبزر الكرفس والشكاعى والباذاورد وبزر الْبِطِّيخ من كل وَاحِد عشرَة دَرَاهِم وَمن التربد وزن دِرْهَم وَمن الْخِيَار شنبر وزن سِتَّة دَرَاهِم وَمن الزَّبِيب المنزوع الْعَجم عشرُون عددا وَمن السبستان ثَلَاثُونَ عددا وَمن التِّين عشرَة عمدا وَمن الجلنجبين الْمُتَّخذ بالورد الْفَارِسِي وزن خَمْسَة عشر درهما يطْبخ الْجَمِيع على الرَّسْم فِي مثله مَاء يُؤْخَذ مثله قدح كَبِير قد جعل فِيهِ قِيرَاط سقمونيا وَرُبمَا احْتِيجَ إِلَى دَوَاء قوي من وَجه ضَعِيف من وَجه. أما قوته فبحسب استفراغه الْخَلْط اللزج وَأما ضعفه فبحسب أَنه لَا يستفرغ كثيرا دفْعَة وَاحِدَة بل يُمكن أَن يحرّج بِهِ فيستفرغ الْخَلْط الْمُحْتَاج إِلَى استفراغه مراراَ لِئَلَّا ينهك الْقُوَّة. وَهَذَا الدَّوَاء هُوَ الَّذِي يُمكن أَن يفرق وَيجمع ليطلق قَلِيله وَيُطلق كَثِيره. فَأَما الْقَلِيل فقليلاً من الرَّدِيء. وَأما الْكثير فكثيراً من الرَّدِيء. وَأما السلاقات فقليلها رُبمَا لم يفعل شَيْئا وَمثل هَذَا الدَّوَاء أَن يُؤْخَذ من التربد قَلِيل قدر نصف دِرْهَم أَو أقل أَو أَكثر بِحَسب الْحَاجة وَمن السقمونيا قريب من الطسوج أَو فَوْقه ويعجن بالجلنجبين الْمَذْكُور وَيشْرب أَو يُؤْخَذ من الغاريقون وَمن السقمونيا على هَذَا الْقيَاس ويعجن بالجلنجبين وَيشْرب أَو يَجْعَل فِي عصارة الْورْد الطري قدر أُوقِيَّة فصل فِي الْحمى المحرقة وَهِي الْمُسَمَّاة فاريقوس إِن المحرقة على وَجْهَيْن: محرقة صفراوية يكون السَّبَب فِيهَا كَثْرَة العفونة إِمَّا فِي دَاخل عروق الْبدن كُله أَو فِي الْعُرُوق الَّتِي تلِي نواحي الْقلب خَاصَّة أَو فِي عروق نواحي فَم الْمعدة أَو فِي الكبد وَإِمَّا بلغمية وَتَكون من بلغم مالح قد عفن فِي الْعُرُوق الَّتِي نواحي الْقلب كَمَا قَالَ بقراط فِي ابتذيميا وَإِنَّمَا يكون البلغم المالح كَمَا علمت من مائية البلغم مَعَ الصَّفْرَاء الحادة. فمّكون الصَّفْرَاء الَّتِي تتعفن نارية مائية أَي مُخَالطَة للمائية الْكَثِيرَة. وَلما كَانَت المحرقة أشدّ أعراضاً من الغبّ وَجب أَن تكون أقصر مُدَّة مِنْهَا والمشايخ

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 53

قَلما تعرض لَهُم الحميات المحرقة فَإِن عرضت لَهُم هَلَكُوا لِأَنَّهَا لَا تكون إِلَّا لسَبَب قوي جدا ثمَّ قواهم ضَعِيفَة. وَأما الشبَّان وَالصبيان فتعرض لَهُم كثيرا وَتَكون فِي الصّبيان أخفّ لرطوبتهم وَرُبمَا كَانَت فيهم مَعَ السبات لتثوير الأبخرة إِلَى الرَّأْس وَقد ذكر بقراط أَن من عرض لَهُ فِي الْحمى المحرقة رعشة فَإِن اخْتِلَاط الذِّهْن يحلّ عَنهُ الرعشة وَيُشبه أَن يكون ذَلِك لِأَن الدِّمَاغ يسخن جدا فيسخن العصب وَيُشبه أَن تكون محرقة وَيكون اخْتِلَاط الذِّهْن ينْحل عَنهُ بالرعشة لانتقاض الْموَاد إِلَى العصب وَأكْثر مَا تُفْضِي تُفْضِي بقيء أَو باستطلاق أَو عرق أَو رُعَاف. العلامات: علاماتها اللُّزُوم وخفاء الفترات وشدّة الْأَعْرَاض من خشونة اللِّسَان وَمن اصفراره أَولا وَمن اسوداده ثَانِيًا وَمن احتباس الْعرق إِلَّا عِنْد البحران وَشدَّة الْعَطش. قَالَ بقراط إِلَّا أَن يعرض سعال يسير فيسكّن ذَلِك الْعَطش يشبه أَن تكون شدَّة عطشهم بِسَبَب الرئة فَإِذا تحركت يَسِيرا بالسعال ابتلت بِمَا يسيل إِلَيْهَا من اللَّحْم الرخو. والحرارة فِي المحرقة فِي أَكثر الْأَمر لَا تكون قَوِيَّة فِي الظَّاهِر قوتها فِي الْبَاطِن. وَيكون النكس فِيهَا أخفّ مِنْهُ فِي غَيرهَا والكائنة من الصَّفْرَاء تشتد فِيهَا الْأَعْرَاض الرَّديئَة من السهر والقلق والاحتراق واختلاط الذِّهْن والرعاف والصداع وضربان الصدغين وغؤور الْعين واستطلاق الْبَطن بالصفراء الْمَحْضَة وَسُقُوط الشَّهْوَة وَإِذا عرضت للصبيان كَرهُوا الثدي وَلم يقبلوه وَفَسَد مَا يمصونه من اللَّبن وحمض. علاج المحرقة: علاجها هُوَ علاج الغب الْخَالِصَة. وَإِذا احتاجوا إِلَى استفراغ بِمثل مَا قيل فالتعجيل أولى. وَأما التَّام فَبعد النضج والفصد رُبمَا ألهبهم وَرُبمَا نفعهم إِن كَانَ هُنَاكَ كدورة مَاء وَحُمرَة لكنه يحْتَاج إِلَى تلطيف وتبريد أَشد وتبريد بِالْفِعْلِ لما يتناولونه. وَإِذا خفت سُقُوط الْقُوَّة فَلَا بدّ من تغذية وَإِن لم يشتهوها وخصوصاً فِيمَن يتحلّل مِنْهُ شَيْء كثير فَإِنَّهُم كثيرا مَا يصيبهم بوليموس أَي عمم الحسّ وَإِلَى تليين فِي الِابْتِدَاء أقوى وَإِلَى معالجات الْحمى الحادة الْمَذْكُورَة على جَمِيع الأنحاء الموصوفة وَقد يصلح أَن ينَام عِنْد فتور قَلِيل من الْحمى على مَاء التَّمْر الْهِنْدِيّ وَقد جعل فِيهِ قَلِيل كافور واستحمت لَهُم السكنجبين أَو حليب بزر البقلة الحمقاء أَو حليب بزر الْهِنْد. والبطيخ الرقي جيد لَهُم وَيعْتَبر فِي شربة المَاء الْبَارِد مَا ذَكرْنَاهُ فإنلم يكن مَانع سقِِي مِنْهُ وَلَو إِلَى الاخضرار وَرُبمَا أنساهم اخْتِلَاط الذِّهْن طلب المَاء فَيجب

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 54

أَن يجرعوا مِنْهُ كل وَقت قَلِيلا قَلِيلا جرعات كَثِيرَة وخاصة من يرى لِسَانه يَابسا جافاً وتعالج أعراضه المفرطة بِمَا ذَكرْنَاهُ فِي أَبْوَابهَا وَيجب أَن يتوقى عَلَيْهِم إفراط الرعاف فَإِنَّهُ مِمَّا يعظم فِيهِ الْخطب عِنْدهم وَيجب أَن تراعى نفسهم وَلَا تدع نواحي الصَّدْر أَن تشنج وَيجب أَن تحفظ رؤوسهم بالخلّ ودهن الْورْد والصندل وَمَاء الْورْد والكافور وَنَحْو ذَلِك. والتنطيل بالسلاقات الْمَطْبُوخ فِيهَا مَا ذَكرْنَاهُ وَإِذا اشْتَدَّ بهم السهر فعالجهم وَلَا بَأْس بسقي شراب الخشخاش وَلَو من الْأسود فِي مثل هَذِه الْحَال وَفِي اَخره يسقى الأقراص الَّتِي تصلح لَهُ مثل: أَقْرَاص الكافور. وَفِي ذَلِك الْوَقْت يوافقهم السكنجبين بحليب بزر القثد وبزر الهندبا وبزر الحمقاء من كل وَاحِد دِرْهَمَيْنِ والسكنجنبين من خَمْسَة وَعشْرين إِلَى خَمْسَة وَثَلَاثِينَ على مَا ترى فَإِن كَانَ هُنَالك إسهال فأقراص الطباشير الممسكة. قرص جيد مجرب: يُؤْخَذ طباشير وَورد من كل وَاحِد دِرْهَمَانِ وَنصف زعفران وزن دانق بزر بقلة الحمقاء وبزر الهندبا من كل وَاحِد وزن ثَلَاثَة دَرَاهِم بزر القرع وبزر القثاء من كل وَاحِد وزن دِرْهَمَيْنِ صندل وزن دِرْهَم وَنصف رب السوس ونشا من كل وَاحِد وزن أَيْضا: ورد وزن أَرْبَعَة دَرَاهِم بزر الْخِيَار والبطيخ والقثاء والبقلة الحمقاء من كل وَاحِد وزن دِرْهَمَيْنِ زعفران دانقان كافور دانق وَنصف صمغ ونشا وكثيراء وَرب السوس من كل وَاحِد دِرْهَم الشربة مِنْهُ وزن دِرْهَمَيْنِ. وَإِذا انحط انحطاطاً بيِّناً فَلَا بَأْس بالحمام المائل مَاؤُهُ إِلَى الْبرد وَأحب مَا يكون الحمّام مِنْهُم لمن حماه من البلغم المالح. فصل فِي حمّى الدَّم قد ظن جالينوس أَنه لَا تكون حمى الدَّم عَن عفونة الدَّم. فَإِن الدَّم إِذا عفن صَار صفراء وَلم يكن دَمًا فَتكون الْحمى حِينَئِذٍ صفراوية لَا دموية وَتَكون المحرقة الْمَذْكُورَة أَو الغبّ وتعالجها بذلك العلاج. وَهَذَا القَوْل مِنْهُ خلاف قَول أبقراط وَخلاف الْوَاجِب وَأكْثر الْغَلَط فِيهِ من قَوْلهم: إِذا عفن صَار صفراء. فَإِن هَذَا القَوْل يُوهم مَعْنيين: أَحدهمَا أَنه إِذا عفن يُؤَدِّي إِلَى أَن يصير بعد العفونة صفراء كَمَا يُقَال أَن الْحَطب إِذا اشتعل صَار رَمَادا وَالثَّانِي أَنه إِذا عفن يكون حَال مَا هُوَ عفن صفراء كَمَا يُقَال أَن الْخشب فِي حَال مَا يسخن يصير رَمَادا. فلننظر فِي كل وَاحِد من المفهومين فَأَما الْمَفْهُوم الأول فَهُوَ فَاسد المأخذ من وُجُوه ثَلَاثَة: أَحدهَا: أَن الدَّم إِذا عفن اسْتَحَالَ رقيقَة إِلَى صفراء رَدِيئَة وكثيفه إِلَى سَوْدَاء فَلَيْسَ بكليته يكون صفراء وَالثَّانِي: أَن ذَلِك يكون بعد العفونة ونظرنا فِي حَال العفونة وَالثَّالِث: أَنه بعد ذَلِك يكون صفراء لَا يدْرِي هَل فِيهَا عفونة أَو لَيست فَإِن

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 55

إِلَى ليثرغش وَقد تنْتَقل إِلَى الجدري والحصبة وَإِذا عرض فِيهَا سبات وانتفاخ بطن يَجِيء مِنْهُ كصوت الطبل فَلَا يحطه الإسهال مَعَ تململ وَكَانَ الإسهال لَا ينفع ثمَّ خرج حصف أَخْضَر عريض خَاصَّة فَهُوَ من عَلَامَات الْمَوْت. العلامات: عَلَامَات الْحمى الدموية: لُزُوم الْحمى وَحُمرَة الْوَجْه وَالْعين وانتفاخ الأوردة والصدغين وامتلاء تَامّ من غير نافض وَلَا عرق إِلَّا عِنْد البحران وَكَثِيرًا مَا أجراها جالينوس مجْرى حميات الْيَوْم وَيرى جالينوس أَن حمى الدَّم يصحبها حكاك فِي الْأنف وَفِي المحاجر وتضيق النَّفس وَكَثِيرًا مَا يَقع عَلَيْهِم سبات وعسر كَلَام وَهُوَ رَدِيء وَكَذَلِكَ أورام الْحلق واللوزتين واللهاة وسيلان الدُّمُوع وحرارتها كَثِيرَة رطبَة بخارية حمامية غير قشفة كَمَا فِي المحرقة ونبضها عَظِيم لين قوي ممتلىء سريع متواتر جدا مُخْتَلف غير كثير الِاخْتِلَاف وَأَقل اخْتِلَافا وَسُرْعَة مِمَّا فِي المحرقة وَالْغِب وَلَيْسَت حَرَارَتهَا فِي حد المحرقة وَالْغِب لعدم العفونة. وَمَا كَانَ مِنْهَا عَن عفن فحرارته وأعراضه أَشد وعلاجه أصعب فَهُوَ أشبه بالمحرقة. وَأما رقة الدَّم وغلظه فتعرف بِمَا يخرج مِنْهُ والسونوخس الغليانية أشبه شَيْء فِي إبتدائها بحمى الْيَوْم لَكِن حَرَارَتهَا قَليلَة اللذع والأذى وَكَانَ أَكثر تأثيرها بِقرب الْقلب وَيحدث مِنْهُ التلهث والربو. وَأما العفنة فمستوية أَو شَبيهَة بالمتسوى فِي الْأَكْثَر. وَأما عَلَامَات انتقالها فعلامات كل مَا ينْتَقل إِلَيْهِ من الخناق وَمن أورام الْحلق واللوزتين وَقد عرفتها وعلامات الجدري ستعلم. وعلامات السرسام والصداع واختلاط الذِّهْن وَغير ذَلِك قد علمت. وَأما عَلَامَات طولهَا فَمثل مَا عَلمته من تَأَخّر عَلامَة النضج وانخراط الْوَجْه وَاخْتِلَاف حَالهَا فِي مدَّتهَا من التزيّد وَالْوُقُوف وَالنُّقْصَان حَتَّى تكون كَأَنَّهَا مفترة فَإِن ذَلِك دَلِيل على أَن الدَّم مَمْلُوء خلطاً فجاً. وَأما مُدَّة بحرانها فَيدل عَلَيْهَا ظُهُور عَلَامَات النضج إِن تَأَخّر إِلَى بعد الثَّالِث وَالرَّابِع لم يجرن فِي السَّابِع وَكَثِيرًا مَا يكون بحرانها فِي الرَّابِع. علاج حمى الدَّم: الْغَرَض فِي علاج حمى الدَّم هُوَ: استفراغ الْكَثْرَة إِلَى الغشي وتغليظ جَوْهَر الدَّم إِن كَانَ رَقِيقا جدا مائياً أَو صفراوياً وتبريده وتنقيته

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 57

صفة مطبوخ جيد مجرب: يُؤْخَذ غافت خَمْسَة أصل السوس وأصل السوسن ونانخواه من كل وَاحِد ثَلَاثَة بزر الكرفس والرازيانج من كل وَاحِد أَرْبَعَة ورد خَمْسَة يطْبخ على الرَّسْم الْمَعْلُوم وَأَيْضًا: الْأُصُول الثَّلَاثَة من كل وَاحِد عشرَة. أنيسون وبزر الكرفس من كل وَاحِد دِرْهَمَانِ شكاعى وباذاورد وغافت وأفسنتين من كل وَاحِد خَمْسَة قنطوريون ثَلَاثَة يطْبخ هـ يشرب مِنْهُ أَربع أَوَاقٍ. أُخْرَى: يُؤْخَذ حشيش الغافت شاهترج شكاعى باذا ورد أفسنتين من كل وَاحِد خَمْسَة زبيب عشرَة إهليلج أصفر عشرَة وَهَذَا للمشايخ وَالْغَالِب عَلَيْهِ الصَّفْرَاء أوفق والغاريقون إِذا استف مِنْهُ إِلَى دِرْهَم وَدِرْهَم وَثلث أَيَّامًا منع تطاول الْعلَّة يستف مِنْهُ أَو يمزج بِعَسَل وَيشْرب وبزر الأنجرة بعد النضج عَجِيب جدا سفيفاً أَو بِعَسَل. وَأما الجذب لَهُ صوب الإسهال فَيجب أَن يُزَاد فِيهِ بِسَبَب ضعف الكبد ريوند وبزر الكشوث وبسبب ضعف الْمعدة المصطكى والأنيسون وبسبب الطحال وغلظة أصل الْكبر وأسقولوقندريون فَإِنَّهُ كثيرا مَا يصحب هَذِه الْعلَّة طحال وَرُبمَا احْتِيجَ إِلَى أَن يُزَاد لأَجله سعد وحبّ البان وحلبة وَمَعَ ذَلِك تراعى حَال شدَّة الْحمى لِئَلَّا يَقع إفراط تسخين. وَأما المستفرغات الَّتِي هِيَ أقوى الْمُحْتَاج إِلَيْهَا فِي هَذِه الْعلَّة عِنْد النضج فَمن ذَلِك أَن تزاد الشربة من حب التربد وَيسْتَعْمل الحقن القوية وَمن ذَلِك هَذَا الْحبّ على هَذِه الصّفة: ونسخته: يُؤْخَذ مصطكي دانق أيارج فيقرا نصف عرهم عصارة الأفسنتين ربع دِرْهَم شَحم الحنظل دانق غاريقون نصف دِرْهَم يحبّب بالسكنجبين العسلي ويُسقى وَمن ذَلِك حبّ المصطكى وَالصَّبْر. وَإِذا كَانَت الْمَادَّة إِلَى الْحَرَارَة أَخذ من أَقْرَاص الطباشير المسهل ثَلَاثَة أَقْرَاص وَمن التربد مِثْقَال وَمن السقمونيا نصف مِثْقَال وَمن عصارة الغافت مثقالان ويسقى بِقدر الْقُوَّة. وَأَيْضًا: يُؤْخَذ غافت أفسنتين برشاوشان إهليلج شاهترج زبيب منقّى بِالسَّوِيَّةِ يسقى بِقدر الْحَاجة وَإِن لم يحْتَمل الْبدن الإسهال أقبل على الملطّفات وعَلى المدرات والمعرقات وَمن جملَة مَا يحْتَاج إِلَيْهِ حِينَئِذٍ نَقِيع الصَّبْر بالعسل. فَإِذا انحطت الْعلَّة لم يكن حِينَئِذٍ بِدُخُول الْحمام قبل الطَّعَام بَأْس. وَأما أغذيتهم: أما اللطيفة فَمثل الْخلّ وَالزَّيْت وَرُبمَا جعل فِيهِ قَلِيل مري وخصوصاً فِي آخِره. وَأما الَّتِي هِيَ أقوى فالطياهيج والفراريج والقباج وَنَحْوهَا بعد الانحطاط وَيجب أَن يَجْعَل فِيهَا وخصوصاً عِنْد النضج مَا فِيهِ تقطيع مثل: الخلّ والخردل والمري وَإِذا كَانَ البلغم حامضاً رديئاً لزجاً فالكراث وَمَاء الحمص من أَجود الأغذية لَهُم إِذا جعل فِيهِ كمون وشبث وزيت وَأَيْضًا بوارد تتَّخذ من السلق والمري والخلّ وَالزَّيْت المغسول الكوامخ مثل: كامخ الْكبر وكامخ الشبث والصعتر والأنجذان والهليون. ويجتنب الْبُقُول الَّتِي فِيهَا تبريد وترطيب وَوقت الْغذَاء بعد فتور

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 67

الْقُوَّة وضعفها تَدْبِير مَا سلف ذكره وَمن الْأَدْوِيَة الجيدة لَهُم أَقْرَاص الْعشْرَة وَأَيْضًا من الْأَدْوِيَة الجيدة المجربة لَهُم دَوَاء بِهَذِهِ الصّفة. ونسخته: يُؤْخَذ ورد سِتَّة ربّ السوس وشاهترج وسنبل من كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم مصطكي ثَلَاثَة كهربا ثَلَاثَة أنيسون اثْنَان. أُخْرَى: وَأَيْضًا أَقْرَاص الغافت. ونسختها: يُؤْخَذ غافت أَرْبَعَة دَرَاهِم ورد دِرْهَم وَثلث وطباشير دِرْهَمَانِ وَنصف. وَأَيْضًا يُؤْخَذ غافت ثَلَاث أواقي ورد نصف رَطْل سنبل نصف رَطْل طباشير أَربع أواقي وَأَيْضًا قرص أفسنتين. ونسخته: يُؤْخَذ أفسنتين أسارون بزر الكرفس أنيسون لوز مر شكاعى باذاورد عصارة الغافت مصطكي وسنبل من كل وَاحِد إثنان يَجْعَل أقراصاً على الرَّسْم الْمَعْلُوم. علاج أنفيالوس وليفوريا: علاجهما قريب من علاج مَا ذكرنَا قبلهمَا وهما أَيْضا متقاربا الطَّرِيقَة وَيجب أَن يبْدَأ أَولا بالسكنجبين العسلي والسكري وَقد يُؤمر فيهمَا أَيْضا بربّ الحصرم الْمَطْبُوخ بالعسل وبشراب الْورْد ثمَّ يتدرّج من طَرِيق سقِِي البزور ومياهها إِلَى نَقِيع الصَّبْر وأقراص الْورْد بالمصطكى وَحب الصَّبْر وأيارج فيقرا وَحب الغافت وَيجب فيهمَا جَمِيعًا أَن يعتنى بالمعدة وَيسْتَعْمل الْقَذْف بِمَاء اللوبيا والفجل والشبث والفودنج والمدرّات. وَمن المسهّلات النافعة مِنْهُمَا مَا يتَّخذ من الهليلج الْأسود والأصفر والتربد وَالسكر وَمِمَّا ينفع مِنْهُمَا نفعا بليغاً. الحقن المائلة إِلَى الحدة الْوَاقِع فِيهَا لبّ القرطم والقنطوريون الدَّقِيق والشبث والبابونج والحسك وإكليل الْملك والمريّ وَالْعَسَل وتدبير ليفوريا يحْتَاج إِلَى رفق أَكثر من تَدْبِير الْأُخْرَى. علاج الحمّى الغشيية الخلطية: هَذِه الحمّى صعبة العلاج وَالْوَجْه فِي علاجها الاستفراغ مندرجاً من اللطيفة إِلَى القوية وخصوصاً إِذا كَانَت الطبيعة لَا تجيب من نَفسهَا فَإنَّك بالحقن تنقّي مَا فِي المعا وَالْعُرُوق الْقَرِيبَة مِنْهَا من الْفضل وتستعمل فِي الْبَاقِي التلطيف بالدلك وَقد زعم جالينوس أَنه عجز عَن استفراغ أَكْثَرهم إِلَّا بالدلك وَأحسن الْوُجُوه فِي دلكهم أَن يبْدَأ من الفخذين والساقين منحدراً من فَوق إِلَى أَسْفَل يسْتَعْمل فِي ذَلِك مناديل خشنة ساحجة للجلد ثمَّ ينْتَقل إِلَى الْيَدَيْنِ نازلاً من الْمنْكب إِلَى الكفّ بِحَيْثُ يحمّى الْجلد ثمَّ الظّهْر والصدر ثمَّ يعاود السَّاقَيْن وَيرجع إِلَى النظام الأول وَتجْعَل نصف زمانهم للدلك وَنصف زمانهم للتنويم إِن أمكن. وَبِالْجُمْلَةِ قانون علاجهم تلطيف غير مسخّن جدا وَمِمَّا يَنْفَعهُمْ من الملطّفات مثل مَاء الْعَسَل وخصوصاً مَعَ قُوَّة من الزوفا أَو من بزر الكرفس فِي الغدوات وَنَحْوه. فَإِن كَانَ هُنَاكَ

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 69

والنافض وحدة الحمّى أَو أَن يتَنَاوَل ثوماً وَعَسَلًا وَيشْرب السكنجبين العسلي ويتملى طَعَاما ثمَّ يتَنَاوَل مَاء حاراً ويتقيأ فَإِذا انْقَضتْ النّوبَة تعشّى بِشَيْء يسير واستحمّ غداء وَأَن يتَنَاوَل قبل النّوبَة بِخمْس سَاعَات طَعَاما ليتقيأ فَإِنَّهُ رُبمَا نفع ذَلِك. وَإِن لم يتقيأ والقيء قبل النّوبَة لأي خلط كَانَ يُخَفف النّوبَة أَو يقلعها. وَمن التَّدْبِير الْجيد أَن يَصُوم يَوْم النّوبَة إِن لم يكن مَانع وَلَا يتَنَاوَل حَتَّى تَنْقَضِي النّوبَة وَيدخل الْحمام فِي الْيَوْم الثَّانِي. مِقْدَار مَا يلتذ بِهِ الْبدن ويترطّب دون مبلغ مَا يثور فِيهِ خلط وَفِي الْيَوْم الثَّالِث يسْتَعْمل الْقَيْء لما يكون فضل من الطَّعَام وَمَا يكون حلله الْحمام على أَنه يَنْبَغِي لَهُ أَن يسْتَعْمل الْقَيْء فِي يَوْم النّوبَة أَيْضا فَإِن كَانَت السَّوْدَاء دموية انْتفع بالفصد من عرق الباسليق ثمَّ باستفراغ لطيف بِمَا نفع فِيهِ من منقيات الدَّم من قوى الشكاعى والباذاورد والبسفايج والشاهَتُرج والهليلج الكابلي وَهَذَا الْجِنْس سريع الْقبُول للعلاج. وَإِن كَانَت السَّوْدَاء صفراوية فَعَلَيْك بالتبريد والترطيب الْبَالِغين من الْأَدْوِيَة والأغذية وَاسْتِعْمَال المَاء المعتدل جُلُوسًا فِيهِ واغتسالاً بِهِ وَيكون تليين طَبِيعَته فِي الِابْتِدَاء بِمثل مَا يكون من البنفسج. وَمَا يكون من مَاء الْجُبْن مَعَ قُوَّة من بسفايج أَو سكنجبين أفتيموني وشراب الْورْد وَمَاء اللبلاب وَالْخيَار شنبر وَأما إِطْلَاقه التَّام فَرُبمَا يَتَيَسَّر بعد عشْرين لِأَن النضج يظْهر فِيهِ أَي إِذا كَانَت الْمَادَّة سَوْدَاء صفراوية ثمَّ يتدرج إِلَى مَا يلطف وَيقطع. وان احْتِيجَ إِلَى إصْلَاح معدته فبمروخات من أدهان وَمن أطلية لَا يُجَاوز بهَا قوى البابونج وورق الأفسنتين وأكليل الْملك وَنَحْوه وَالصَّوْم الْكثير حَتَّى فِي يَوْم الدّور أَحْيَانًا مَا لَا يُوَافقهُ وَإِن كَانَ يَوْم الدّور يقْتَصر عَلَيْهِم من الْغذَاء بِقَلِيل تافه. وَمن المقيئات النافعة فِيهِ طبيخ الهليلج والأفتيمون والسنا فِي السكنجبين الْمَطْبُوخ فِيهِ بنفسج وَرُبمَا سقوه الحلتيت على الرِّيق خُصُوصا يَوْم النّوبَة وقيؤه إِن غثت نَفسه. وَإِن كَانَت السَّوْدَاء بلغمية فزع إِلَى الجلنجبين العسلي بمياه الكرفس والرازيانج وَنَحْوه. وَإِن احْتِيجَ إِلَى تليين خلط بِهِ فِي الِابْتِدَاء قُوَّة مُطلقَة للبلغم من قوى التربد والبسفايج ودرج يَسِيرا إِلَى قُوَّة من الغاريقون وقيء بالسكنجبين الْبزورِي العسلي وَنَحْوه إِلَى أَن يَأْخُذ فِي النضج وَيكون تكميده الْمعدة وتضميدها بِمَا هُوَ أقوى حَتَّى بِالتَّمْرِ والتين وَنَحْوه وَكَذَلِكَ تمريخه بأدهان حارة إِلَى دهن الْقسْط وَرُبمَا احْتِيجَ إِلَى تقيئه بسكنجبين فِيهِ قُوَّة الخربق الْأَبْيَض بل رُبمَا احْتِيجَ أَن يسقى الخربق الْأَبْيَض فِي الفجل أَو قُوَّة الخربق فِي الفجل أَو الخربق بِحَالهِ إِذا لم يخف حَال ضعف الْقُوَّة. وَإِن كَانَت السَّوْدَاء سوداوية صرفة من قبيل عكر الدَّم فيصلح إسهاله فِي الأول بِمَاء اللبلاب والفانيذ وَيصْلح اسْتِعْمَال الجلنجبين العسلي والسكري وَفِي آخِره يستفرغ بِمثل طبيخ الهليلج الْأَصْفَر وَالْأسود والشاهتزج وَالزَّبِيب فَإِذا نَضِجَتْ الْعلَّة فللفصد حِينَئِذٍ أَيْضا

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 74

من كل وَاحِد خَمْسَة دَرَاهِم وَمن بزر الحماض وبزر البقلة والورد والسنبل وبزر الكشوث والأنيسون وبزر الكرفس وأصل الْكبر وَحب البان وبزر الرازيانج من كل وَاحِد أَرْبَعَة يعجن بِمَاء الكرفس ويقرص ويسقى بِمَاء الرازيانج والهندبا والكشوث. وَهَذَا الدَّوَاء نَافِع من وُجُوه كَثِيرَة إِذا نَضِجَتْ الْمَادَّة. ونسخته: يُؤْخَذ مرّ سَبْعَة وَعشْرين درهما سنبل ثَلَاثَة عشر درهما فطراساليون خَمْسَة عشر درهما أنيسون عشرَة دَرَاهِم عَاقِر قرحا قسط فقاح الأذخر خَمْسَة خَمْسَة يعجن بشراب عَتيق أَو بِعَسَل الزنجبيل والشربة مثل جوزة. وَقد يسقون فِي آخِره الناقهين وَعند قلَّة التأذي بهَا وَكَثْرَة الْحَرَارَة مَعَ تلطيف الْمَادَّة دَوَاء بِهَذِهِ الصّفة. ونسخته: يُؤْخَذ من بزر البنج أَو اليبروح قِيرَاط وَمن الحلتيت قريب من ثَلَاث باقليات وَمن هَذَا الْقَبِيل أَيْضا أَن يُؤْخَذ من الفوذنج البستاني أَرْبَعَة مَثَاقِيل وَمن بزر الأنجرة عشرُون مِثْقَالا وَمن الأفيون مِثْقَال يقرّص أقراصاً صغَارًا جدا والشربة دِرْهَم وَمِمَّا هُوَ جيد لَهُم اسْتِعْمَاله بعد ظُهُور أثر النضج إِلَى آخِره أَن يُؤْخَذ من الزَّبِيب الغساني أَو الْهَرَوِيّ وَمن الثوم الْبري وَمن الآس الطري من كل وَاحِد جُزْء يطْبخ فِي المَاء طبخاً بعد أَن ينقع فِيهِ ثمَّ يغلى بالاستقصاء ويصفى ويسقى مِنْهُ أُوقِيَّة وَأَيْضًا بزر الكرفس أنيسون قردمانا من كل وَاحِد خَمْسَة دَرَاهِم صعتر بري غافت من كل وَاحِد سَبْعَة دَرَاهِم نانخواه أَرْبَعَة شكاعى ثَلَاثَة زبيب عشرَة يطْبخ بِثَلَاثَة أَرْطَال مَاء إِلَى أَن يرجع إِلَى رَطْل. وَمِمَّا هُوَ جيد لَهُم أَن يُؤْخَذ من النانخواه وَمن السنبل وَمن الفوذنج من كل وَاحِد عشرَة دَرَاهِم وَمن الكراويا والأنيسون من كل وَاحِد سَبْعَة دَرَاهِم وَمن الحلتيت وزن خَمْسَة دَرَاهِم وَمن الزنجبيل وزن أَرْبَعَة دَرَاهِم وَمن السليخة وزن ثَلَاثَة دَرَاهِم يعجن ذَلِك بالكفاية من الْعَسَل والشربة مِنْهُ وزن دِرْهَم بِمَاء الكرفس والرازيانج. وَأَيْضًا قرص بِهَذِهِ الصّفة: يُؤْخَذ عصارة الغافت عشرَة أَجزَاء أسقولوقندريون طباشير رازيانج سنبل زعفران من كل وَاحِد خَمْسَة دَرَاهِم لَك وراوند من كل وَاحِد أَرْبَعَة بزر الحمقاء وبزر القثاء من كل وَاحِدَة سِتَّة يقرّص بِمَاء الكرفس ويسقى بالسكنجبين وَأَيْضًا للبلغمي. ونسخته: يُؤْخَذ مرّ خَمْسَة وَثُلُثَانِ زعفران فطراساليون من كل وَاحِد خَمْسَة سنبل أَرْبَعَة وَنصف جندبيدستر ثَلَاثَة أنيسون ثَلَاثَة وَنصف بزر الكرفس كراويا من كل وَاحِد أَرْبَعَة حَماما قشور السليخة ميعة من كل وَاحِد دِرْهَمَانِ وَثلث ساليوس أدرومون المعجون من كل وَاحِد دِرْهَم وَثُلُثَانِ وَإِذا اشْتَدَّ النافض كَانَ الْقَيْء بِمَاء فاتر وسكنجبين نَافِعًا من ذَلِك فَإِن لم يجب قواه بِمَا سلف ذكره بِحَسب الْوَقْت والتبخير بنطول طبخ فِيهِ الشيح والبابونج وَنَحْوه مَحْفُوظًا بكسية تجمع السخونة. فِي ذكر مسهلات يَحْتَاجُونَ إِلَيْهَا بعد النضج. يُؤْخَذ من الهليلج الكابلي سِتَّة أفتيمون أفسنتين من كل وَاحِد خَمْسَة دَرَاهِم هليلج أصفر عصارة غافت إملج من كل وَاحِد أَرْبَعَة بزر الكرفس أنيسون بزر الرازيانج من كل وَاحِد دِرْهَمَانِ يتَّخذ مِنْهُ طبيخ فيسهل بِرِفْق. أُخْرَى: أَو يُؤْخَذ من القشمش وزن عشرَة دَرَاهِم وَمن الهليلج الكابلي والأفتيمون من كل وَاحِد وزن ثَمَانِيَة وَمن الشاهترج وزن سَبْعَة درأهم وَمن الشكاعى والقنطريون الغليظ وزن سِتَّة دَرَاهِم وَمن الغافت وأصل الأذخر من كل وَأحد وزن خَمْسَة يطْبخ بِخَمْسَة أَرْطَال مَاء حَتَّى يعود إِلَى رَطْل. صفة حبّ خَفِيف: إِذا اسْتعْمل فِي كل خَمْسَة أَيَّام مرّة كَانَ نَافِعًا فِيهَا وَهُوَ مجرب. ونسخته: يُؤْخَذ أفتيمون تَرَبد عشرَة عشرَة كراويا أنيسون سَبْعَة سَبْعَة نانخواه ثَمَانِيَة بزر الكرفس والرازيانج ثَلَاثَة ثَلَاثَة بسفايج سِتَّة غاريقون أَبيض ثَمَانِيَة ملح هندي خَمْسَة أيارج فيقرا أحد عشر درهما يحبب بِمَاء النعناع والشربة مِنْهُ دِرْهَم وَنصف. وَإِذا كَانَت الْمَادَّة بلغمية نفع هَذَا الْحبّ. ونسخته يُؤْخَذ أفتيمون نانخواه غاريقون من كل وَاحِد ثَمَانِيَة دَرَاهِم بزر الكرفس أنيسون بزر الرازيانج من كل وَاحِد ثَلَاثَة ملح نفطي خَمْسَة أيارج تَرَبد من كل وَاحِد عشرَة الشربة وزن دِرْهَمَيْنِ وَنصف وَإِذا كَانَ مَعَ وجع الطحال انْتفع بِهَذَا الدَّوَاء ويسهل بِرِفْق. ونسخته: يُؤْخَذ

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 76

ملح سواهَا ودعها لينسد بهَا طَرِيق الفقء ثمَّ ملحها وَلَا تملح قبل تَمام النضج فَإِن ذَلِك رُبمَا أحدث ورماً ووجعاً شَدِيدا والتمليح أَمر لَا بُد مِنْهُ بعد أَن ينضج وَذَلِكَ بِمَاء ملح فِيهِ قُوَّة من زعفران وَإِن كَانَ ذَلِك المَاء مَا الْورْد فَهُوَ أَجود وَإِن كَانَ مَاء طُبخ فِيهِ الْورْد والطرفاء والعدس ثمَّ ملّح فَهُوَ غَايَة وخصوصاً إِن جعل فِيهِ أَيْضا كافور وصندل فَإِن التمليح ينضج ويجفف وَيسْقط بِسُرْعَة والتدخين بالطرفاء نَافِع جدا وَفِي الشتَاء يجب أَن تواصل الْوقُود من الطرفاء وَإِذا كَانَ الجدري شَدِيد الرُّطُوبَة فَلَا بُد من التدخين بالآس وورقه وَمن التَّدْبِير الْجيد عِنْد نضج الجدري والاهتمام بتجفيفه أَن ينوِّم المجدور على دَقِيق الْأرز والجاورس وَالشعِير والباقلا وأوفقه أَن يَجعله حَشْو مضربة سخيفة تنفذ فِيهَا الْقُوَّة وورق السوس جيد فِي ذَلِك والدهن رَدِيء فِي هَذَا الْوَقْت أَيْضا لِأَنَّهُ يمْنَع الْجَفَاف. وَإِذا أَخذ الجدري يجفّ فَيجب أَن يطلى بالمعينة عَلَيْهِ كالأدقة الْمَذْكُورَة مَعَ قُوَّة من الزَّعْفَرَان وَإِذا عرضت قُرُوح من الجدري نفعهم المرهم الْأَبْيَض وخصوصاً مخلوطاً بِشَيْء من الكافور وحكاكة أصل الْقصب بِمَاء الْورْد أَو حكاكة عروق شجر الْخلاف أَو شَجَرَة الزعرور. وَرُبمَا نفع نثر الاسفيذاج والمرداسنج وَإِذا كَانَت فِي الْأنف خشكريشة نفع القيروطي الْمُتَّخذ بدهن الْورْد الْخَالِص مَعَ قُوَّة الاسفيذاج والاقليما وَاسْتِعْمَال الدّهن بعد الْجَفَاف وَعند التقرّح جيد أما عِنْد الْجَفَاف فِيمَا يسْقط بِسُرْعَة وَأما عِنْد التقرّح فَلِأَنَّهُ مَادَّة المراهم والمرهم الْأَحْمَر جيد القروح الجدري. فصل فِي مُرَاعَاة الْأَعْضَاء وحياطتها عَن آفَة الجدري والحصبة الْأَعْضَاء الَّتِي يجب أنتوقّى آفَة الجدري هِيَ الْحلق وَالْعين والخياشيم والرئة والأمعاء فَإِن هَذِه الْأَعْضَاء هِيَ الَّتِي تتقرّح. فَأَما الْعين فَرُبمَا ذهبت وَرُبمَا عرض عَلَيْهَا بَيَاض. وَأما الْحلق فَرُبمَا عرض فِيهِ خناق وَرُبمَا عرض من القروح مَا يمْنَع البلع فِي المريء وَرُبمَا أدّى إِلَى أَكلَة هُنَاكَ قتّالة. وَأما الخياشيم فَرُبمَا عرض فِيهَا قُرُوح تسدّ مجْرى النسيم. وَأما الرئة فَرُبمَا عرض فِيهَا من بثور الجدري الحصبة ضيق نفس شَدِيد وَرُبمَا أوقعت فِي السلِّ إِذا قرحت. وَأما الأمعاء فَرُبمَا عرض فِيهَا سحج يعسر تلافيه. وَأما حفظ الْعين فأجوده أَن تكحل الْعين بالمري وَمَاء الكزبرة وَقد جعل فِيهِ سمّاق وكافور وخصوصاً فِي أول يَوْم والمري أَيْضا وَحده وَكَذَلِكَ تكحل بكحل مربى بِمَاء الكزبرة وَمَاء السمّاق مجعول فِيهِ كافور وعصارة شَحم الرُّمَّان جَيِّدَة أَيْضا فِي الأول وَأما إِذا ظهر فالكحل بِمَاء الْورْد والكافور أوفق فَنَذْكُر أَن الإكتحال بالنفط الْأَبْيَض جيد جدا فِي ذَلِك. ودهن الفستق مِمَّا تستعمله النِّسَاء فِي بِلَادنَا بعد الجدري وحدوث آفَة فِي الْعين فيقلع غمامة إِن كَانَت وَيصْلح الْعين والشياف الْأَبْيَض جيد عِنْد ظُهُور البثر. وَأما حفظ الْفَم وَالْحلق فَمثل مص الرُّمَّان

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 96

ومضغ حبه فِي الِابْتِدَاء ومصّ التوت الشَّامي والغرغرة بربه خُصُوصا إِذا أَخذ يشكي وجعاً فيهمَا وَحِينَئِذٍ يجب أَن يعلق رُبه شَيْئا بعد شَيْء. وَأما الخياشيم فبأطلية من الماميثا والصندل وربّ الحصرم والخل واستنشاق الْخلّ وَحده شَدِيد الْمَنْفَعَة. وَأما حفظ الرئة فَلَيْسَ لَهُ كلعوق من العدس لين مَعَ بزر الخشخاش. وَأما حفظ الأمعاء فَأكْثر مَا يجب أَن يحفظ بعد الِابْتِدَاء وَهُوَ بالقوابض وَإِذا بدا الاستطلاق فِي آخر الْعلَّة عولج بأقراص الطباشير فِي رب الريباس وأقراص بزر الحماض. فصل فِي قلع آثَار الجدري هَذَا سنتكلم فِيهِ أَيْضا مرّة أُخْرَى عِنْد كلامنا فِي الزِّينَة. وَأما الْآن فَنَذْكُر مَا هُوَ أوفق وَأَشد مُنَاسبَة مِمَّا يقْلع آثَار الجدري أصُول الْقصب المجفف دَقِيق الباقلا حكاكة خشب الْخلاف حكاكة أصُول الْقصب العنزروت بزر الْبِطِّيخ وقشوره المجففة الْأرز المغسول مَاء الشّعير بَيَاض الْبيض الطين المتخلخل المرداسنج السكر الطبرزذ النشا اللوز الحلو اللوز المرّ وَمن الأدهان: دهن السوسن دهن الفستق شَحم الْحمار بدهن الْورْد وَمَا يُشبههُ المَاء الَّذِي يكون فِي ظلف الْحمل الَّذِي يسوى فَإِنَّهُ غَايَة وَمِمَّا هُوَ أقوى زبد الْبَحْر حِجَارَة الفلفل الْقسْط الأشق الكندر الصابون البورق الْعِظَام المحرقة الْعِظَام البالية بزر الفجل دَقِيق الفجل المجفف الزراوند الترمس. وَمن المطعومات الجيدة المحسّنة للونه: الرُّمَّان الحلو الحمص الشَّرَاب الطيّب صفرَة الْبيض النميبرشت مرقة الدجج والقباج والفراريج والتدارج السمينة وَيجب أَن يديم صَاحبه الاستحمام وَمن المركّبات لذَلِك: تُؤْخَذ الْعِظَام المحرقة وبعر الْغنم الْعَتِيق والخزف الْجَدِيد والنشا وبزر الْبِطِّيخ والأرزّ المغسول والحمص من كل وَاحِد عشرَة وَمن حب البان والترمس والقسط والزراوند الطَّوِيل من كل وَاحِد خَمْسَة وَمن أصُول الْقصب الْيَابِس عشْرين يتَّخذ مِنْهُ طلاء بِمَاء الْبِطِّيخ أَو بِمَاء القنابر أَو مَاء الشّعير أَو مَاء الباقلا ويطلى بِهِ الْعُضْو يغسل من الْغَد بطبيخ البنفسج. آخر: يُؤْخَذ خزف جَدِيد عِظَام بالية أصُول الْقصب الْفَارِسِي نشا ترمس بزر الْبِطِّيخ أرز مغسول حب البان قسط أَجزَاء سَوَاء يتَّخذ مِنْهُ غمرة. وَأَيْضًا ترمس وحمص أسود. فصل فِي حميات الأورام قد علمت حَال الحميات الَّتِي تتبع الأورام الظَّاهِرَة وَإِنَّهَا فِي الْأَكْثَر تكون من جنس حميات الْيَوْم إِذْ كَانَت هَذِه الأورام فِي الْأَكْثَر إِنَّمَا تتأدى إِلَى الْقلب سخونتها دون عفونة مَا فِيهَا وَأكْثر هَذَا عَن أَسبَاب بادية فَأَما إِذا تأدت عفونتها إِلَى الْقلب لعظمها أَو لقربها فقد صَارَت الْحمى من غير جنس حمى يَوْم وَأكْثر أَمْثَالهَا إِنَّمَا تكون من أَسبَاب سَابِقَة بدنية وامتلاءات وَقد تكون من قُرُوح تتجه إِلَيْهَا مواد خبيثة وتحتبس فِي

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 97

وَقد يستقبح من الطَّبِيب الْعَالم بدلائل كل حمى وأعراضها أَن لَا يفْطن للتركيب من أول يَوْم أَو الثَّانِي وتركيب حمّى الدق مَعَ العفونة مِمَّا يشكل جدا لأَنهم يرَوْنَ فترات أَو ابتداءات للنافض والقشعريرة ومعاودات للعرق إِن كَانَت وأوقات جزئيه فيظنون أَن هُنَاكَ حميات عفونة فَقَط لَازِمَة أَو مركبة من لَازِمَة ومفترة وَقد يتوالى التَّرْكِيب حَتَّى تظهر حمى وَاحِدَة مُتَّصِلَة متشابهة تشبه سونوخس وَلَا يكون حِينَئِذٍ بُد من الرُّجُوع إِلَى الدَّلَائِل وَإِذا كَانَت النوائب قَصِيرَة لم يتلاحق اتصالها إِلَّا لأمر عَظِيم من كَثْرَة عَددهَا وخاصة فِيمَا فتراته طَوِيلَة. وَإِذا تركبت حميات مُخْتَلفَة مثل شطر الغب أقلع الأحدّ مِنْهُمَا وَبقيت المزمنة صرفة كَانَتَا مفترتين أَو لازمتين أَو مفترة ولازمة وَرُبمَا تركب مَعَ شطر الغب غب أُخْرَى وبلغمية وسوداوية فَإِن كَانَت مَعَ غب أقلعت الغب وخلص الشّطْر وان كَانَت مَعَ بلغمية أَو سوداوية أقلعت شطر الغب وخلصت البلغمية والسوداوية وَقد يَقع التَّرْكِيب فِيهَا على وَجه آخر وَهُوَ أَن تتركب مفترة ولازمة مختلفتا الْجِنْس أَو متفقتاه أَو متفقتا النَّوْع مثل غب دَائِرَة مَعَ غب لَازِمَة وكما أَنه قد تتركب مفترتان كَذَلِك قد تتركب لازمتان وَقد زَعَمُوا أَن لازمتين لَا يتركبان مثل غبين لِأَن الْمَادَّة إِذا كَانَت دَاخل الْعُرُوق لم يُمكن أَن يخْتَلف مَا يَقع فِيهِ العفن بل العفن يكون فاشياً فِي الْجَمِيع وَلَيْسَ هَذَا الرَّأْي مِمَّا يجب لَا محَالة عِنْدِي وَذَلِكَ لِأَن العفن يَبْتَدِئ لَا محَالة من مَوضِع ثمَّ يفشو ثمَّ تجْرِي أَحْكَام الاشتداد والتفتير على تَارِيخ العفن الأول وَتَكون لَهُ حركات بِحَسبِهِ فَلَا يبعد أَن يتَّفق عفن لَهُ سُلْطَان مَا يبتدىء فِي جُزْء من الْموَاد لَيْسَ سُلْطَان مَا يتبع غَيره بل يجْتَمع فِيهِ أَن يبتدىء وَأَن يتبع مَعًا فَيكون لَهُ تَارِيخ تفتير واشتداد وأصناف تركيب الحميات ثَلَاثَة: مداخلة ومبادلة ومشابكة. فالمداخلة أَن تدخل أَحدهمَا على الْأُخْرَى. والمبادلة أَن تدخل بعد إقلاعها. والمشابكة أَن تَأْخُذ مَعهَا. وَإِذا رَأَيْت حمى مطبقة وفيهَا نافض وَلَا عرق وَرُبمَا يَقع فِي نوافض كَثِيرَة عرق وَاحِد فاشهد بالتركيب. وَكَذَلِكَ إِذا رَأَيْت فِي المطبقة إفراطاً فِي برد الْأَطْرَاف والتقبض وَأما الْقَلِيل مِنْهَا فَرُبمَا كَانَ فِي المطبقة. فصل فِي شطر الغبّ إِن شطر الغبّ هِيَ حمى مركبة من حمّيين: إِحْدَاهمَا غبّ وَالْأُخْرَى بلغمية. فَيكون فِي يَوْم وَاحِد نوبَة للغبّ والبلغمية مَعًا إِمَّا على سَبِيل المشابكة والتوافي وَإِمَّا على سَبِيل الْمُبَادلَة والجوار وَإِمَّا على سَبِيل المداخلة والطروّ. وأصعب الْأَقْسَام تعرّفاً هُوَ الأول ثمَّ الثَّانِي وَقد تكون الحمّيان لازمتين لِأَن العفونتين داخلتان وَقد تَكُونَانِ دائرتين يقلعان لِأَن العفونتين خارجتان وَقد تكون الصفراوية لَازِمَة عفونتها دَاخِلَة والبلغمية بِالْخِلَافِ وَقد لَكون بِالْعَكْسِ. وَقد يجْعَلُونَ شطر الغبّ الْخَالِصَة الحمّى المركبة الَّتِي تكون من غبّ خَارِجَة وبلغمية دَاخِلَة وَمَا سوى هَذِه فيعدونه غير خَالِصَة. وَلَيْسَ ذَلِك مِمَّا يَنْبَغِي أَن يشْتَغل بِهِ فضل اشْتِغَال. وَرُبمَا كَانَت السَّابِقَة إِلَى العفونة هِيَ الصفراوية وَرُبمَا توافقا مَعًا وَأَيْضًا فَتَارَة

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 100

تكون الْمَادَّة الفاعلة للحمّى البلغمية أغلب وَتارَة الْمَادَّة الفاعلة للحمّى الصفراوية أغلب وَكَيف كَانَ فَإِن الْمَادَّة البلغمية تجْعَل نَوَائِب الصفراوية أطول وَأَبْطَأ بُحراناً والمادة الصفراوية تجْعَل نَوَائِب البلغمية بالضدّ وَرُبمَا امْتَدَّ شطر الغب مُدَّة طويِلة إِلَى تِسْعَة أشهر فَمَا فَوْقهَا وَقد يكون من شطر الغبّ مرض حاد وَقد يكون شطر الغبّ من أقتل الحمّيات لِأَنَّهَا تُؤدِّي إِلَى الدِّق وَإِلَى أمراض مزمنة عسرة. فصل فِي عَلَامَات شطر الغبّ أخصّ علاماتها وأولها وَإِن كَانَ لَا بدّ من قَرَائِن أُخْرَى هُوَ أَن تكون مُدَّة الْحمى فِي أحد الْيَوْمَيْنِ أطول من مُدَّة الغبّ وأسكن ثمَّ يكون الْيَوْم الآخر أخف نوبَة وَأَقل أعراضاً وَقد تَتَكَرَّر فِيهَا القشعريرة فِي أَكثر الْأَمر مرَارًا لما يعرض من تصارع الْمَادَّتَيْنِ أَو لدُخُول إِحْدَاهمَا على الْأُخْرَى وَرُبمَا وَقع هَذَا التكرير ثَلَاث مَرَّات وَقد تسخن أَعْضَاء مَا والقشعريرة ثَابِتَة بعد وَهَذِه الَّتِي هِيَ شطر الغب فَإِن الْبدن لَا ينقى مِنْهَا نقاءً تَاما وَيكون ابْتِدَاؤُهَا وتزيدها شديدي الإضطراب وخصوصاً إِذا كَانَ تشابك أَو كَانَ تدَاخل فِي مثل ذَلِك الْوَقْت وَحِينَئِذٍ يكون للقشعريرة عودات وَيكون الْمُنْتَهى طَويلا وَكلما ظَنَنْت أَن الْبدن قد تسخن والحمى هَذِه قد انْتَهَت وجدت قشعريرة معاودة وَذَلِكَ لمجاهدة الْأَعْرَاض بمجاهدة الأخلاط ومنتهى هَذِه الْحمى فِي الْأَوْقَات الْجُزْئِيَّة والكلية قبل مُنْتَهى البلغمية وأسرع مِنْهُ وَأَبْطَأ من مُنْتَهى المرارية لِأَن الْحَرَارَة لَا تنبسط إِلَّا بكد وخصوصاً فِي الأول وتشتد حدتها عِنْد الْمُنْتَهى وَكَذَلِكَ يكون الانحطاط طَويلا لما يعرض من وقفات توجبها مُنَازعَة إِحْدَى الْمَادَّتَيْنِ الْأُخْرَى وقلما تفتر بالعرق. وَهَذِه الْحمى فَإِن الْيَوْم الثَّالِث من أَيَّامهَا يشبه الأول وَالرَّابِع الثَّانِي. وَقد يَقع الِاسْتِدْلَال على شطر الغب من وُجُوه مُخْتَلفَة فقد يَقع من الْعَادَات وَقد يَقع من الْأَعْرَاض. والوقوع من الْعَادَات هُوَ مثل أَن يكون إِنْسَان تكْثر فِي بدنه الصَّفْرَاء وعفونتها. ثمَّ ترفه وَترك رياضات وَاسْتعْمل أغذية وأصنافاً من التَّدْبِير تولد البلغم أَو يكون الْإِنْسَان يكثر فِي بدنه البلغم وعفونته ثمَّ ارتاض كثيرا ويعرض لما يُولد الصَّفْرَاء من أَصْنَاف التَّدْبِير أَو أوجب السن فِيهِ ذَلِك بِأَن شبّ بعد صبا وَغَلَبَة رُطُوبَة أَو اكتهل بعد شباب وحدة مزاج. وَأما من الْأَعْرَاض فَمن مثل النبض وَالْبَوْل وبروز مَا يبرز من الْقَيْء وَالْبرَاز وَحَال النضج وعلاماته وَحَال للعطش وَحَال اللَّمْس وَحَال القشعريرة والنافض وأحوال الْأَوْقَات والنوائب. فَأَما النبض فَيكون فِيهِ أقل عظما وَسُرْعَة وتواترأً مِمَّا يكون فِي الغب وَأَقل فِي أضدادها مِمَّا يكون فِي البلغمية. وَأما الْبَوْل فَيكون بطيء النضج والقيء فَيكون مختلطاً من مرار وبلغم وَالْبرَاز مختلطاً من مرار وبلغم.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 101

عصارة الأفسنتين طباشير من كل وَاحِد وزن دِرْهَمَيْنِ يتَّخذ مِنْهَا أَقْرَاص. أُخْرَى للملتهب: ورد وزن سِتَّة بزر الحمّاض صمغ من كل وَاحِد أَرْبَعَة نشا ثَلَاثَة أَمِير باريس طباشير بزر الحمقاء من كل وَاحِد إثنان كثيراء زعفران سنبل راوند من كل أَقْرَاص أُخْرَى جَيِّدَة لصَاحب هَذِه الْحمى وخصوصاً إِذا كَانَ يشكو مَعَ ذَلِك إسهالاً وسعالاً. ونسخته: يُؤْخَذ سنبل الطّيب عود زعفران أَمِير باريس أَو عصارته من كل وَاحِد ثَلَاثَة راوند وزن أَرْبَعَة طباشير ورد بأقماعه لكّ صمغ مقلو كهربا من كل وَاحِد خَمْسَة دَرَاهِم بزر الحمّاض المقلو سِتَّة دَرَاهِم طين رومي سَبْعَة دَرَاهِم يتَّخذ مِنْهَا أَقْرَاص. نُسْخَة أُخْرَى جَيِّدَة: يُؤْخَذ ورد أَحْمَر سِتَّة دَرَاهِم أَمِير باريس صمغ بزر الحماض من كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم سنبل غافت طباشير نشا بزر الحمقاء حب القثّاء من كل وَاحِد وزن درهين بزر الهندبا بزر الكشوث من كل وَاحِد دِرْهَم وَنصف رب السوس دِرْهَم لَك راوند من كل وَاحِد نصف دِرْهَم يجمع ويقرض. حب جيد: هَذِه لعِلَّة وَلِجَمِيعِ المزمنات والحمّيات المؤذية للأحشاء وخصوصاً إِذا كَانَت الْمَادَّة البلغمية أغلب. ونسخته: يُؤْخَذ صَبر مصطكى هليلج أصفر راوند عصارة الغافت عصارة الأفسنتين ورد أَجزَاء سَوَاء زعفران نصف جُزْء يحبّب بِمَاء الهندبا والشربة مِنْهُ وزن دِرْهَمَيْنِ بالسكنجبين. نُسْخَة جَيِّدَة: وَتصْلح فِي وَقت النضج وتسهِّل. ونسخته: يُؤْخَذ صَبر مصطكي عصارة الغافت عصارة الأفسنتين ورد بِالسَّوِيَّةِ زعفران نصف جُزْء يحبب بِمَاء الهندبا والشربة فصل فِي النكس فَنَقُول قولا صَادِقا أَن النكس شرّ من الأَصْل والرأي أَن لَا يُبَادر فِيهِ إِلَى المعالجة حَتَّى يتَبَيَّن قيه وَجه الْأَمر فَإِنَّهُ فِي أَكثر الْأَمر خَبِيث.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 104

اللقوة والتشنج والاسترخاء وأوجاع الورك وَالظّهْر وَالركبَة واليرقان وداء الْفِيل والدوالي. وَاعْلَم أَن البحران الْكَائِن بالانتقال مَا لم يَقع الِانْتِقَال الَّذِي يبحرن بِهِ لم تقع الْعَافِيَة وَأما تقرر الِانْتِقَال خراجاً فِي عُضْو أَو شَيْئا آخر فَرُبمَا كَانَ بعد الْعَافِيَة وَأحمد الِانْتِقَالَات مَا كَانَ إِلَى أَسْفَل وَأحمد الْخُرُوج والانتقال مَا كَانَ إِلَى خَارج وَبعد النضج التَّام وبعيداً من الْأَعْضَاء الشَّرِيفَة. وكما أَن للمستدل أَن يسْتَدلّ من الْأَحْوَال الْمُشَاهدَة على مَا يُرِيد أَن تكون من غَلَبَة السُّلْطَان الحامي أَو غَلَبَة الْعَدو الْبَاغِي كَذَلِك للطبيب أَن يسْتَدلّ من الْأَحْوَال الْمُشَاهدَة على البُحران الْجيد والبُحران الرَّدِيء. وكما أَن الْبَاغِي إِذا غزا الْمَدِينَة وأمعن فِي المناجزة وضيق وثارت الْفِتْنَة وَظَهَرت عَلَامَات الْإِيقَاع الشَّديد وَالسُّلْطَان الحامي بعد غير آخذ بعدده وَلَا مُتَمَكن من اسْتِعْمَال آلاته كَانَت العلامات المشاهده دَالَّة على رداءة حَال السُّلْطَان وَإِن كَانَ الْحَال بالضد كَانَ الحكم بالضد كَذَلِك إِذا حرك الْمَرَض عَلَامَات البحران الَّتِي سنذكرها من قبل وُقُوع النضج دلّ ذَلِك على بحران رَدِيء. وَإِن كَانَ هُنَاكَ نضج مَا على بحران نَاقص. وَإِن كَانَ نضج تَامّ دلّ على بحران جيد تَامّ والبحران التَّام يكون عِنْد الْمُنْتَهى. وَرُبمَا ورد عِنْد الْأَخْذ فِي الإنحطاط وَلِهَذَا السَّبَب مَا يتعوق البحران التَّام فِي الْبرد الشَّديد لِأَن الْعلَّة يعسر انتهاؤها فِيهِ فَكيف انحطاطها. وَكَثِيرًا مَا يجب على الطَّبِيب أَن يتلافى ضَرَر الْبرد فيسخن الْموضع وَيصب على بطن الْمَرِيض دهناً حاراً إِلَى أَن يرى أَن الْعرق يَبْتَدِئ ثمَّ يمسك عَن صب الدّهن وَيمْسَح الْعرق ويحفظ الْموضع على الِاعْتِدَال. وَاعْلَم أَن حركات البُحران إِذا وَقعت فِي الْأَيَّام والأوقات الَّتِي جرت الْعَادة من الطبيعة أَن تناهض الْمَرَض فِيهَا مناهضة تكون عَن استظهار من الطبيعة فِي اخْتِيَار الْوَقْت وَاعْتِبَار الْحَال بِإِذن الله تَعَالَى كَانَ مرجوًا. وَإِن وَقعت المناهضة قبل الْوَقْت الَّذِي فِي مثله تناهض من تِلْقَاء نَفسهَا فَتلك مناهضة إِخْرَاج من الْمَرَض إِيَّاهَا واضطرار وَذَلِكَ مِمَّا يدل على شدَّة مزاحمة الْمَرَض وإثقال الْمَادَّة كَمَا تنهض عِنْد إِيذَاء الْخَلْط لفم الْمعدة فَتحَرك الْقَيْء أَو لقعرها فتحرّك الإسهال. وَكَذَلِكَ الْحَال فِي إحداثها السعال والعطاس وَكَذَلِكَ إِذا كَانَت الدَّلَائِل تدلّ على أَن البحران يَقع فِي يَوْم مَا كالرابع عشر فيتقدم عَلَيْهِ وتوجد مبادي البحران تتحرك قبله فِي يَوْم. وَإِن كَانَ باحورياً مثل الْحَادِي عشر فَإِن ذَلِك يدل على أَن البحران. لَا يكون تَاما وَإِن كَانَ قد يكون جيدا لِأَنَّهُ أَيْضا يدل على أَن الطبيعة عوجلت بالمناهضة. فَإِن كَانَ الْمَرَض رديئاً خبيثاً فَلَيْسَ يُرْجَى أَن يكون البحران جيدا وَإِن كَانَ الْمَرَض سليما فَلَيْسَ يُرْجَى أَن يكون البحران تَاما وَبِالْجُمْلَةِ فَإِن

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 107

الصعبة إِذا كَانَ قَوِيا مُبينًا وخصوصاً إِذا كَانَ يزْدَاد قُوَّة وَثقل اختلافه وَيَسْتَوِي فَهُوَ العمود الْمَعْمُول عَلَيْهِ وَتَمام ذَلِك مصادفة الرَّاحَة والخفّة. وَاعْلَم أَن العلامات الرَّديئَة إِذا اجْتمعت وَكَانَ الْيَوْم باحورياً فالرجاء أقوى وَأَصَح من أَن يكون بِالْخِلَافِ فَيجب أَن تعتمد ذَلِك وَكَثِيرًا مَا تعظم العلامات الهائلة وَترى النبض يصحّ وَيَسْتَوِي وَاعْلَم أَن الْمَرِيض الْجيد الأخلاط إِذا مرض فَظهر النضج فِي بَوْله أول مَا مرض فقد أمنت وَكلما ظَهرت بِهِ عَلَامَات هائلة فَإِن الْفَرح بهَا أوجب لِأَن البحران أقرب. فصل فِي العلامات الدَّالَّة على البحران الرَّدِيء وأصولها وأوائلها أَن تكون مُخَالفَة للعلامات الجيدة الْمَذْكُورَة وَذَلِكَ مثل أَن تكون حَرَكَة البحران قبل الْمُنْتَهى والنضج ويسميه أبقراط سَابق السَّبِيل وَقد عرفت السَّبَب فِي رداءته وَأَن يكون فِي يَوْم غير باحوري وَأَن يكون النبض يَأْخُذ مَعَه إِلَى السُّقُوط والصغر. وَاعْلَم أَن عَلَامَات البحران إِذا جَاءَت قبل الْمُنْتَهى والنضج وتبعها استفراغ ذريع فَلَا يجب أَن تغتر بِهِ فَذَلِك للكثرة وَهُوَ دفع عَن عجز من غير تَدْبِير كَمَا أَن الْخُف الَّذِي يجده الْمَرِيض من غير استفراغ ظَاهر مِمَّا لَا يجب أَن يغتر بِهِ فَذَلِك لسكون من الْمَادَّة لَا لصلاح مِنْهَا بل كثيرا مَا تنضج أَيْضا وتعجز الطبيعة لِضعْفِهَا عَن دَفعهَا. فصل فِي أَحْكَام العلامات الدَّالَّة على البحران الرَّدِيء إِذا اجْتمعت عَلَامَات رَدِيئَة من عدم نضج أَو تغيره عَن الْوَاجِب وَغير ذَلِك من العلامات الرَّديئَة وَحكم مِنْهَا على العليل بِمَوْتِهِ يُوقف الحكم على السرعة والبطء مِمَّا يتعرف من حَال الْأَسْبَاب الْمُتَقَدّمَة للبحران مِمَّا قد ذَكرْنَاهُ مِثَال هَذَا أَنه إِذا كَانَت العلامات رَدِيئَة وَكَانَ رسوب أسود وَغير ذَلِك وَذَلِكَ فِي الرَّابِع فالموت فِي السَّابِع أَو فِي السَّادِس إِن أوجبت الْأَسْبَاب الْمَذْكُورَة تقدماً. فصل فِي عَلَامَات النضج وأحكامها النضج يعرف من الْبَوْل وَقد فسر فِي مَوْضِعه وَيجب أَن لَا يُغتَر بِشدَّة صبغ الْبَوْل إِذا لم يكن رسوب فَإِن ذَلِك لَيْسَ للنضج. وَعدم النضج فِي القوام أضرّ مِنْهُ فِي اللَّوْن فَإِن بالقوام تتهيأ الْمَادَّة لعسر الاندفاع أَو سهولته. وَإِذا ظَهرت عَلَامَات النضج مَعَ أول الْمَرَض فالمريض سليم لَا شكّ فِيهِ وَإِن تَأَخَّرت فَلَيْسَ يجب أَن تكون دَائِما مَعَ خطر فَرُبمَا كَانَ طَويلا لَا خطر فِيهِ وَلَا بُد من أَن يكون طَويلا. وَكلما كَانَ بحران جيد فقد كَانَ نضج وَلَيْسَ كلما كَانَ نضج كَانَ بحران بل رُبمَا كَانَ الْمَرَض يَنْقَضِي بتحلل.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 118

وَاعْلَم أَنه لَا تكون للحمى مَعَ ظُهُور النضج صولة كَمَا لَا يكون مَعَ نضج الورم وجع شَدِيد وَإِذا تَأَخّر النضج وَرَأَيْت الْأَعْرَاض جَيِّدَة وَالْقُوَّة ثَابِتَة فتوقعه. فصل فِي أَحْكَام العلامات مُطلقًا لَيْسَ كل تغير دفْعَة فِي اللَّوْن أَو فِي اللَّمْس رديئاً بل رُبمَا دلّ على خير عَظِيم وبحران نَافِع بل اعْتبر مَعَ ذَلِك حَال الْبدن عقيب ذَلِك وَمَا كَانَ من العلامات الذبولية فِي السحنة وَالْوَجْه والأطراف وَاقعا بِسَبَب سهر وتعب ورياضة وإسهال فَهُوَ سليم وَيعود إِلَى الصّلاح فِي يَوْمَيْنِ أَو ثَلَاثَة وَمَا كَانَ بِسَبَب الإحتراق وَسُقُوط الْقُوَّة فَهُوَ رَدِيء. فصل فِي ذكر العلامات الجيدة العلامات الجيدة هِيَ: الِاحْتِمَال للمرض وثبات الْقُوَّة والسحنة مَعَه وَإِن اشتدت أعراضه وَقُوَّة النبض واشتداده وانتظامه وَظُهُور عَلَامَات النضج وإنجاح البحران وجودة علامته والخف يُؤْخَذ عقيب الاستفراغ وإقبال النبض مَعَه إِلَى الْجَوْدَة والإقشعرار الْعَارِض عقيب الاستفراغ من العلامات الجيّدة فَإِنَّهُ يدلّ على إقلاع السخونة ويعقب الْبرد مَعَ إقلاع الْمَادَّة وَأفضل ذَلِك أَن يكون الاستفراغ من الْخَلْط المؤذي بسهولة وعَلى استقامة. وَاعْلَم أَن ثبات القوّة مَعَ العلامات الرَّديئَة يُوجب الرَّجَاء وَكَذَلِكَ ثبات الْعقل وجودة التنفس وسهولة احْتِمَال مَا يطْرَأ من الْأَحْوَال الهائلة الغريبة وَوُجُود الخفّ عقيب النّوم جيد وَمن العلامات الجيّدة: الشَّهْوَة باعتدال وَحسن بِقبُول الْغذَاء ومنفعته ونعشه ونجوعه. وَمن العلامات الجيدة: التّنفس الْحسن السهل. وَمن العلامات الجيّدة: السحنة الطبيعية والاضطجاع الطبيعي وَالنَّوْم الطبيعي واستواء الْحَرَارَة فِي أَعْضَاء الْبدن. وَاعْلَم أنّ العلامات الجيدة مَعَ صِحَة القوّة فصل فِي أَحْكَام العلامات الرَّديئَة إعلم أَن العلامات الرَّديئَة الَّتِي فِي الْغَايَة من الرِّدَاء تنذر بِالْمَوْتِ. فَإِن كَانَت القوّة قويّة طَال الْمَرَض ثمَّ قتل وَإِن كَانَت ضَعِيفَة قتل من غير طول. وَكَثِيرًا مَا تظهر عَلَامَات مهلكة وَفِي أَيَّام رَدِيئَة ثمَّ يعرض بحران جيد وانتقال مادّة إِلَى عُضْو وَتَكون سَلامَة وَيجب أَن تثق بالعلامات الجيدة عِنْد الْمُنْتَهى وَتخَاف الْمهْلكَة إِذا بادرت وَلَا تحكم بهَا أَيْضا مَا لم تَرَ الْقُوَّة تسْقط. وَسُقُوط الْقُوَّة وَحده عَلامَة رَدِيئَة ثمَّ يجب أَن تراعي فِي الْأَمْرَاض الحادة الَّتِي مبدؤها عُضْو معِين كالصدر لذات الْجنب مَا يكون من أَحْوَال ذَلِك الْعُضْو فَإِنَّهَا أدل من أَحْوَال عُضْو آخر فَإِن نضج النفث فِي ذَات الْجنب أدل على السَّلامَة من نضج المَاء.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 119

وَيجب على الطَّبِيب المتفرس إِذا رأى فِي الْوَجْه وَالْعين وَغَيره هَيْئَة رَدِيئَة غير طبيعية بِحَسب الْأَكْثَر أَن يتعرف أَولا هَل ذَلِك طبيعي بِحَسب ذَلِك الشَّخْص فَلَا يحكم جزما حَتَّى فِي النبض أَيْضا وَأَيْضًا أَن يتعرف هَل ذَلِك من الْمَرَض أَو من سَبَب باد فَرُبمَا حدث مثلا على اللِّسَان صبغ رَدِيء وخشونة مفرطة لأكل شَيْء ذَلِك فعله لَا الْمَرَض. فصل فِي ذكر العلامات الرَّديئَة فصل فِي العلامات الرَّديئَة الْمُتَعَلّقَة بالسحنة واللون إِذا كَانَت سحنة الْحمى كسحنة الْمَيِّت لَا لسهر وَلَا لجوع وَلَا لاستفراغ فَهُوَ عَلامَة رَدِيئَة وَالْوَجْه الَّذِي يشبه وَجه الْمَيِّت وَيُخَالف وُجُوه الأصحاء هُوَ الَّذِي غارت عينه وتحدد أَنفه ولطأ صُدْغه وتقبض وَبرد أُذُنه وانقلت شحمته وتمددت جلدته وكمد لَونه أَو اسود أَو اخضر وعلته غبرة وخصوصاً إِذا كَانَت كغبرة الْقطن المندوف فَإِنَّهَا عَلامَة موت عَاجل. وَاعْلَم أَنه إِذا مرض الصَّحِيح الْقَلِيل الْمَرَض دلّ على خطر وَمَا كَانَ من هَذَا التغيّر لأسباب غير الْمَرَض فَإِنَّهُ يعود سَرِيعا إِلَى الْحَالة الطبيعية وَلَو فِي يَوْم وَلَيْلَة. وَأما الآخر الَّذِي سَببه الْمَرَض وَهُوَ الَّذِي علامته رَدِيئَة فَلَا يعود إِلَى الصّلاح بالهوينى على أَن الأول الَّذِي بِسَبَب الْجُوع والاستفراغ والسهر وَمَا ذكر مَعهَا لَيْسَ بجيد أَيْضا وَلكنه أسلم من غَيره. فَإِن اتّفق ذَلِك فِي الْأَمْرَاض الحادة كَانَ رديئاً ودليلاً على أَن الْمَرَض سيغلب وَمَعَ ذَلِك فَهُوَ أسلم من الْكَائِن فِي الْأَمْرَاض الحادة بِسَبَب الْمَرَض لَا بِسَبَب ذَلِك المعاون. وَكَذَلِكَ يجب أَن يتعرّف الْفرق بَين مَا يظْهر من عَلَامَات الانخراط وَتغَير اللَّوْن بِسَبَب فَسَاد الْمَرَض أَو بِسَبَب سهر واستفراغ لَا يكون بِهِ كَبِير بَأْس. وَكَذَلِكَ مَا نذكرهُ فِي الْعين من ذَلِك إِن كَانَ سَببه السهر حدث مَعَه ثقل فِي الأجفان وميل إِلَى السبات وتواتر شَدِيد من النبض وَتقدم سهر مؤذ وَمَا كَانَ بِسَبَب إسهال تَجِد الإسهال قد تقدم وأفرط. وَمَا كَانَ من جوع تَجِد ذَلِك حَادِثا بتدريج لَا دفْعَة وَمِمَّا يُؤَكد أَنه من الْمَرَض فقدان تِلْكَ الْأَسْبَاب وشدّة حِدة الحمّى وإحساس أَشْيَاء كالشرارات تلقى يدك عِنْد المسّ واصفرار اللَّوْن دفْعَة عَلامَة غير جيّدة واسوداده بَغْتَة عَلامَة رَدِيئَة وَشر ذَلِك كُله الْأسود فأكثره من موت الغريزة والكمودة تليه والاصفرار لَيْسَ بجيّد لكنه أسلم لِأَنَّهُ قد يكون عَن حرارة لَيْسَ كُله عَن برودة وَرُبمَا كَانَ عَن سهر أَو جوع أَو عَن وجع فَيكون سليما وَأَن يحدث بالجبهة وَالْأنف غُضُون لم يكن عَلامَة رَدِيئَة.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 120

فصل فِي عَلَامَات مَأْخُوذَة من الصداع الصداع إِذا دَامَ وَالْقُوَّة ضَعِيفَة وَالْمَرَض حاد وَهُنَاكَ عَلَامَات رَدِيئَة فالمرض قتال وَإِن لم يكن فيوقع إِلَى السَّابِع رعافاً وَبعد السَّابِع شَيْئا يجْرِي من الْأنف أَو الْأذن فَإِن دَامَ إِلَى الْعشْرين فقلما يكون انحلاله برعاف وَلَكِن إِمَّا بِمدَّة تجْرِي من المنخرين والأذنين أَو خراج وخصوصاً أَسْفَل وَأكْثر من يبتدىء بِهِ الصداع من أول مَرضه فيصعب عَلَيْهِ فِي الرَّابِع وَالْخَامِس ثمَّ يقْلع فِي السَّابِع. وَأكْثر مَا يبتدىء يكون فِي الثَّالِث ويصعب فِي الْخَامِس ويقلع فِي التَّاسِع وَالْحَادِي عشر. قَالُوا: وَإِن كَانَ الْقيَاس أَن يكون فِي الْعَاشِر فَإِنَّهُ سَابِع الثَّالِث لكنه لَيْسَ بِيَوْم بحران وَهَذَا الْكَلَام عِنْدِي لَيْسَ بِشَيْء فَإِنَّهُ الْحساب لَيْسَ على هَذَا الْقَبِيل فَإِن ابْتَدَأَ فِي الْخَامِس أقلع فِي الرَّابِع عشر إِن جرى الْأَمر على مَا يَنْبَغِي وَأكْثر مَا يعرض من هَذَا الصداع يعرض فِي الغبّ. فصل فِي عَلَامَات رَدِيئَة مَأْخُوذَة من جِهَة الْحس أَن لَا يرى الْمَرِيض وَلَا يسمع عَلامَة رَدِيئَة وَأَن يهرب عَن الْأَصْوَات والروائح والألوان ذَوَات القوّة عَلامَة رَدِيئَة تدل على ضعف الرّوح النفساني. فصل فِي العلامات الكائنة فِي الْعين غؤور الْعَينَيْنِ وتقلصهما لَا بِسَبَب من الإسهال والسهر والجوع عَلامَة غير جَيِّدَة. وكمودة بَيَاض الْعين واحمرارها إِلَى فرفيرية وأسمانجونية عَلامَة رَدِيئَة. وتصغر إِحْدَى الْعَينَيْنِ فِي الْأَمْرَاض الحادة والسرسام وَنَحْوه عَلامَة رَدِيئَة جدا. وَأَن لَا يرى العليل شَيْئا عَلامَة مهلكة. والتواء الْعين وحولها فِي الْأَمْرَاض الحادة عَلامَة رَدِيئَة. وَهَذَا الْحول إِن كَانَ من تشنج خَاص بعضل الْعين فَقَط من غير آفَة فِي الدِّمَاغ فعلامة ذَلِك أَن لَا يكون اخْتِلَاط عقل وَنَحْوه. وَأما العلامات الْمَأْخُوذَة مِمَّا يرى ويلمع فَإِن اللمع السود تدل على الْقَيْء أَكثر والحمر والبراقة على الرعاف أَكثر وعَلى ميل الدَّم إِلَى فَوق وَيدل على كل وَاحِد دلائله الْأُخْرَى وجريان الدمع من غير إِرَادَة وخصوصاً من عين وَاحِدَة عَلامَة رَدِيئَة اللَّهُمَّ إِلَّا أَن تكون هُنَاكَ عَلامَة بحران وعافية وتدل عَلَيْهِ سَائِر عَلَامَات الرعاف مَعَ سَلامَة عَلَامَات أُخْرَى. وليتفقد من الدُّمُوع الْقلَّة وَالْكَثْرَة والرقة والغلظ والحرّ وَالْبرد وَالْخُرُوج بِإِرَادَة أَو بِغَيْر إِرَادَة وكراهية الضَّوْء عَلامَة غير جَيِّدَة. فَإِن اشْتَدَّ حبه للظلمة فَهُوَ قتال اللَّهُمَّ إِلَّا أَن يكون متماد ووجع فَإِن لم يكن فَهُوَ لسُقُوط قُوَّة الرّوح النفساني وَالنَّظَر الْوَاقِف من غير طرف وحركة رَدِيء وَكَثْرَة إجتماع الرمص شَيْئا بعد شَيْء رَدِيء والرمص الْيَابِس جدا رَدِيء وَمثل هَذَا الرمص يتَوَلَّد من عجز

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 121

عَلامَة غير جَيِّدَة. ويبس الأجفان دَلِيل رَدِيء. وَأَن تبقى الْعين فِي الْيَقَظَة مَفْتُوحَة حَتَّى لَو قرب مِنْهَا أصْبع لم تطرف دَلِيل قَاتل. وَشدَّة اتساع الْعين أَيْضا مَعَ هذيان ضعف قَاتل. وَقيل أَن من ظهر بِهِ بثر كالعدسة الْبَيْضَاء تَحت عينه مَاتَ فِي الْيَوْم الْعَاشِر وَتظهر بِهِ شَهْوَة الْحَلَاوَة. فصل فِي عَلَامَات تُؤْخَذ من جِهَة الْأنف التواء الْأنف رَدِيء وَيدل على قرب الْمَوْت فَإِن السَّبَب فِيهِ تشنج رَدِيء قتال وتفرطحه أَيْضا رَدِيء والتعويل فِي الِاسْتِنْشَاق على الْأنف والمنخرين عَلامَة رَدِيئَة. وَأَن تَجِد من نَفسه ريح الْمسك أَو السّمن أَو الطين وقطر المَاء الْأَصْفَر من الْأنف فِي الحميات الحادة رُبمَا كَانَ دَلِيل قرب الْمَوْت. وَأَن لَا يعطس بالمعطسات دَلِيل الْمَوْت. وَبطلَان حس وَكَذَلِكَ أَن لَا يرعفه الْعقر والخدش والإلحاح من الْمَرِيض بإصبعه على أَنفه كَأَنَّهُ يثقبه من غير سَبَب عَلامَة غير جَيِّدَة وَخُرُوج المَاء من الْأنف رَدِيء. فصل فِي عَلَامَات تُؤْخَذ من جِهَة الْأذن جفاف الشحمة وانقلابها تقبض الصدفة عَلامَة رَدِيئَة. قيل أَن وسخ الْأذن إِذا حلا فَهُوَ عَلامَة رَدِيئَة عِنْد جالينوس مهلكة عِنْد الْأَوَّلين حُدُوث ألم بالأذن مَعَ حمى حادة مخاطرة فَإِنَّهُ قَاتل إِن لم يسل مِنْهُ شَيْء ويسكن وَذَلِكَ فِي الْمَشَايِخ وَأما فِي الشبَّان فيموتون قبل أَن ينفتح لشدَّة حسهم. فصل فِي عَلَامَات تُؤْخَذ من جِهَة الْأَسْنَان قضقضة الْأَسْنَان فِي الحميات الحادة وَكَأن صَاحبهَا يَأْكُل شَيْئا عَلامَة غير جَيِّدَة. قيل من غشيت أَسْنَانه فِي الحميات لزوجات دلّت على أَن حماه تشتدّ فَإِنَّهُ يدل على حرارة شَدِيدَة وعَلى مَادَّة لزجة بطيئة التَّحَلُّل تعرض المرضى كل وَقت لتنقية أسنانهم من غير عَادَة جرت دَلِيل غير جيد. صرير الْأَسْنَان وتصريفها من غير عَادَة رُبمَا أنذر بجنون وَإِن كَانَ الْجُنُون حدث ثمَّ حدث ذَلِك دلّ على هَلَاك إِلَّا فِيمَن هُوَ مُعْتَاد لذَلِك لضعف عضل فَكَّيْهِ فتصر أَسْنَانه من أدنى سَبَب واخضرار الثنايا عَلامَة رَدِيئَة. فصل فِي عَلَامَات مَأْخُوذَة من جِهَة اللِّسَان والفم وَمَا يَلِيهِ واسوداد اللِّسَان فِي الْأَمْرَاض الحادة عَلامَة على الرداءة وجفوف الْفَم والريق غير جيد وَإِذا يبس أَولا ثمَّ خشن مَعَ الْمُنْتَهى ثمَّ اسود فَهُوَ قَاتل وخصوصاً فِي الرَّابِع عشر وَاعْلَم أَن شدَّة نَتن الْفَم فِي الْأَمْرَاض الحادة دَلِيل هَلَاك لِأَنَّهُ يدل على فَسَاد الأخلاط كلهَا. علو إِحْدَى الشفتين على الْأُخْرَى من غير خلقَة عَلامَة رَدِيئَة التواء الشّفة فِي الحميات الحادة رَدِيء. تشقق الشفتين فِي الحميات يدل على فرط الالتهاب وتقلصهما وبردهما رَدِيء بَقَاء الْفَم مَفْتُوحًا فِي الْأَمْرَاض الحادة دَلِيل رَدِيء إفراط يبس اللِّسَان عَلامَة غير جَيِّدَة. قيل إِذا بَان على اللِّسَان فِي حمى حادة كالحمص الْأسود أَو كحب الخروع فالموت قريب وَتعرض لَهُ شَهْوَة الْأَشْيَاء الحارة. خشونة اللِّسَان ويبسه دَلِيل برسام وتأمّل فِي خشونة اللِّسَان وتغيّر لَونه فضل تَأمل كَيْلا يكون سَببه شَيْئا صابغاً. وَاعْلَم أَنه لَيْسَ ينصبغ اللِّسَان بالخلط الْغَالِب فِي كل حَال مَا لم يكن مترقياً بجوهره أَو ببخاره من بعض الْأَعْضَاء الْمُشَاركَة. فصل فِي عَلَامَات تُؤْخَذ من أَحْوَال الْحلق والمريء ونواحيه الاختناق بَغْتَة لَا فِي يَوْم بحران عَلامَة رَدِيئَة. والاختناق بِلَا زبد أخف. فَإِن الإزباد لَا يكون إِلَّا وَقد بلغ الْقلب فِي السخونة مبلغا تعطل لَهُ أَفعَال الرئة والحجاب فَلَا يستطيَع أَن يرد النَّفس بالاستواء وَهَذَا لَا يكون وَلَا ورم فِي الْحلق إِلَّا لأمر عَظِيم وَقد يكون كثيرا بل فِي الْأَكْثَر بِسَبَب الدِّمَاغ وَبِالْجُمْلَةِ إِذا حدثت فِي الْحمى القوية خوانيق صعبة فقد أطل الْمَوْت لِأَن الْقلب يَقْتَضِي بِسَبَب شقة الْحَرَارَة نسيماً كثيرا وَقد سد سَبيله فيلتهب الْقلب ويفرط سوء مزاجه فَلَا يحْتَمل الْحَيَاة.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 123

وَكَذَلِكَ اعوجاج الرَّقَبَة مَعَ امْتنَاع البلع فَإِن ذَلِك إِمَّا أَن يكون لزوَال الفقار أَو لشدَّة اليبس وَلَا شَرّ مِنْهُمَا مَعَ الْحمى وَأَيْضًا أَن لَا يَسْتَطِيع البلع إِلَّا بكد دَلِيل رَدِيء وَكَذَلِكَ أَن يشرق بِالْمَاءِ فَيخرج من أَنفه وَكَذَلِكَ إِذا غص بريقه كل وَقت فَهُوَ دَلِيل غير جيد. فصل فِي عَلَامَات تُؤْخَذ من جَانب الْمعدة وفمها الفُواق فِي الْأَمْرَاض الحادة رَدِيء وخصوصاً عقيب الإسهال وَكَذَلِكَ الالتهاب فِي الْمعدة والخفقان المعدي مَعَ حرارة الْحمى رَدِيء. فصل فِي عَلَامَات رَدِيئَة تُؤْخَذ من أَعْضَاء التنفس النَّفس الْبَارِد فِي الْأَمْرَاض الحادة رَدِيء يدل على موت الغريزة. وَكَذَلِكَ الْمُخْتَلف رَدِيء وَالنَّفس الشبيه بِنَفس الباكي الْمُنْقَطع الَّذِي يستنشق الْهَوَاء كَذَلِك سوء التنفس الْكَائِن لاختلاط الْعقل رَدِيء وَالَّذِي للأورام فِي نواحي الصَّدْر أردأ وَالَّذين يحضرهم الْمَوْت تربو بطونهم ويتتابع نفسهم مَعَ ضعف ويتنفسون صعداء. قَالَ بقراط: إِذا انتصبت الأوردة الصغار عِنْد الجبين والجفون والترقوة فَهُوَ رَدِيء. تغير لون الْعُرُوق الظَّاهِرَة عَن حَالهَا إِلَى تطويس وفرفيرية وَظُهُور مَا لم يظْهر مِنْهَا قبل ذَلِك بِهَذِهِ الصّفة رَدِيء. فصل فِي عَلَامَات رَدِيئَة تُؤْخَذ من استرخاء الْبدن وَسُوء الاستلقاء والضعف إِن استرخاء الْبدن وَسُوء الاستلقاء والضعف قد يكون بِسَبَب كَثْرَة الأخلاط الغليظة فِي الأحشاء وَقد يكون ليبس الْبدن وَشدَّة قلَّة الأخلاط وَقد يكون لفرط ضعف الْقُوَّة فِي العضل وَلَيْسَ الدَّلِيل الْفَارِق بَينهَا كَون الْبدن غليظاً أَو نحيفاً كَمَا ظن قوم فكثيراً مَا تكون الأحشاء مَمْلُوءَة رطوبات وَالْبدن ناحل وَكَثِيرًا مَا تضعف القوى فِي العضل وَالْبدن السمين بل الْعَلامَة سَائِر مَا قيل فِي مَوَاضِع أُخْرَى. فصل فِي عَلَامَات رَدِيئَة مَأْخُوذَة من قبل هَيْئَة الِاضْطِجَاع الاستلقاء على الْفراش لَا على الْهَيْئَة الْمُعْتَادَة بل على تَخْلِيط وَخُرُوج عَن الْعَادة عَلامَة رَدِيئَة لَا سِيمَا إِذا كَانَ الْمَرِيض ينحدر عَن فرَاشه قَلِيلا قَلِيلا. وَيكون كلما سويته ونصبته النصبة الجيدة انْقَلب على ظَهره وَيُحب الاستلقاء وَيُحب كشف الْأَطْرَاف ويطرحها طرحاً غير طبيعي من غير حرارة ظَاهِرَة جدا. فَيكون السَّبَب كرباً عَظِيما. وَيجب أَن تراعي فِي هَذَا أَيْضا أمرا وَاحِدًا فَرُبمَا كَانَ الْإِنْسَان عبلاً ثقيل الْبدن سريع الاسترخاء يحب فِي حَال الصِّحَّة أَن يضطجع كل وَقت على هَذِه الْهَيْئَة أَو يكون

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 124

الْمَانِع وجعاً من غير الاستلقاء فَذَلِك أَيْضا مِمَّا لَا يعظم مَعَه الْخَوْف كل نصبة غير مُعْتَادَة من استلقاء وامتداد وَغير ذَلِك لم يكن يَفْعَله فِي حَال الصِّحَّة فَهُوَ فِي الْأَمْرَاض الحادة رَدِيء. وَاعْلَم أَن حبّ الاستلقاء إِمَّا لِكَثْرَة أخلاط فِي الأحشاء أَو ليبس وتحلل الأخلاط فيضعف العضل أَو لضعف يعرض للعضل من جِهَة أُخْرَى وَأَن لَا يقدر عل الِاضْطِجَاع والاستلقاء وَغَيره بل يَشْتَهِي الْقعُود دَلِيل رَدِيء وَأَكْثَره لسَبَب أَن النَّفس تعصى عِنْد الِاضْطِجَاع لأورام وآفات فِي أَعْضَاء النَّفس قد عرفت الْحَال فِيهَا فِيمَا سلف وَأَن يحب الْإِعْرَاض عَن النَّاس والإقبال على الْحَائِط دَلِيل غير جيد والميل إِلَى النّوم على الْبَطن من غير عَادَة رَدِيء فَإِنَّهُ إمّا عَن اخْتِلَاط عقل وإمّا عَن ألم فِي الْبَطن. والاضطجاع الرطب الْمَحْمُود وَهُوَ الَّذِي تكون مفاصه قَابِلَة للثنية بِسُرْعَة. فصل فِي عَلَامَات مَأْخُوذَة من الْجلد إِذا يبس الْجلد بِحَيْثُ إِذا مددته لم يرجع إِلَى مَوْضِعه فَذَلِك دَلِيل رَدِيء. خُرُوج البخار الْحَار من الْجلد مَعَ النَّفس الْبَارِد دَلِيل هَلَاك وَلَا يكون إِلَّا لِأَن حرارة الْقلب قد فنيت على مَا شهد فصل فِي عَلَامَات مَأْخُوذَة من الْبَطن ونواحي الشراسيف انتفاخ الْبَطن فِي الْأَمْرَاض الحادة وَقلة انهضامه وخصوصاً وَهُنَاكَ استطلاق فَهُوَ عَلامَة موت لَا سِيمَا إِذا ظهر بِهِ بثر وَاسع كمد اللَّوْن. تمدّد الشراسيف وَكَون أحد جانبيها أنتأ من الآخر رَدِيء وَكَذَلِكَ كَون كل جَانب أنتأ من جَانب هُوَ مثله فِي النّتو والانخفاض وَكَذَلِكَ فِي. لين الملمس وصلابته دَلِيل رَدِيء. إِذا انتفخت المراق لَا عَن ريح مَعَ قحل ويبس فَفِي داخلها ورم وَلَيْسَ بهَا ؤالألم يقحل وتمدّد الشراسيف إِن كَانَ بوجع فالمادة مائلة إِلَى أَسْفَل إِن كَانَ بِلَا وجع فالمادة مائلة إِلَى فَوق. فصل فِي عَلَامَات مَأْخُوذَة من المقعدة بروز المقعدة فِي الحميات الحادة من قبل نَفسهَا دَلِيل رَدِيء. فصل فِي عَلَامَات مَأْخُوذَة من الْقَضِيب والأنثيين لين الخصيتين عَلامَة رَدِيئَة وَكَذَلِكَ تورّمهما فِي الْأَمْرَاض الحادة. تقلّص الْأُنْثَيَيْنِ وَالذكر يدلّ على موت الغريزة أَو على وجع شَدِيد. الِاحْتِلَام فِي أوّل الْمَرَض يدلّ على طول. وَهُوَ فِي آخر الْمَرَض أَحْمد. فصل فِي عَلَامَات مَأْخُوذَة من الْأَرْحَام

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 125

فصل فِي العلامات الرَّديئَة الْمَأْخُوذَة من الْأَطْرَاف مِنْهَا من جِهَة كيفياتها مثل برد الْأَطْرَاف مَعَ حرارة الْحمى الحادة وثباتها وَلم تقلع عَلامَة غير جَيِّدَة. وَأما فِي المزمنة فَذَلِك غيرمنكر وَسَببه فِي الحميات الحادة تورم عَظِيم فِي الْجوف أَو طفو الْحَرَارَة الغريزية. وأمّا إظلال غشي وانحلال وَأقوى دَلَائِل برد الْأَطْرَاف فِي الحميات الحادة على الْهَلَاك مَا كَانَ الْبرد يعرض لَهَا فِي أول الْمَرَض وَكَذَلِكَ إِذا كَانَ برد لَا يسخن وَهَذَا كُله يدل على انهزام الدَّم كُله إِلَى الْبَاطِن للورم. كمودة أَصَابِع الْيَدَيْنِ وَالرّجلَيْنِ وأظافيرهما عَلامَة هَلَاك. احمرار الْأَطْرَاف وتفرفرها دفْعَة أقتل من كمودتها فَإِن وجد ثقلاً فقد قرب الْمَوْت لِأَن الثّقل يدل على ضعف الْقُوَّة النفسانية والكمودة تدل على ضعف الْحَرَارَة الغريزية والحمرة على فَسَاد وَغَلَبَة أخلاط والسواد خير من الكمودة والحمرة وَمَعَ هَذَا كلّه إِذا رَأَيْت العلامات الجيدة كَثِيرَة لم يبعد أَن يسلم الْمَرِيض وَتسقط أَطْرَافه المتغيرة واحتراق الْأَطْرَاف وَالْجَلد مَعَ برودة الْبَاطِن دَلِيل موت أَيْضا. وَمِنْهَا من جِهَة أوضاعها مثل التشنّج خُصُوصا عقيب الإسهال فَإِنَّهُ قتّال. الكزاز مَعَ الهذيان وَشدَّة الْحمى دَلِيل موت. فصل فِي عَلَامَات مَأْخُوذَة من جِهَة النّوم واليقظة أَن يكون النّوم نَهَارا لَيْسَ لَيْلًا عَلامَة غير جَيِّدَة وَأَن لَا ينَام فيهمَا جَمِيعًا شرّ فَإِن السَّبَب فِيهِ فَسَاد الدِّمَاغ كَيفَ كَانَ. وَأسلم النّوم النهاري مَا كَانَ فِي أَوله وَهَذَا كُله فِي منتهيات نَوَائِب الحمّى شرّ. وأمّا فِي ابتدائها فكثيراً مَا يكون وَلَا يضر. والسبات مَعَ ضعف النبض رَدِيء فَإِنَّهُ يكون لضعف الْقُوَّة لَا لرطوبة الدِّمَاغ وخصوصاً إِن كَانَ مَعَ اخْتِلَاط عقل وَرُبمَا كَانَ هَذَا عَن عفونة خلط بَارِد. النّوم الزَّائِد فِي الْعلَّة الَّذِي يعقب اخْتِلَاط عقل ويستعجب برد أَطْرَاف رَدِيء كَمَا أَن النّوم المعقب خفّاً جيد. فصل فِي عَلَامَات رَدِيئَة مَأْخُوذَة من قبل أَعمال الْيَد لقط الزئبر والتعرض إِلَى كل وَقت لشَيْء كَأَنَّهُ يلقطه من نَفسه أَو من الْحَائِط عَلامَة رَدِيئَة وَالسَّبَب فِيهِ أبخرة تصعد إِلَى الدِّمَاغ فتخيل مَا لَيْسَ لانحدارها إِلَى الْعين وَإِلَى الرُّطُوبَة البيضية. فصل فِي عَلَامَات مَأْخُوذَة من الأوجاع الوجع الشَّديد فِي الأحشاء فِي الحمّيات الحادة عَلامَة رَدِيئَة تدل على احتراق شَدِيد أَو عظم ورم أَو خراج. إِذا كَانَ بِبَعْض الْأَعْضَاء وجع شَدِيد ويسكن بَغْتَة سكوناً تَاما من غير سَبَب فَذَلِك رَدِيء.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 126

فصل: فِي عَلَامَات مَأْخُوذَة من الصَّوْت وَالْكَلَام وَالسُّكُوت. الصَّوْت القويّ جيد وَالْكَلَام المنتظم جيّد وَخلاف ذَلِك رَدِيء. وَالسُّكُوت. الطَّوِيل فِي الْأَكْثَر يدلّ على الوسواس أَو على استرخاء عضل اللِّسَان والحنجرة أَو تشنجها أَو ذهَاب التخيّل الَّذِي هُوَ مبدأ الْكَلَام. وَإِذا تكلم الْمَرِيض فِي البُحْران فَهُوَ جيد وَبِالْجُمْلَةِ فَإِن سكُوت الكليم يدل على ابْتِدَاء أَسبَاب الوسواس أَو شَيْء مِمَّا ذَكرْنَاهُ. وَكَثْرَة الْكَلَام من السّكيت يدل على ابْتِدَاء هذيان واختلاط الْعقل. فصل فِي عَلَامَات مَأْخُوذَة من الْعقل الهذيان مَعَ حَرَكَة وضربان فِي الرَّأْس والمنخر سليم وَمَعَ الْوَقار والسكينة قتال. فصل فِي عَلَامَات مَأْخُوذَة من الحركات كَثْرَة الِاخْتِلَاط والقلق عَلامَة غير جَيِّدَة وتدل على كَثْرَة بخار يرْتَفع إِلَى الرَّأْس توثّب العليل كل سَاعَة وجلوسه دَلِيل رَدِيء وَهُوَ لكرب أَو لاختلاط عقل أَو ضيق نفس وخناق وَذَات رئة وَهُوَ أردأ لأنّه يكون أَكْثَره بِسَبَب الخناق وضيق النَّفس وَإِن كَانَ لأسباب أُخْرَى أَيْضا. وَإِذا ثقلت الْأَعْضَاء عَن الْحَرَكَة أَيْضا فَهُوَ دَلِيل رَدِيء وَإِذا كمدت الأظافير فالموت حَاضر. الرعشة عَلامَة رَدِيئَة إِذا لم يكن لبُحران جيد. فصل فِي عَلَامَات مَأْخُوذَة من الأوهام فصل فِي أَحْكَام مَأْخُوذَة من التثاؤب والتَمطي التثاؤب والتمطّي يكونَانِ بِسَبَب تَحْرِيك الطبيعة للأعضاء العضلانية ليدفع مِنْهَا الْفضل وَمَا دَامَ الْعُضْو سخيفاً أَو الْمَادَّة قَليلَة مجيبة لم يحْتَج إِلَى ذَلِك بل يحْتَاج إِلَيْهِ لضد ذَلِك وَإِذا كَانَ ذَلِك مَعَ انْتِقَال من حر إِلَى برد فَهُوَ رد الطبيعة وَهُوَ عَلامَة غير رَدِيئَة وَيدل كثيرا على أَن الطبيعة لَيست تقدر على التَّحْلِيل إِلَّا بمعونة الليف لِكَثْرَة الْمَادَّة أَو لضعف الْقُوَّة. فصل فِي عَلَامَات مَأْخُوذَة من الأحلام كثيرا مَا يرى الْمَرِيض من جنس مَا تبحرن بِهِ فِي رُؤْيَاهُ مثل مَا يرى المبحرن بالعرق أَنه يدْخل الحمّام وَأَنه يتهيأ لَهُ. فصل فِي عَلَامَات مَأْخُوذَة من الشَّهَوَات والعطش ذهَاب الشَّهْوَة فِي الْأَمْرَاض المزمنة رَدِيء وَفِي الحادة أَيْضا لَكِن

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 127

دون ذَلِك. وَبِالْجُمْلَةِ يدل على أخلاط فَاسِدَة أَو موت قوّة نفسانية وطبيعية. وَإِذا بَطل الْعَطش فِي الحميات المحرقة فَهُوَ دَلِيل رَدِيء وخصوصاً مَعَ سَواد اللَّوْن. فصل فِي أَحْكَام واستدلالات من اليرقان اليرقان قبل السَّابِع وَقبل النضج رَدِيء اللَّهُمَّ إِلَّا أَن يتداركه الإسهال على مَا زعم بَعضهم وَبِالْجُمْلَةِ فالبحران قبل السَّابِع لَيْسَ يكون بحراناً مَحْمُودًا وَإِن كَانَ اليرقان بعد السَّابِع أَيْضا لَيْسَ بذلك السَّلِيم مَا لم تقارنه عَلَامَات أُخْرَى. وَإِن عرض يرقان فِي سَابِع أَو تَاسِع أَو رَابِع عشر مَعَ عَلَامَات محمودة وَمن غير آفَة فِي نَاحيَة الكبد أَو صلابة وورم فَهُوَ مَحْمُود وَكَثِيرًا مَا يَقع بِمثلِهِ بحران تَامّ وَيدل على حَمده حَال الْخُف يُوجد بعده وَيدل على رداءته حَال ضد الْخُف. وَمِمَّا يدل على رداءته أَن يكون مَعَ اليرقان اخْتِلَاف مرار كثير يغلي غلياناً وَخُرُوج أَشْيَاء رَدِيئَة محترقة وَفِي مثل هَذَا يكون العليل مخوفا عَلَيْهِ إِلَّا أَن يتداركه إسهال بَالغ منقّ أَو عرق سابغ وَتَكون القوّة قَوِيَّة فَحِينَئِذٍ يكون خف بِسُرْعَة. فصل فِي دَلَائِل مَأْخُوذَة من الأورام إِذا تأدّت الحمّى الحادة إِلَى أورام المغابن والأطراف فَهُوَ رَدِيء أردأ من أَن تكون أَولا تِلْكَ الأورام ثمَّ تتبعها حمّيات بِسَبَب العفونة على أَن ذَلِك أَيْضا رَدِيء. الأورام الَّتِي تحدث فِي أصل الْأذن وَلَا تنضج بتقيح رَدِيء أَو يعقبها استفراغ فَإِن لم يكن شَيْء من ذَلِك وَلم ينضج وَلم يعقبها استفراغ قوي من الاستفراغات فَهُوَ عَلامَة رَدِيئَة. وَلَا يجب أَن يَغُرك أَيْضا النضج إِذا عرض للخراج وَسَائِر الأخلاط غير نضجه فإنّ ذَلِك غير كل بثر وورم يظْهر ثمَّ يغور فَهُوَ رَدِيء إِلَّا أَن يعود فيستدلّ على قُوَّة الطبيعة وَرُبمَا كَانَ الظُّهُور والغؤور مُعْتَاد الْإِنْسَان مَا فِي طَبِيعَته فَلَا تكون دلَالَته شَدِيدَة الرداءة. فصل فِي عَلَامَات مَأْخُوذَة من هَيْئَة البثور وَمَا يشبهها البثور الحمّصية السود فِي الحمّيّات الحادة رَدِيء جدا وَإِذا تأكدت هلك صَاحبهَا فِي الثَّانِي كثيرا. اسْتِحَالَة قُرُوح الْبدن إِلَى خضرَة وَسَوَاد وأسمانجونية أَو صفرَة عَلامَة رَدِيئَة والصفرة أخفها. قيل إِذا ظهر على ركبة الْمَرِيض شَيْء أسود مثل الْعِنَب الْأسود وَحَوله أَحْمَر مَاتَ عَاجلا فَإِن امتدّ خمسين يَوْمًا فَإِن عَلامَة مَوته أَن يعرق عرقاً بَارِدًا إِذا ظهر على الوريد الَّذِي فِي الْعُنُق شَبيه بحب الخروع مَعَ خصف أَبيض كثير عرضت لَهُ شَهْوَة الْأَشْيَاء الحارة وَمَات فِي الْعشْرين وَقد ذكرنَا مَا يعرض فِي اللِّسَان من البثور الْمهْلكَة.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 128

قيل إِذا كَانَت حمّى مَا كَانَت وَظهر على أَصَابِع الْيَدَيْنِ جَمِيعًا ورم أسود كحب الكرسنة مَعَ وجع شَدِيد مَاتَ فِي الرَّابِع ويعرض لَهُ ثقل وسبات فَإِن انعقلت الطبيعة مَعَ ذَلِك حدث سرسام وَقد يتعقل حَتَّى يستحجر. فصل فِي عَلَامَات مَأْخُوذَة من النافض النافض الْكثير المعاودة فِي حمى صعبة مَعَ ضعف الْقُوَّة مهلك وَمَعَ ثبات الْقُوَّة أَيْضا. إِذا لم تقلع الْحمى بِهِ فَلَيْسَ بجيد وأردأ الْجَمِيع أَن يتبعهُ استفراغ غير منجح لَا تسكن مَعَه الحمّى وَإِن لم يعرض استفراغ أَيْضا فَيدل على أَن الْخَلْط متحرك غَالب معجز عَن دَفعه وَهُوَ رَدِيء وَأما الْعَارِض مرّة وَاحِدَة فَلَا يكَاد يَصح مَعَه فصل الحكم مِنْهُ هَل هُوَ لضعف مفرط من الْقُوَّة أم لغيره فصل فِي أَحْكَام الاستفراغ الاستفراغ النافع بالإسهال والقيء وَغَيره هُوَ الَّذِي بعد النضج وَالَّذِي يستفرغ الْخَلْط الَّذِي يَنْبَغِي وَالَّذِي يكون بسهولة وَالَّذِي يعقبه الْخُف. وَمن عَلَامَات أَن الاستفراغ أفنى الْخَلْط الَّذِي يستفرغه كَانَ بدواء أَو غير دَوَاء أَن يَأْخُذ فِي استفراغ خلط آخر والرديء مِنْهُ أَن يكون وينتقل إِلَى جرد خراطة دم أسود أَو خلط منتن أَو خلط صرف وَكَذَلِكَ فِي الْقَيْء. وَإِذا قصر الاستفراغ بَعْدَمَا أَخذ فَيجب أَن يعان وَإِذا أفرط الاستفراغ وَلم يكن قد بدا النضج فَلَيْسَ ذَلِك مِمَّا يركن إِلَى نَفعه. والاستفراغ الْقَلِيل الضَّعِيف من عرق أَو رُعَاف أَو غَيره يدل على أنّ الطبيعة تحركت وَلم تَقْوَ فَإِن ساءت العلامات الْأُخْرَى دلّ على موت وَإِن لم يسؤ دلّ على طول. فصل فِي أَحْكَام الْعرق العَرَقُ نِغمَ البُحرانُ فِي الْأَمْرَاض الحادة والمزمنة البلغمية أَيْضا ولأصحاب الأورام الخطرة وأورام فصل فِي سَبَب كَثْرَة الْعرق الْعرق يكثر إِمَّا بِسَبَب الْمَادَّة لكثرتها أَو رقتها أَو بِسَبَب الْقُوَّة من اشتداد الدافعة أَو إسترخاء الماسكة أَو بِسَبَب مجاريه إِذا اتسعت لأسباب الاتساع وَثقل الْعرق لأضداد تِلْكَ الْأَسْبَاب والعرق إِذا مسح در وَإِذا ترك انْقَطع. فصل فِي اخْتِلَاف الْأَعْضَاء فِي التعرق وضده الْأَعْضَاء الَّتِي هِيَ أَكثر تعرقاً هِيَ الَّتِي فِيهَا الْمَادَّة الفاعلة للمرض أَكثر والأعضاء الَّتِي لَا تعرق هِيَ الَّتِي لَا مَادَّة فِيهَا أَو الَّتِي غلب عَلَيْهَا شَيْء من أَسبَاب ضيق المسام.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 129

هُوَ فِي الِابْتِدَاء أَو الِانْتِهَاء والانحطاط وَيدل بعاقبته هَل يعقب خفا أَو يعقب أَذَى ونافضاً وقشعريرة وَغير ذَلِك. فصل فِي العلامات الْمَأْخُوذَة من جِهَة الْعرق الْعرق الْبَارِد مَعَ حرارة الْحمى عَلامَة رَدِيئَة جدا وخصوصاً مَا اقْتصّ بِالرَّأْسِ والرقبة وينذر بغشي وَإِن لم يكن بَارِد. فَكيف الْبَارِد وَهُوَ أردأ أَصْنَاف الْعرق لِأَنَّهُ يدل على غشي كَانَ لَيْسَ على غشيّ يكون. فَإِن كَانَت الحمّى عَظِيمَة فالموت قريب وَلنْ يكون عرق بَارِد إِلَّا وَقد سَقَطت الْحَرَارَة الغريزية فَلَا تحفظ الرطوبات بل تخلي عَنْهَا فتفرقها وتبخّرها الْحَرَارَة الغريبة ثمَّ تفارقها تِلْكَ الْحَرَارَة لغربتها فيبرد الْعرق الْمُنْقَطع رَدِيء. والعرق الْكثير يدل على طول من الْمَرَض لِكَثْرَة مادته وَلَا يُوَافق صَاحبه الفصد والإسهال لضَعْفه بل الحِقَن اللينة. والعرق إِذا لم يُوجد عَقِيبه خف فَلَيْسَ بعلامة جَيِّدَة فَإِن وجد عَقِيبه زِيَادَة أَذَى فَهُوَ عَلامَة رَدِيئَة وَلَو كَانَ أَيْضا عَاما للبدن والعرق المسارع من أول الْمَرَض رَدِيء يدلّ على كَثْرَة الْمَادَّة اللَّهُمَّ إِلَّا أَن يكون السَّبَب فِيهِ رُطُوبَة الْهَوَاء لأمطار كَثِيرَة فَيكون مَعَ رداءته أقل رداءة. وَكَثِيرًا مَا يبتدىء الْمَرَض بالعرق ثمَّ تتبعه الْحمى وتطول وَإِذا حدث من الْعرق إقشعرار فَلَيْسَ بجيد بل هُوَ رَدِيء وَذَلِكَ لِأَن الاقشعرار يدل على انتشار خلط رَدِيء مؤذ فِي الْبدن وَذَلِكَ يدل على أَن الْعرق لم ينق بل صرف من الأخلاط الرَّديئَة مَا كَانَ مكسور الحدة لمخالطة رطوبات تحللت بالعرق ويدلّ على أَن الْمَادَّة كَثِيرَة لَا تتحلّل بِمثل الاستفراغ العرقي. وَإِذا ضعفت الْقُوَّة والنبض وَعرض الجبين قَلِيلا فَهُوَ عَلامَة رَدِيئَة فَإِن سقط النبض فَهُوَ موت. الْعرق الْجيد الَّذِي يتَّفق أَن يكون بِهِ البحران التَّام هُوَ الَّذِي يكون فِي يَوْم باحوري وَيكون عَاما للبدن كُله غزيراً ويخفّ عَلَيْهِ الْمَرِيض ويليه الَّذِي لَا يعم إَلا أَنه يعقب خفا وَبِالْجُمْلَةِ يعْقد من الْعرق كيفيته فِي حرارته وبرودته ولونه ورائحته وطعمه وكميته فِي كثرته وقلته وزمان خُرُوجه هَل هُوَ فِي الِابْتِدَاء أَو الِانْتِهَاء أَو الانحطاط وَمَا يقارنه من الحمّى فِي قوته وَضَعفه وَمَا يعقبه من الخفة والثقل. وَاعْلَم أَن الناقه يكثر عرقه بِسَبَب بقايا من مَادَّة وَلَا بَأْس بالفصد الْيَسِير. فصل فِي عَلَامَات مَأْخُوذَة من جِهَة النبض النبض المطرقي والنملي والشديد المنشارية أَو الموجيّة رَدِيء وَالْغَزالِيّ مَعَ الضعْف رَدِيء وَالِاخْتِلَاف الَّذِي فِيهِ انْقِطَاع شَدِيد وحركات ضَعِيفَة ثمَّ يتدارك ذَلِك وَاحِدَة أقوى تداركاً غير متدارك بل من حِين إِلَى حِين رَدِيء جدا. دالوا: قَالُوا إِذا كَانَ النبض الْأَيْسَر متواتراً والأيمن متفاوتاً وَذَلِكَ مَعَ ضعف فَهُوَ دَلِيل رَدِيء. وَاعْلَم أَن كثيرا من النَّاس نبضهم الطبيعي مُخْتَلف رَدِيء من غير مرض فَيجب أَن يتعرف هَذَا أَيْضا.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 131

فصل فِي أَحْكَام الرعاف إِن مثل السرسام وأورام الكبد الحارة والأورام الحارة تَحت الشراسيف تبحرن بحراناً تَاما برعاف. أما الأول فَمن أَي منخر كَانَ. وَأما الآخر فَمن الَّذِي يَلِيهِ. وَكَذَلِكَ الحمّيات المحرقة وَهِي من قبيل الأول فَأَما ذَات الرئة فَلَا تبحرن بِهِ وَذَات الْجنب أمره فِيهِ وسط والغبّ قد يبحرن بِهِ وَأكْثر مَا يعرض الرعاف النافع يعرض فِي الْأَفْرَاد وقلما يكون فِي الرَّابِع وَأما فِي الثَّالِث وَالْخَامِس وَالسَّابِع وَالتَّاسِع فَيكون. وَإِذا رُجي من رُعَاف خير وَكَانَ ضَعِيفا أعين على مَا علمه بقراط بصب المَاء الْحَار على الرَّأْس وبالتكميد. كَمَا إِذا خيف إفراطه منع بِالْمَاءِ الْبَارِد وَيُوضَع المحجمة على الشراسيف الَّتِي تليه. وأجود الرعاف مَا ولى الشق العليل والمخالف فَلَيْسَ بذلك الْجيد وَأولى الأورام أَن تبحرن بالرعاف مَا كَانَ فَوق السُّرَّة والورم البلغمي وَالَّذِي يَأْخُذ فِي التحجر وَيطول فتوقع فِيهِ تقيحاً وانفجاراً لَا بحراناً برعاف وَنَحْوه وَلَا تتَوَقَّع فِي بحران الورم الْبَارِد فِي الدِّمَاغ وَفِي ذَات الرئة بحران برعاف. فصل فِي دَلَائِل مَأْخُوذَة من الرعاف الرعاف الْقَلِيل رَدِيء وَأكْثر الرعاف الرَّدِيء هُوَ أسود الدَّم وقلما يكون رُعَاف رَدِيء من دم أَحْمَر مشرق. الرعاف الَّذِي يَقع فِي الرَّابِع يدل على عسر البحران بل الْجيد مِنْهُ مَا يَقع فِي الْأَفْرَاد. فصل فِي دَلَائِل مآخوذة من العطاس العطاس جيد إِذا عرض عِنْد الْمُنْتَهى وَأما فِي أَوَائِله فَهُوَ من أَمَارَات زكام أَو خلط لذاع. فصل فِي أَحْكَام البرَاز قد تكلمنا فِي البرَاز فِي الْكتاب الأول كلَاما كلياً مُخْتَصرا وَلَا بُد لنا من أَن نُشْبعَ القَوْل فِيهِ فضل إشباع وبحسب مَا يَلِيق بالْكلَام فِي الْأَمْرَاض الحادة وَاعْلَم أَن من يعرق عرقاً كثيرا فَلَا يَأْتِيهِ البحران تَامّ بالاختلاف. فصل فِي عَلَامَات مَأْخُوذَة من البرَاز إِن اخْتِلَاف ألوان مَا يخرج فِي البرَاز مَحْمُود فِي وَقْتَيْنِ لَا غير أحمدهما إِذا كَانَ الِاخْتِلَاف بحرانياً عقيب نضج فِي يَوْم باحوري وعلامات بحرانية محمودة وَالْآخر عقيب شرب المسهل الْمُخْتَلف الْقوي وَيدل فِي الْحَالين على نقاء للبدن متوقع. وَأما فِي غير ذَلِك فَيدل على احتراق وذوبان وَكَثْرَة أخلاط فَاسِدَة. البرَاز المنتن الشبيه ببراز الصّبيان وعقى الْأَطْفَال رَدِيء. البرَاز المراري من أول الْمَرَض يدلّ على غَلَبَة المرار وَهُوَ غير جيد

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 132

فِي قوامه ولونه ورسوبه وَصَاحبه إِلَى الْهَلَاك. وَاعْلَم أَنه كثيرا مَا يَبُول المرضى أبوالاً رَدِيئَة فِي قوامها ولونها وَغير ذَلِك وَيكون ذَلِك نفضاً بحرانياً خُصُوصا فِي الْأَمْرَاض الحادة الَّتِي يكون سَببهَا الكبد ونواحي الْبَوْل. فصل فِي عَلَامَات بوليّة مَأْخُوذَة من الْقلَّة وَالْكَثْرَة الْبَوْل الَّذِي يبال مرّة قَلِيلا وَمرَّة كثيرا وَمرَّة يحتبس فَلَا يبال عَلامَة رَدِيئَة. فِي الحمّيات الحادة يدل على مجاهدة شَدِيدَة بَين الْمَرَض والطبيعة فيغلب وتغلب وعَلى أغْلظ الْمَادَّة وعسر قبُولهَا للنضج فَإِن كَانَت الحميات هادية أنذر بطول لغلظ الْخَلْط. فصل فِي عَلَامَات مَأْخُوذَة من رقة الْبَوْل الْبَوْل الرَّقِيق قد يكون فِي مثل ذيانيطس وَيكون مَعَه دوَام الْعَطش وَسُرْعَة الْقيام وسهولة الْخُرُوج وَقد يكون للفجاجة والسدة الْمَانِعَة لخُرُوج الْمَادَّة وَقد يكون لضعف الْقُوَّة الْمُغيرَة وَلَا يكون مَعَ سهولة الْخُرُوج وَهُوَ أقل ردائة من الذيانيطس. وَإِذا ثَبت الْبَوْل الرَّقِيق فِي الْأَمْرَاض الحادة أَيَّامًا دلّ على اخْتِلَاط. فَإِن عرض الِاخْتِلَاط ودامت الرقة دلّ على موت سريع بِسَبَب أَن الْموَاد تحمل على الدِّمَاغ فيتعطل النَّفس. وَإِذا اسْتَحَالَ إِلَى غلظ لاخف مَعَه فَرُبمَا كَانَ لذوبان الْأَعْضَاء. وَإِذا كثر الْبَوْل المائي عِنْد وَقت صعُود الْحمى الْكُلِّي دلّ على ورم فِي الأسافل يحدث وَانْظُر فِي القوام المخالط للون فِي الْأَبْوَاب الَّتِي بعده أَيْضا. وَاعْلَم أَن الرقة كَأَنَّهَا لَا تجامع السوَاد والحمرة فَإِن رَأَيْت فَاعْلَم أَن السَّبَب فِيهِ شَيْء صابغ أَو شدَّة قُوَّة عَن الْكَيْفِيَّة والمرضية المؤثرة فِي المَاء. فصل فِي عَلَامَات مَأْخُوذَة من غلظ القوام وكدورته إِذا اسْتَحَالَ الْبَوْل الرَّقِيق غليظاً فِي حمى لَازِمَة وَكَانَت عَلَامَات جَيِّدَة دلّ على بُحران بعرق فَإِن لم تكن عَلَامَات جَيِّدَة وكانتَ الْحمى شَدِيدَة الإحراق دلّ على اشْتِغَال فِي قلب أَو كبد. وصفاء الْبَوْل الغليظ قبل البحران عَلامَة غير جَيِّدَة فإنذلك يدل على احتباس الْمَادَّة وَعجز الطبيعة عَن دَفعهَا. الْبَوْل الغليظ الكدر الَّذِي لَا يرسب فِيهِ شَيْء وَلَا يصفو يدل على غليان الأخلاط لشدَّة الْحَرَارَة الغريبة وَضعف الغريزية المنضجة فَلذَلِك هُوَ رَدِيء وَالْبَوْل الثخين فصل فِي أَحْكَام الْبَوْل فِي الْأَمْرَاض الحادة الْبَوْل الْأَبْيَض فيِ الحميات الحادة يدل على ميل الْمَادَّة إِلَى غير جِهَة الْعُرُوق وآلات الْبَوْل فَرُبمَا مَالَتْ إِلَى الدِّمَاغ فَكَانَ صداع

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 134

وسرسام وَرُبمَا مَالَتْ إِلَى بعض الأحشاء فَدلَّ على ورم فَإِن كَانَت عَلَامَات سَلامَة فتدل على أَنَّهَا تخرج فِي الْأَقَل بالقيء وَفِي الْأَكْثَر وخصوصاً إِذا لم تكن عَلامَة قيء بالإسهال فيعقب سحجاً. وَإِذا كَانَ الْبَوْل أَبيض رَقِيقا فِي الحمّى الحادة ثمَّ عرض لَهُ الكدورة والغلظ مَعَ بياضه دلّ على تشنجٍ وَمَوْت. فصل فِي الْبَوْل الْأسود فِي الحميات الحادة إعلم أَنه لَيْسَ يَصح الحكم بِالْجَزْمِ بِالْهَلَاكِ لسواد الْبَوْل فِي الْأَمْرَاض الحادة وَإِن كَانَ فِي نَفسه عَلامَة رَدِيئَة وَإِن صحبته أَيْضا عَلَامَات أُخْرَى رَدِيئَة. إِذا رَأَيْت الْقُوَّة قَوِيَّة وقادرة على استفراغات مُخْتَلفَة من كل جنس يعقبها استراحة كَمَا يعرض للنِّسَاء إِذا استفرغن بالطمث أَيْضا أخلاط رَدِيئَة وَلذَلِك هَذَا من النِّسَاء أسلم لِأَنَّهُنَّ رُبمَا كُن يستفرغن مثل هَذِه الْمَادَّة من طمث الْحيض. وَاعْلَم أَن الْبَوْل الْأسود كلما كَانَ أقل فَهُوَ شرٌ يدل على فنَاء للرطوبة وَأَيْضًا كلما كَانَ أغْلظ فَهُوَ شَرّ فِي الْأَمْرَاض الحادة. وَإِذا كَانَ الْأسود إِلَى الرقة واللطافة وَفِيه ثقل مُتَعَلق ورائحته حادة فِي الحميات الحادة أنذر بصداع واختلاط وَأصْلح أَحْوَاله أَنه يدل على رُعَاف أسود لِأَن الْمَادَّة حادة غالبة وَرُبمَا كَانَ مَعَه عرق للحرارة إِذا لم تفرط وَلم تقل وَدفعت نَحْو العضل ويتقدم عرقه قشعريرة وَإِذا قَارن البولَ الْأسود الَّذِي فِيهِ تعلق أسود مستدير مُجْتَمع عدم رائحةٍ وتمدد فِي الجبتين وورمٌ تَحت الشراسيف وعرق دلّ على الْمَوْت. وَمثل هَذَا التمدد فِي الشراسيف يدل على التشنج. وَمثل هَذَا الْعرق يكون من ضعف. وَالْبَوْل الرقيقي المائي الَّذِي إِلَى السوَاد يدل لرقته على طول الْمَرَض ولسواده على رداءته. وَقيل فِي الأبوال السود اللطيفة أَن صَاحبهَا إِذا اشْتهى الطَّعَام مَاتَ. وَالْبَوْل الرَّقِيق الْأسود إِذا اسْتَحَالَ إِلَى الشقرة والغلظ وَلم يصحب ذَلِك رَائِحَة دلّ على علةٍ فِي الكبد وخصوصاً على يرقان لِأَن هَذِه الاستحالة الَّتِي إِلَى الغلظ عَن الرقة وَإِلَى الشقرة عَن السوَاد تدل على نُقْصَان حرارة وَوُقُوع هضم وَذَلِكَ مِمَّا يَصْحَبهُ أَو يعقبه الخص فَإِن لم يكن كَذَلِك دلّ على مَادَّة قد لحجت فِي الكبد لَيست تستنقي وَقد أحدثت سدداً بل إِن كَانَت حارة فكأنك بهَا وَقد أحدثت ورماً. وَالْبَوْل اللَّطِيف الْأسود الَّذِي يبال فِي الحميات الحادة قَلِيلا قَلِيلا فِي زمَان طَوِيل إِذا كَانَ مَعَ وجع الرَّأْس والرقبة يدل على ذهَاب الْعقل بتدريج وَهُوَ فِي النِّسَاء أسلم. فِي بَوْل الْأَمْرَاض الحادة إِذا كَانَ الْبَوْل مَعَ الْحمرَة رَقِيقا دلّ مَعَ العلامات المحمودة على سرعَة البحران وَمَعَ أضدادها

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 135

على سرعَة الْمَوْت وَبِالْجُمْلَةِ يدلّ على التهاب شَدِيد. والرقة مَعَ الْحمرَة تدل فِي الْأَمْرَاض الحادة على الصداع والاختلاط. الْبَوْل الْأَحْمَر الغليظ فِي الْأَمْرَاض الحادة إِذا كَانَ خُرُوجه قَلِيلا قَلِيلا ومتواتراً وَكَانَ مَعَ نَتن دلّ على خطر لِأَنَّهُ يدلّ على حرارة شَدِيدَة واضطراب وَعجز طبيعة وَإِذا كَانَ غزير الْخُرُوج كثير الثّقل دلّ على الإفراق وخصوصاً فِي الحميات المختلطة. وَالَّذِي يَبُول الدَّم الصّرْف فِي الحادة قتّال لِأَنَّهُ يدل على امتلاء دموي شَدِيد مَعَ حِدة غليان وَيخَاف من مثله الأختناق الَّذِي يكون من امتلاء تجاويف الْقلب إِن مَال إِلَى الْقلب أَو السكتة إِن مَال إِلَى الدِّمَاغ. وَالْبَوْل الْأَحْمَر جدا إِن اسْتَحَالَ فِي الحميات الإعيائية إِلَى الغلظ ثمَّ ظهر ثقل كثير لَا يرسب وَكَانَ هُنَاكَ صداع دلّ على طول من الْمَرَض لِأَن الْمَادَّة عاصية فَلذَلِك لم تغلظ أَولا فَلَمَّا غلظت لم ترسب بِسُرْعَة لَكِن بحرانه يكون بعرق لِأَن الْمَادَّة مائلة إِلَى الْعُرُوق وَمثل هَذَا الْبَوْل يشبه اليرقاني ويفارقه بِأَنَّهُ لَا يصْبغ الثَّوْب. وَبِالْجُمْلَةِ فَإِن الْبَوْل الأحمرَ الْجَوْهَر الأحمرَ الثفلِ يدل على النهوة والفجاجة وَيدل على طول خُصُوصا إِذا كَانَت الْحمرَة لَيست بشديدة وَهِي إِلَى الكدورة. الْبَوْل الْأَشْقَر فِي الحمّى الحادة إِذا اسْتَحَالَ إِلَى الْبيَاض أَو إِلَى السوَاد فَهُوَ رَدِيء لِأَنَّهُ يدل بالبياض على تصعد الْمَادَّة إِلَى الرَّأْس وبالسواد على احتداد كَيْفيَّة الْمَرَض. فصل فِي عَلَامَات مَأْخُوذَة من الرسوب الرسوب الْمُخْتَلف فِي القوام واللون الَّذِي يدل على كَثْرَة الأخلاط الْمُخْتَلفَة رَدِيء وأردؤه مَا كَانَ أَصْغَر أَجزَاء فَيدل على أَن الطبيعة لم تقدر على الدّفع إِلَّا بعد أَن تصغّرت الْأَجْزَاء. والملاسة كثيرا مَا تكون أدل على الْخَيْر من الْبيَاض فكثيراً مَا يعِيش من ثفله إِلَى الْحمرَة لكنه أملس وَيَمُوت من ثقله إِلَى الْبيَاض وَهُوَ مُخْتَلف جريش فَإِن صلوح القوام أَشد تسهيلاً لقبُول الاندفاع من صلوح اللَّوْن وَيدل أَيْضا على أَن الأخلاط لم تنفعل عَن الْمَرَض كثيرا. كَمَا أَن الرسوب الْجيد إِذا صغرت أجزاؤه دلّ على أَن الطبيعة قد فعلت فِيهِ جدا وَالْمَرَض لم يفعل فِيهِ. والرسوب الرغوي الزُّبْدِيُّ الَّذِي بياضه لمخالطة الْهَوَاء لَهُ هُوَ رَدِيء جدا خَارج عَن الطبيعة والخام رَدِيء. والرسوب المستدق الأعالي المتحركها أفضل من الرسوب الجامد المسطح الْأَعْلَى وأدل على أَن الْمَرَض سريع الْمُنْتَهى حاد. والرسوب الَّذِي لم تسبقه رقة وفقد ثفل بل هُوَ مَوْجُود من الِابْتِدَاء يدل على أَن الْخَلْط كثير لَا على أَنه نضيج بل يجب أَن يَجِيء الرسوب بعد أَوَان النضج.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 136

وَبعد أَن يكون الْبَوْل رَقِيقا فِي الأول وَبعد أَن يكون الرسوب قَلِيلا وَمَا لم يكن كَذَلِك دلّ على أَن الْمَادَّة الغليظة الثفلية كَثِيرَة وَأَن الْمَرَض يقتل. وَكَذَلِكَ شدَّة الصَّبْغ من غير الرسوب لَا يدل على خير ونضج وَقد يعرض ذَلِك للألم ولشدة الْحَرَارَة وللجوع فَإِن الجائع يزْدَاد صبغ بَوْله وَثقل ثفله. والرسوب الْأَحْمَر يدل على كَثْرَة الدَّم وعَلى تَأَخّر النضج ويصحبه فِي الحميات المحرقة كرب وغم وَإِذا امْتَدَّ إِلَى الْأَرْبَعين طَالَتْ الْعلَّة وَلم يرج البحران فِي السِّتين أَيْضا. الثفل الْأَحْمَر الْمُتَعَلّق الَّذِي فِيهِ ميل إِلَى فَوق إِذا كَانَ فِي بَوْل لطيف فَإِنَّهُ يدل فِي الْأَمْرَاض الحادة على اخْتِلَاط الْعقل فَإِن دَامَ خيف العطب فَإِن أَخذ الْبَوْل قواماً إِلَى الغلظ وَأخذ التَّعَلُّق يرسب ويبيض دلّ على السَّلامَة. الرسوب الَّذِي على هَيْئَة قطع اللَّحْم فِي الحميات الحادة بِلَا دَلَائِل النضج يدلّ على أَنَّهَا من انجراد الْأَعْضَاء وَلَيْسَ من الْكُلِّي. وَإِذا كَانَ هُنَاكَ نضج وَلم تكن حمى دلّ على مَا علمت من حَال الْكُلِّي وَالَّذِي يشبه قشور السّمك وَلَا عَلامَة نضج والحمّى حادة هُوَ من جرد الحمّى للعصب وَالْعِظَام وَالْعُرُوق وَفِي غير ذَلِك يكون من المثانة والنخالي يدل على مثل ذَلِك وعَلى أَن الحمّى أخفت تجرد من عمق وَيفرق بَينه وَبَين المثاني أَنه يكون فِي المثاني مَعَ عَلَامَات ألم المثانة وَمَعَ النضج وَمَعَ غلظ. فصل فِي عَلَامَات مَأْخُوذَة من أَحْوَال تَجْتَمِع لسَبَب دَلَائِل شَتَّى من اللَّوْن والقوام وأولها فِي الأبوال الدهنية. الْبَوْل الدهني هُوَ الَّذِي لَونه وقوامه يشبه لون الدّهن وقوامه وَإِن كَانَ رديئاً فَإِنَّهُ إِذا دلّت الدَّلَائِل الْأُخْرَى على السَّلامَة لم يكن مَعَه مَكْرُوه لَكِن الرسوب إِذا كَانَ زيتياً فَهُوَ رَدِيء جدا وَبِالْجُمْلَةِ فَإِن الزيتي الْخَالِص رَدِيء وَهُوَ الَّذِي يُرِيك لون الدّهن مَعَ صفرَة وخضرة. وَإِذا كَانَ الزيتي عارضاً بعد الْبَوْل الْأسود فَهُوَ دَلِيل خير على مَا شهد بِهِ روفس الْحَكِيم. وأردأ الزيتي مَا كَانَ فِي أول الْمَرَض. وَإِذا دلّت الدَّلَائِل على الرداءة وبيل بَوْل زيتي فِي الرَّابِع أنذر بِمَوْت العليل فِي السَّادِس. وَالْبَوْل الَّذِي يتَغَيَّر دفْعَة من عَلَامَات محمودة إِلَى عَلَامَات مذمومة يدل فِي الْأَمْرَاض الحادة على الْمَوْت لِأَنَّهُ يدل على سُقُوط الْقُوَّة بَغْتَة لصعوبة الْأَعْرَاض. الْبَوْل الدهني رُبمَا دلّ على اخْتِلَاط الْعقل لِأَنَّهُ كَائِن عَن جفاف الْبَوْل الَّذِي فِيهِ قطع دم جامد فِي حدى حادة إِذا كَانَ مَعَه يبس لِسَان عَلامَة رَدِيئَة فَإِن كَانَ أسود مَعَ ذَلِك فَذَلِك أردأ وَلَيْسَ يسيل الدَّم فِي الْبَوْل فِي حمى حادة إِلَّا لشدَّة حرافته وتفجير الأوعية والجداول وجموده لشدَّة حرارته.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 137

الْبَوْل الْأَبْيَض الرَّقِيق الَّذِي فِيهِ زبد وسحابة صفراء يدل على خطر شَدِيد لما يدل عَلَيْهِ من الْبَوْل الرَّقِيق الْأَشْقَر فِي ابْتِدَاء الحميات الحادة إِذا اسْتَحَالَ إِلَى الغلظ وَإِلَى الْبيَاض ثمَّ بَقِي متكدراً متعكراً كبول الْحمار وَأخذ يخرج من غير إِرَادَة وَكَانَ هُنَاكَ سهر وقلق دلّ على تشنج فِي الْجَانِبَيْنِ يعقبه موت. إِن لم تكن عَلَامَات جَيِّدَة يغلب عَلَيْهَا فَإِن الْبَوْل مَا كَانَ ليرق مَعَ الشقرة إِلَّا لغَلَبَة الصفراوي الْحَار وَمَا كَانَ ليغلظ ويخثر إِلَّا لصعوبة من الْمَرَض واضطراب فِي أَحْوَال الْمَادَّة وَقَالُوا: الْبَوْل الْقَلِيل الَّذِي بلون الدَّم رَدِيء لاسيما إِن كَانَ بالمحموم عرق النسا. فصل فِي عَلَامَات رَدِيئَة من جِهَة كَيْفيَّة اثفصال الْبَوْل إِذا كَانَ لَا يُمكن المحموم الحاد الْحمى أَن يَبُول إِلَّا قَلِيلا مَعَ وجع من غير قرحَة أَو ورم فِي آلَات الْبَوْل وَمَعَ تَوَاتر من النبض وَضعف فَهُوَ عَلامَة رَدِيئَة. إِذا احْتبسَ الْبَوْل فِي حمى حادة وَشدَّة صداع وَكَثْرَة عرق دلّ على كزاز. الْبَوْل الَّذِي يقطر قطراً فِي حمى سَاكِنة يدل على الرعاف فَإِن كَانَت الْحمى حادة محرقة دلّ على حَال رَدِيئَة أَصَابَت الدِّمَاغ وان كَانَت هادئة دلّ على كَثْرَة الامتلاء وَضعف الطبيعة عَن الدّفع. وَالْبَوْل الْخَارِج فِي الحمّيات الحادة من غير إِرَادَة سَببه ضعف قُوَّة وَآفَة فِي الدِّمَاغ وَلَا يكون ذَلِك إِلَّا لتَصْعَد مَادَّة حادة مسخنة إِلَى الدِّمَاغ فتشركه الْأَعْضَاء العضلية. المائي وَالْأسود والمنتن والغليظ رَدِيء وَالَّذِي يبرز من أَسْفَله إِلَى أَعْلَاهُ كالدخان مهلك عَن قريب وَأَيْضًا الدسم الَّذِي لَونه لون مَاء اللَّحْم مَعَ نَتن غَالب قتّال. فصل فِي عَلَامَات رَدِيئَة فِي المرضى من أَجنَاس مُخْتَلفَة رداءتها من قبل اجتماعها فِي المحمومين وَغَيرهم. وَإِذا اجْتمع الْقَيْء والمغص واختلاط الْعقل فَتلك عَلامَة قتّالة. إِذا اخْتلفت تغايير الْبدن فِي الملمس وَفِي اللَّوْن وَفِيمَا يتقيأ وَفِيمَا يستفرغ دلّ ذَلِك على أَن الطبيعة ممنوة بأخلاط مُخْتَلفَة وأمراض مُخْتَلفَة تحْتَاج إِلَى مقاومتها كلهَا وَذَلِكَ مِمَّا يعجزها لَا محَالة. وَإِذا اجْتمع فِي حمى غير مُفَارقَة برد الظَّاهِر واحتراق الْبَاطِن واشتداد من الْعَطش مَعَ ذَلِك فَذَلِك قتال. وَإِذا اجْتمع مَعَ صرير الْأَسْنَان تَخْلِيط فيالعقل فالمريض مشارف للعطب. إِذا عرض دفْعَة بِمَرَض إسهال سَوْدَاء مَعَ حرقة ولذع وألم محرق فِي بَطْنه وخفقان وَغشيَ فَهُوَ عَلامَة موت.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 138

إِذا عرق الجبين عرقاً بَارِدًا واصفرّت الْأَظْفَار واخضرت وتغيرت وورم اللِّسَان وَظهر عَلَيْهِ وعَلى الْبدن بثر غَرِيب فالموت قريب. إِذا كَانَ فِي نواحي الشراسيف ضَرْبَان واختلاج مَعَ حمّى ثمَّ كَانَت الْعين مَعَ ذَلِك تتحرك حَرَكَة مُنكرَة فَيجب أَن توقّع داعة حَال لِأَن هَذِه الْحَال تدل على ريَاح نافخة. والضربان يكون لورم شَدِيد ولشدة نبض الْعرق الْكثير والنبض الشَّديد الضَّرْب المتلاحق الْعَظِيم جدا يصحب الْجُنُون يجب أَن يتَأَمَّل فَرُبمَا كَانَ بِهِ الضربان والاختلاج لَيْسَ بغائص إِلَى الأحشاء بل فِي ظَاهر المراق وَذَلِكَ غير ضار وَإِن كَانَ بِهِ ورم إِلَّا أَن تفرط جدا فِي عظمه. فَإِن دَامَت هَذِه الْحَال عشْرين يَوْمًا وَلم يسكن الورم والحمى دلّ على انفتاح وَرُبمَا سلم الْمَرِيض من ذَلِك ببول غزير أَو انْتِقَال مَادَّة إِلَى الْأَطْرَاف وخصوصاً الرجلَيْن. الَّذين ضعفوا من أمراض إِذا عرض لَهُم نفس متواتر وَغشيَ فقد قربوا من الْمَوْت وَلَا يزِيدُونَ على أَربع سَاعَات. وَإِذا كَانَ بِإِنْسَان حمى محرقة فَوجدَ خفا وَسُكُون حرارة بَغْتَة من غير بحران ظَاهر باستفراغ أَو انْتِقَال وَلَا بطفية بَالِغَة وَلَا انْتِقَال من هَوَاء إِلَى هَوَاء فِي بلد وَاحِد أَو بلدين وَسكن مَا كَانَ فِي النبض من سرعَة وَوجد كالراحة فاحكم أَنه يَمُوت سَرِيعا. إِذا كَانَ بِإِنْسَان حمّى وخفق قلبه بَغْتَة وَأَخذه الفواق وانعقل بَطْنه بِلَا سَبَب مَعْرُوف مَاتَ. إِذا كَانَ بَوْل من بِهِ مرض حاد أَولا أشقر لطيفاً ثمَّ غلظ ثمَّ تثور وابيض وَبَقِي متثوراً كَذَلِك وَكَأَنَّهُ بَوْل الْحمار وَصَارَ يبال بِغَيْر إِرَادَة وَكَانَ سهر وقلق دلّ على تمدد يظْهر فِي الْجَانِبَيْنِ ثمَّ يَمُوت. قيل إِذا كَانَ الْبَوْل مرياً أَو قد كَانَ أَبيض قبل ذَلِك وَعَلِيهِ كالزبد ثمَّ يسيل من المنخرين دم أسود فَذَلِك شرّ ورديء وَمن العلامات الرَّديئَة الَّتِي ذكرهَا قوم من الْأَطِبَّاء وَلَا يتَوَجَّه الْقيَاس إِلَيْهَا إِلَّا بعسر مَا قيل أَنه إِن ظهر بِإِنْسَان على الوريد الَّذِي فِي عُنُقه بثر يشبه حب القرع مَعَ حصف أَبيض كثير وَعرضت لَهُ شَهْوَة الْأَشْيَاء الحارة مَاتَ. وَقيل: إِن ظهر بِإِنْسَان بصدغه الْأَيْسَر بثر أَحْمَر صلب واعترى صَاحبه مَعَ ذَلِك حكة شَدِيدَة فِي عَيْنَيْهِ مَاتَ فِي الْيَوْم الرَّابِع. وَقيل: من ظهر بِهِ بثر كالعدس من تَحت عَيْنَيْهِ مَاتَ فِي الْيَوْم الْعَاشِر وَصَاحب هَذَا الْوَجْه يَشْتَهِي الْحَلْوَاء. قيل: أَيَّة عِلّة شَدِيدَة عرضت بَغْتَة ثمَّ تبع ذَلِك قيء أَو خَلفه فَهُوَ دَلِيل موت. قيل: إِنَّه إِذا عرض للمحموم وَغَيره أورام وقروح لينَة ثمَّ ذهب عقله مَاتَ. قيل: إِنَّه إِذا كَانَ بالإنسان ترفل فِي وَجهه وَيَديه وَلم يكن بِهِ وجع وَعرض لَهُ فِي أَوَائِل ذَلِك حكة فِي أَنفه مَاتَ فِي الثَّانِي أَو الثَّالِث. قيل: إِنَّه إِذا كَانَ لإِنْسَان على ركبته مثل الْعِنَب المدور وَكَانَ ذَلِك أسود وَحَوله أَحْمَر مَاتَ عَاجلا إِلَّا أَنه ينْتَظر خمسين يَوْمًا وعلامة مَوته أَن يعرق عرقاً بَارِدًا جدا.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 139

فصل فِي عَلَامَات طول الْمَرَض إعلم أَن طول الْمَرَض يكون لغلظ فِي الأحشاء أَو تَخْلِيط فِي التَّدْبِير وعَلى كل حَال تضعف فِيهِ الْمعدة لِأَنَّهُ يهزلها وعلامته: بطء النضج المستدن عَلَيْهِ أَو بطء الرسوب للثفل الْمُتَعَلّق أَو عوام الرسوب الْأَحْمَر وَأَيْضًا فَإِن قلَّة ظُهُور الضمور يدل على طول الْعلَّة وَكَذَلِكَ إِذا كَانَ. مَعَ حِدة الْمَرَض نبض عَظِيم وَوجه سمين وشراسيف منتفخة لَيست تضمر دلّ على قلَّة تحلّل وَطول مرض. إِذا جَاءَت أَعْلَام البُحران قبل النضج فَإِن لم تسْقط الْقُوَّة وَلم تظهر أَعْلَام الْمَوْت فالمرض يطول. وَاعْلَم أَن تهاويل البحران وآلامه إِذا لم تَنْفَع وَلم تضر وَبقيت الْأَحْوَال بِحَالِهَا فالمرض طَوِيل وَكَثْرَة الاختلاج فِي الْمَرَض يدل على طوله وخصوصاً إِذا ابْتَدَأَ من أول الْأَمر وَأما فِي آخِره فَهُوَ أصلح وَكَثْرَة الْعرق تدلّ على طوله. وَإِذا صحب الاستفراغات القليلة الَّتِي تدل على تَحْرِيك الطبيعة للمادة وعجزها عَن دَفعهَا بالتمام كَانَت عرقاً أَو رعافاً أَو غير ذَلِك عَلَامَات أُخْرَى جَيِّدَة أَو عدم عَلَامَات رَدِيئَة على طول. وَإِذا بَقِي الرسوب الْأَحْمَر إِلَى أَرْبَعِينَ يَوْمًا أنذر بطول حَتَّى لَا يُرْجَى البُحران والانقضاء وَلَا إِلَى سِتِّينَ. الِاحْتِلَام فِي أول الْمَرَض يدل على طول. إِذا رَأَيْت عَلَامَات طول الْمَرَض فِي الْأَيَّام الْمُتَقَدّمَة فَلَيْسَ دلالتها كدلالتها بعد ذَلِك. وَإِذا رَأَيْت مَا يضاد تِلْكَ العلامات يكَاد يظْهر فِي وسط الْأَيَّام وَفِي أواخرها فَتَأمل حكم الْإِنْذَار لتعلم أَنَّهَا فِي أَي يَوْم كَانَت وَذَلِكَ الْيَوْم بِأَيّ يَوْم تنذر وراع الشَّرَائِط الْمَذْكُورَة فِيهِ وَتَأمل حَال الْقُوَّة وَالسّن والفصل والمزاج وَحَال حركات الْمَرَض فِي كيفها وكمها وتقدمها وتأخرها وأوقاتها وخصوصاً فِي منتهيات الحميات الحادة وطولها وقصرها هَل هِيَ إِلَى الْحَرَكَة أَو إِلَى السّكُون فاحكم بِقَدرِهِ. فصل فِي عَلَامَات أَن الْمَرَض يَنْقَضِي ببحران أَو تحلل إِذا كَانَت الْقُوَّة وَالْمَرَض حاداً والنوائب متزايدة فِي الْكمّ والكيف وَالسّن والمزاج أَو الْفَصْل مِمَّا تميل إِلَى التحريك دون التسكين وللنضج وضده عَلَامَات مستعجلة فَإِن الْمَرَض يَنْقَضِي ببحران. فَإِن كَانَت الْأَشْيَاء بالضد وعلامات البطء مَوْجُودَة فالمرض يطول فَيقْتل بتحلل أَو يَزُول بتحلل وَإِن اخْتلفت كَانَت البحرانات نَاقِصَة ومتأخرة وانتقالية. وَأما الْمَوْت والحياة فيستدل عَلَيْهِمَا بأحوال الْقُوَّة وعلامات تعين كل وَاحِد من الْأَمريْنِ وتقتضيه.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 140

فصل فِي أَحْكَام النُّكس أردأ النكس مَا كَانَ أسْرع وَكَانَ مَعَ قُوَّة أَضْعَف ويصحبه لَا محَالة إِذا كَانَت الصُّورَة هَذِه الصُّورَة عَلَامَات العطب. وَلِأَن يَقع النكس بخطأ من التَّدْبِير أسلم من أَن يَقع من تِلْقَاء نَفسه مَعَ صَوَاب التَّدْبِير. وَمن الْخَطَأ فِي ذَلِك سقِِي المسخنات والأدوية الَّتِي يُرَاد بهَا جودة الشَّهْوَة والهضم مثل الخلنجبين العسلي وأقراص الْورْد وَنَحْوهَا. والبقايا الَّتِي تبقى بعد البحران تجلب نكساً عَاجلا إِلَّا أَن تتدارك. والنكس شَرّ من الأَصْل لِأَن الوبال عَائِد والقيم معيٍ. فصل فِي عَلَامَات النكس وَمن لم تسكن حمّاه ببحران تَامّ وَفِي يَوْمه خيف عَلَيْهِ النكس فَإِن كَانَ سكونها بِلَا بحران الْبَتَّةَ فَلَا بُد من نكس وخصوصاً إِذا كَانَ البحران بِمثل جدري أَو يرقان أَو جرب وَبِالْجُمْلَةِ بِسَبَب جلدي. وَقد يسْتَدلّ على نكس يكون من ضعف الْقُوَّة والشهوة والغثيان وخبث النَّفس وَقلة الهضم وَفَسَاد الطَّعَام فِي الْمعدة إِلَى حموضة أَو دخانية وانتفاخ من الشراسيف ونواحي الكبد وَالطحَال وَفَسَاد النّوم وَطول السهر وَشدَّة الْعَطش وَشدَّة تهيج الْوَجْه خُصُوصا عَلامَة عَظِيمَة وخصوصاً فِي الجفن الْأَعْلَى وخصوصاً تورمه وبقائه كَذَلِك مَعَ انحلال تهيج الْوَجْه وَمِمَّا يدل عَلَيْهِ أَن لَا يحسن قبُول الْبدن للطعام وَلَا يَزُول بِهِ هزاله وخصوصاً إِذا كَانَت هَذِه الْأَعْرَاض الرَّديئَة تظهر أَو تشتد فِي أَوْقَات نَوَائِب الْمَرَض الَّذِي كَانَ. وَقد يسْتَدلّ على النكس من النبض إِذا بَقِي فِيهِ تَوَاتر وَسُرْعَة. وَمن غؤر الخراجات البحرانية وغيبتها وَمن الْبَوْل إِذا بَقِي فِيهِ صبغ كثير من صفرَة أَو شقرة وَحُمرَة أَو كَانَ فجالاً تعلق فِيهِ وَلَا رسوب لماذا لم يشبه بَوْل العليل بَوْله الطبيعي. وَبَعض الْفُصُول أدل على النكس من بَعْضهَا مثل الخريف فَإِنَّهُ يَقع فِيهِ النكس أَكثر مِمَّا يَقع فِي سَائِر الْفُصُول وجنس الْمَرَض أَيْضا يعين فِي الدّلَالَة على النكس مثل الحميات الورمية إِذا خلفت حرارة وتلهباً فِي الأحشاء وَمثل الصرع والسمر وأوجاع الكلى والكبد وَالطحَال والسعفة والبيضة والنوازل وَمَا يتَوَلَّد عَنْهَا من الرمد وَغَيره وأمراض النَّفس. فصل فِي أَسبَاب الْمَوْت الْمَوْت يكون إِمَّا بِسَبَب يفْسد بِهِ مزاج الْقلب وَإِمَّا بِسَبَب تنْحَل بِهِ الْقُوَّة فتطفأ. والكائن بِسَبَب يفْسد بِهِ مزاج الْقلب إِمَّا ألم شَدِيد وَإِمَّا كَيْفيَّة مفرطة من

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 141

الكيفيات الْمَعْلُومَة وَإِمَّا كَيْفيَّة غَرِيبَة تَسْمِيَة وَإِمَّا احتباس مَادَّة النَّفس. والمبرسمون فِي الْأَكْثَر يموتون لعدم التنفس وَلذَلِك يجب أَن لَا يتْركُوا مستلقين وَلَا يتْركُوا أَن تَجف حُلُوقهمْ. فصل فِي أَصْنَاف الْمَوْت الَّذِي يعرض فِي أَوْقَات الحميات وعلامة كَيْفيَّة موت العليل. من ذَلِك الْمَوْت الَّذِي يعرض مَعَ ابْتِدَاء نوبَة الْحمى فِي تزايدها أَو دورها وَأَكْثَره فِي حميات الأورام الْبَاطِنَة حِين ينصت إِلَيْهِ فضل دفْعَة. وَفِي الْأَمْرَاض الخبيثة الَّتِي تنهزم عَنْهَا الطبيعة أول مَا تتحرك بِقُوَّة لَا سِيمَا إِن كَانَت ضَعِيفَة. وَبِالْجُمْلَةِ هُوَ كالخنق وكإطفاء الْحَطب الْكثير النَّار وَمن ذَلِك الْمَوْت فِي مُنْتَهى نَوَائِب الْحمى لانهزام الطبيعة عَن الْمَرَض. وَالثَّالِث: الْمَوْت الْكَائِن فِي الانحطاط وَهُوَ قَلِيل نَادِر وَأَكْثَره فِي الانحطاط الجزئي دون الْكُلِّي وَالسَّبَب فِيهِ أَن الطبيعة تكون فِيهِ كالآمنة وتنتشر الْحَرَارَة وتتفرق وتفارق الماسك الَّذِي يحْتَاج إِلَيْهِ فِي الْأَوْقَات الأول وَأَكْثَرهم يموتون بالغشي وَدفعه وَبَعْضهمْ يَمُوت بتدريج. وَرُبمَا كَانَ الانحطاط انحطاط دورٍ لاسترخاء الْقُوَّة وتحلل الْحَرَارَة الغريزية فيظن انحطاطاً حَقِيقِيًّا. النبض فِي الانحطاطين مُخْتَلف فَإِنَّهُ فِي الْحق يقوى وَفِي الْبَاطِل يسترخي وَفِي الْحَقِيقِيّ يَسْتَوِي وَفِي الْبَاطِل يخْتَلف وَيخرج عَن النظام. وَأما فِي الانحطاط الكلّي فَلَا يَمُوت إِلَّا لأسباب عنيفة من خَارج تطرأ على الْمَرِيض وَهُوَ ضَعِيف مثل حَرَكَة أَو قيام أَو غضب وَقد يعرض مثل هَذَا أَيْضا للْأولِ ويسبق مثل هَذَا الْمَوْت عرق لزج يسير. وَكَثِيرًا مَا يَمُوت الْإِنْسَان فِي الجدري فِي انحطاط وَكَثِيرًا مَا يتقدمه عرق غير مستو وَإِلَى الْبرد وَرُبمَا كَانَ فِي الرَّأْس والرقبة وَحده أَو فِي الصَّدْر وَحده. وَإِذا كَانَ الْجلد فِي النزع يَابسا ممتداً فَلَا يكون الْمَوْت بعرق وبضده يكون بالعرق. لَكِن أَكثر الْمَوْت فِي الْأَمْرَاض القتالة يكون من وَجه مَا فِي الْوَقْت الَّذِي يكون البحران الْجيد فِي الْأَمْرَاض السليمة مثل أَنه إِن كَانَت الْعلَّة فِي الْأزْوَاج وَاعْلَم أَن المحرقة وَمَا يشبهها تجلب الْمَوْت عِنْد الْمُنْتَهى من النّوبَة وتحدث مَعَه أَعْرَاض رَدِيئَة من اخْتِلَاط الْعقل واشتداد الكرب أَو السبات والضعف عَن احْتِمَال الْحمى ثمَّ يحدث صداع وظلمة عين ووجع فؤاد وقلق. والبلغمية تجلب الْمَوْت فِي أول النّوبَة وَحِينَئِذٍ يكون الْبرد متطاولاً وَلَا يسخن والنبض صَغِيرا جدا ردياً ويشتد السبات والكسل وَبِالْجُمْلَةِ فَإِن كل ذَلِك يجلب الْمَوْت فى السَّاعَة الَّتِي يشتدّ فِيهَا على الْمَرِيض أَكثر ابْتِدَاء كَانَ أَو صعُودًا أَو مُنْتَهى. وَالْمَوْت فِي التزيد الظَّاهِر قد يَقع فِي الْقَلِيل.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 142

وَإِذا تَأَمَّلت عَلَامَات الْمَوْت فِي وَقت مِمَّا ذكرنَا فَلم تجدها فَلَا تخف فَإِن وَجدتهَا فاحدس أَنه يكون موت فَإِن كَانَ مَعَ ذَلِك شَيْء من العلامات الرَّديئَة الْمَذْكُورَة فاجزم وَفِي أَكثر الْأَمر إِن كَانَت النوائب أفراداً فَإِنَّهُ يَمُوت فِي السَّابِع أَو أَزْوَاجًا فَإِنَّهُ يَمُوت فِي السَّادِس لَا سِيمَا إِذا كَانَ الْمَرَض سريع الْحَرَكَة. فصل فِي دَلَائِل الْمَوْت من غير بحران من ذَلِك ضعف الْقُوَّة وعجزها عَن مقاومة الْمَرَض. وَمن ذَلِك تَأَخّر عَلَامَات النضج الْبَتَّةَ وَمن ذَلِك قُوَّة الْمَرَض مَعَ بطء حركته. وَإِذا اجْتمع جَمِيع هَذَا كَانَ أدل. فصل فِي أَحْوَال تعرض للناقهين قد يعرض للناقهين النكس إِذا كَانَ بهم مَا ذكرنَا فِي بَاب النكس ويعرض لَهُم اشتداد الْقُوَّة وضعفها بِحَسب مَا ذكرنَا فِي بَاب تدبيرهم ويعرض لَهُم أَن لَا ينتفعوا بِمَا يتناولون وَلَا يرجع بِهِ بدنهم إِلَى قُوَّة وَتعرض لَهُم الخراجات إِذا لم تكن قد استنقت أبدانهم عَن أخلاطها بالاستفراغ وَقد يعرض لَهُم فَسَاد بعض الْأَعْضَاء لاندفاع الْمَادَّة إِلَى هُنَاكَ وَقد تعرض لَهُم أمراض مضادة للأمراض الَّتِي كَانَت بهم إِذا كَانَ قد أفرط عَلَيْهِم فِي مضادة مَا بهم مثل أَن يعرض لَهُم ثقل اللِّسَان والفالج والقولنج الْبَارِد والسكتة والصرع والصداع اللَّازِم والشقيقة وَمَا أشبه ذَلِك إِذا كَانَ التبريد والترطيب قد جاوزا الْقدر. وَقد تعرض لَهُم الحكّة كثيرا ويزيلها المَاء الفاتر ويعرض لَهُم أَن تبيض شُعُورهمْ لعدم شُعُورهمْ الْغذَاء ولتفشي الرُّطُوبَة الغريزية الَّتِي تقيم السوَاد كَمَا يعرض للزروع إِذا جفّت فتبيضّ ثمَّ إِذا حسنت أَحْوَالهم عَاد سَواد شُعُورهمْ كَمَا يعرض أَيْضا للزَّرْع إِذا سقِِي فَعَادَت خضرته. فصل فِي تَدْبِير الناقه يجب أَن يرفق بالناقه فِي كل شَيْء وَلَا يُورد عَلَيْهِ ثقيل من الأغذية وَلَا شَيْء من الحركات والحمّامات والأسباب المزعجة حَتَّى الْأَصْوَات وَغير ذَلِك ويدرج إِلَى رياضة معتدلة رَفِيقَة فَإِنَّهَا نافعة جدا وَأَن يشْتَغل بِمَا يزِيد فِي عَمه وَيجب أَن يودع ويفرح وَيسر ويجنب الاستفراغات وخصوصاً الْجِمَاع وَالشرَاب بالاعتدال نَافِع لَهُ خُصُوصا من الشَّرَاب اللَّطِيف الرَّقِيق. وَأولى الناقهين بِأَن يحْجر عَلَيْهِ التَّوَسُّع ناقه كَانَ خَفِي البحران فَإِنَّهُ مستعد للنكس وَمثله رُبمَا احْتَاجَ إِلَى استفراغ وأصوبه الإسهال اللَّطِيف لَا سِيمَا إِذا رَأَيْت البرَاز مرارياً أَو مائلاً إِلَى لون خلط وقوَامه من الأخلاط الَّتِي كَانَ مِنْهَا الحمّى وَرَأَيْت! فِي الشَّهْوَة خللاً وَإِذا أردْت ذَلِك فأرح الناقه وقَو قوَته بِرِفْق ثمَّ استفرغه. وَرُبمَا احتجت إِلَى أَن يستفرغ ويقوى مَعًا بالتغذية وَحِينَئِذٍ فَاجْعَلْ أغذيته دوائية مسهلة

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 143

السالفة لبَقيَّة أثر أَو لاحتياط. وَاعْلَم أَن الأغذية الرّطبَة السيالة أسْرع غذَاء وَأَقل غذَاء والغليظة والثخينة بالضد أَطْعِمَة كَانَت أَو أشربة وَيجب أَن لَا يحمل عَلَيْهِ بالباردات إِن لم تدع إِلَيْهِ بَقِيَّة حرارة بل يجب أَن يدبر بِمَا هُوَ معتدل وَله حرارة لَطِيفَة مَعَ رُطُوبَة كَامِلَة سريعة الْقبُول للهضم وَأَن يكون غذاؤه فِي الْكمّ بِقدر مَا يحسن هضمه وانفصاله وتزيده على التدريج إِذا لم ير ثقلاً وَلَا قراقر وَلَا سرعَة انحدار وَلَا بطأة جدا وتنقص مِنْهُ إِن أنْكرت من ذَلِك شَيْئا وَإِذا امْتَلَأَ دفْعَة وتمددت معدته فَرُبمَا حُم وَكَذَلِكَ يجب أَن لَا يشرب دفْعَة فَرُبمَا كَانَ فِيهِ خطر. وَأما وَقت غذائه فوقت اعْتِدَال الْهَوَاء فِي عشيات الصَّيف أَو ظهائر الشتَاء إِلَّا أَن يكون الدَّاعِي مستعجلاً فَيجب أَن يفرق عَلَيْهِ مِقْدَار هُوَ دون شبع غذائه. وَالْمَاء الشَّديد الْبرد مِمَّا يجب أَن يجتنبه الناقه فَرُبمَا حمل على بعض الأحشاء وَرُبمَا شنج وَقد علمنَا من مَاتَ بذلك. وَاعْلَم أَن شَهْوَة الناقه قد تقلّ لضعف أَو لأخلاط فِي الْمعدة ويصحبه فِي الْأَكْثَر كالغشي وَقد تقل بِسَبَب الكبد وَقلة جذبها وَتظهر فِي اللَّوْن وَفِي البرَاز الرَّقِيق الْأَبْيَض وَقد تقل بِسَبَب أخلاط فِي الْبدن كُله وتخم. وَقد تكون لضعف قُوَّة الْبدن والحرارة الغريزية أَو فِي الْمعدة خَاصَّة فدبر كل وَاحِد بِمَا تعلم من تَدْبيره بأرفق مَا يُمكن. وَاعْلَم أَن السكنجبين السفرجلي نعم الدَّوَاء للناقهين وخصوصاً إِذا كَانَت شهوتهم سَاقِطَة لضعف فِي معدهم وأمنوا السحج. وَأما المقويات للمعدة الَّتِي هِيَ أسخن من ذَلِك مثل قرص الْورْد وَمَا أشبهه فَرُبمَا كَانَ سَببا للنكس. فصل فِي حركات الْأَمْرَاض قد علمت أَوْقَات الْمَرَض فَاعْلَم أَن الحركات فِي الأدوار قد تكون متزايدة فِي العنف فتدل على الِانْتِهَاء. وَقد تكون متناقضة فتدل على الانحطاط وتشتد حركات الْأَمْرَاض وأعراضها لَيْلًا لشدَّة اشْتِغَال الطبيعة بإنضاج الْمَادَّة حِينَئِذٍ عَن كل شَيْء. أَوْقَات البحران وأيامه وأدواره فصل فِي ابْتِدَاء الْمَرَض وأوّل حِسَاب البحران من النَّاس من قَالَ أَن أول الْمَرَض الَّذِي يحْسب مِنْهُ حِسَاب أَيَّام البحران طرف الْوَقْت الَّذِي أحسّ فِيهِ الْمَرِيض بأثر الْمَرَض. وَمِنْهُم من قَالَ: لَا بل طرف الْوَقْت الَّذِي طرح نَفسه وَظهر فِيهِ ضَرَر الْفِعْل وَإِنَّمَا يَأْتِي هَذَا الِاخْتِلَاف فِي الحميات الَّتِي لَا تعرض بغته. وَأما اللَّاتِي تعرض بَغْتَة فَلَيْسَ يخفى فِيهَا أول الْوَقْت وَذَلِكَ مثل مَا يعرض لقوم محمومين

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 145

التَّضْعِيف إِلَى يَوْم غير بحراني وَمِثَال هَذَا الرابوع والسابوع فَإِن تضعيفهما يَنْتَهِي أبدا إِلَى يَوْم باحوري بِحَسب اعْتِبَار أَيَّام البحران الَّتِي تقع للأمراض الَّتِي يَلِيق بهَا الرابوع والسابوع. فالأدوار الجيدة الْأَصْلِيَّة ثَلَاثَة: دور الأرابيع وَهُوَ تَامّ ودور الأسابيع وَهُوَ تَامّ لَكِن دور العشرينيات أتم من الْجَمِيع فَإِن الْأَرْبَعين وَالسِّتِّينَ والثمانين كلّ ذَلِك أَيَّام بحران. وَأما الدوران الْأَوَّلَانِ فينقصان من ذَلِك بِسَبَب الْكسر الَّذِي يجب أَن يُرَاعى وَلذَلِك تكون ثَلَاثَة أسابيع عشْرين يَوْمًا لَا أحدى وَعشْرين يَوْمًا والرابوع الأول هُوَ الرَّابِع والرابوع الثَّانِي فِيهِ جبر الْكسر فَلذَلِك يكون فِي السَّابِع لِأَنَّهُ يكون سِتَّة أَيَّام وشيئاً كثيرا من السَّابِع وَلذَلِك يَقع مَوْصُولا والرابوع الثَّالِث يَقع فِي الْحَادِي عشر وَهُنَاكَ يجْبر وَقت تَضْعِيف السابوع فَيلْحق السابوع الثَّانِي فَيكون فِي الرَّابِع عشر ثمَّ إِذا جبرنا السابوع الثَّالِث وَقع فِي الْيَوْم الْعشْرين. وَقد جرى الْأَمر فِي الرابوعات على أَن الرابوع الأول وَالثَّانِي موصولان وَالثَّانِي وَالثَّالِث منفصلان وَالثَّالِث وَالرَّابِع موصولان. فَإِذا جَاوز الرَّابِع عشر فقد وَقع فِيهِ الْخلاف فَالْأَفْضَل مثل بقراط وجالينوس ابتدأوا بالموصول فَكَانَ تَرْتِيب الْأَيَّام هَكَذَا السَّابِع وَالْعشْرُونَ مَوْصُول الرابوعات وَالْوَاحد وَالْعشْرُونَ مضاعفْ السابوعات على الْفَصْل فتجد أسبوعين غير مفصلين يتلوهما ثَالِث مَوْصُول فتتم الْعشْرُونَ ثمَّ مفصلا من الْعشْرين وَهُوَ الرَّابِع وَالْعشْرُونَ ثمَّ السَّابِع وَالْعشْرُونَ مَوْصُولا ثمَّ الْوَاحِد وَالثَّلَاثُونَ مفصلات أسابيع ثمَّ الرَّابِع وَالثَّلَاثُونَ موصولات ثمَّ أُسْبُوع مفصل فَيكون أَرْبَعِينَ ثمَّ يجْرِي التَّضْعِيف على ثَلَاثَة أسابيع على أَنَّهَا عشرُون يَوْمًا فَيكون الِاتِّصَال سِتِّينَ وَثَمَانِينَ وَمِائَة وَمِائَة وَعشْرين وَلَا الْتِفَات كَبِير إِلَى مَا بَينهَا من الْأَيَّام. وَقَالَ آخَرُونَ مثل أركيغانس أنّ بعد الرَّابِع عشر الثَّامِن عشر هُوَ يَوْم بحران وَالْحَادِي وَالْعشْرُونَ وَالثَّامِن وَالْعشْرُونَ ثمَّ الثَّانِي وَالثَّلَاثُونَ ثمَّ الثَّامِن وَالثَّلَاثُونَ فتوصيل أُسْبُوع. وَقد عد قوم الثَّانِي وَالْأَرْبَعِينَ وَالْخَامِس وَالْأَرْبَعِينَ وَالثَّامِن وَالْأَرْبَعِينَ من أَيَّام البحران وَقد وللأرابيع قُوَّة فِي أَيَّام البحران قَوِيَّة إِلَى عشْرين يَوْمًا ثمَّ تَجِيء الْقُوَّة للأسابيع إِلَى الرَّابِع وَالثَّلَاثِينَ فَإِذا جَاوز الْمَرِيض فِي الْمَرَض المزمن الْعشْرين فتفقد السابوعات. وَعند أركيغانس أَن الْيَوْم الْحَادِي وَالْعِشْرين أَكثر بحراناً جيدا من الْعشْرين الَّذِي هُوَ شَاهد للسابع عشر بتفضيله على الثَّامِن عشر من حَيْثُ الأسابيع وَلم يجد أقراط وجالينوس وَمن بعدهمَا الْأَمر على ذَلِك. وَكَذَلِكَ الْخلاف فِي السَّابِع وَالْعِشْرين وَالثَّامِن وَالْعِشْرين فَإِن رَأْي أركيغانس غير رأيهما وَفضل الثَّامِن وَالْعِشْرين. وكفلك حَال الْوَاحِد الثَّلَاثِينَ مَعَ الثَّانِي وَالثَّلَاثِينَ وَالرَّابِع وَالثَّلَاثِينَ مَعَ الْخَامِس وَالثَّلَاثِينَ وَالْأَرْبَعِينَ مَعَ الثَّانِي وَالْأَرْبَعِينَ.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 147

وَاعْلَم أَن من الْأَمْرَاض مَا بحرانه فِي سَبْعَة أشهر بل فِي سبع سِنِين وَأَرْبع عشرَة سنة وَوَاحِد وَعشْرين سنة وَمن النَّاس من ظن أَنه لَا يكون بعد الْأَرْبَعين بحران باستفراغ قوي وَلَيْسَ الْأَمر كَذَلِك وَلَا أَيْضا يحْتَاج أَن يتَغَيَّر الْمَرَض لأجل ذَلِك إِلَى الحدة أَو أَن يكون فِيهِ نكس أَو أَن يكون فِيهِ تركيب من أمراض وَلَيْسَ بممتنع فِي المزمن أَن لَا تزَال الطبيعة تنضجه ثمَّ تقوى عَلَيْهِ دفْعَة وَاحِدَة فتستفرغه وَإِن كَانَ قَلِيلا وَكَانَ الْأَكْثَر هُوَ على مَا ذكر وَيكون الْفَصْل فِيهِ إِمَّا ببحارين نَاقِصَة وَإِمَّا بخراج بطيء الْحَرَكَة وَإِمَّا بتحلل. قَالَ أبقراط: إِن الْأَيَّام البحرانية مِنْهَا أَزوَاج وَمِنْهَا أَفْرَاد. والأفراد أقوى فِي البحارين فِي أَكثر الْأَمر وَفِي أَكثر الْعدَد وَمِثَال الْأزْوَاج الرَّابِع وَالسَّادِس وَالثَّامِن والعاشر وَالرَّابِع عشر وَالْعشْرُونَ وَالرَّابِع وَالْعشْرُونَ وَمَا عددناه من الْأزْوَاج على المذهبين. والأفراد مثل الثَّالِث وَالْخَامِس وَالسَّابِع وَالتَّاسِع وَالْحَادِي عشر وَالسَّابِع عشر وَالْحَادِي وَالْعِشْرين وَالسَّابِع وَالْعِشْرين وَالْوَاحد وَالثَّلَاثِينَ. ثمَّ إِن جالينوس استنكر مَا ذكر فِي هَذَا الْفَصْل من أَمر الثَّامِن والعاشر ووجده خلاف مَا ذكره أبقراط وَلَعَلَّ هَذَا القَوْل من أبقراط من قبل أَن أحكم أَمر أَيَّام البحران أَوله تَأْوِيل. وَاعْلَم أَنه رُبمَا اتَّصَلت أَيَّام فَصَارَت كَيَوْم وَاحِد للبحران وَذَلِكَ أَكْثَره بعد الْعشْرين كَانَ استفراغاً أَو خراجاً. وَاعْلَم أَن يَوْم البحران الْجيد إِذا ظهر فِيهِ عَلَامَات رَدِيئَة فَذَلِك أردأ أَو أدل على الْمَوْت أَكثر مثل أَن يعرض مِنْهَا شَيْء فِي السَّابِع أَو الرَّابِع عشر. فصل فِي مناسبات أَيَّام البحران بَعْضهَا إِلَى بعض فِي الْقُوَّة والضعف ومقايسها إِلَى الْأَمْرَاض فَنَقُول الْأَيَّام الباحورية مِنْهَا قَوِيَّة فِي الْغَايَة يكَاد يكون فِيهَا دَائِما بحران وَمِنْهَا ضَعِيفَة جدا وَمِنْهَا متوسطة وسنذكرها مفصلة بعد أَن نقُول: إِن أول أَيَّام البحران هُوَ الْيَوْم الرَّابِع وَمَعَ ذَلِك لَيْسَ يكثر مَا يَقع فِيهِ من البحران وَهُوَ مُنْذر بالسابع. وَأما الْيَوْم السَّابِع فَهُوَ يَوْم قوي جيد. وَالْيَوْم الْحَادِي عشر لَيْسَ فِي قُوَّة الرَّابِع عشر لكنه فِي الْأَمْرَاض الَّتِي تَأتي نوائبها فِي الْأَفْرَاد كالغب قوي جدا وَأقوى من الرَّابِع عشر. الْيَوْم الرَّابِع عشر يَوْم قوي وَمن قوته أَنه لَا يُوجد يَوْم يُنَاسب الرَّابِع عشر إِلَّا وَلَيْسَ بغاية فِي الْقُوَّة فِي أَحْكَام البحران وسلامته فضلا عَن تَمَامه. الْيَوْم السَّابِع عشر قوي وَمَا يُنَاسِبه من الْأَيَّام قوي ومناسبته للعشرين مُنَاسبَة الْحَادِي عشر للرابع عشر. الْيَوْم الثَّامِن عشر يَوْم من أَيَّام البحران القليلة وَفِي الْأَقَل يُنَاسب الْحَادِي وَالْعِشْرين. الْيَوْم

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 148

الرَّابِع وَالْعشْرُونَ وَالْوَاحد وَالثَّلَاثُونَ من أَيَّام البحران القليلة وَأَقل مِنْهَا يَوْم السَّابِع وَالثَّلَاثِينَ وَكَأَنَّهُ لَيْسَ بِيَوْم بحران. وَالْيَوْم الْأَرْبَعُونَ أقوى من الرَّابِع وَالثَّلَاثِينَ على أَن الرَّابِع وَالثَّلَاثِينَ صَالح الْقُوَّة وَأقوى من الْوَاحِد وَالثَّلَاثِينَ. وَاعْلَم أَن الْأَمْرَاض الَّتِي تنوب فِي الْأَفْرَاد كالغب وَأكْثر الحادة هِيَ أسْرع بحراناً وبحراناتها فِي الْأَفْرَاد فَذَلِك تنْتَظر فِي الغب الْحَادِي عشر وَلَا تنْتَظر الرَّابِع عشر إِلَّا قَلِيلا وَإِن كَانَ فِي الْأَكْثَر تكون النّوبَة السَّابِعَة أَيْضا تنحط عَن الرَّابِع عشر قَلِيلا وَالَّتِي تنوب أَزْوَاجًا هِيَ أَبْطَأَ وبحرانها فِي الْأزْوَاج أَكثر. الْأَيَّام الباحوريّة الَّتِي فِي الطَّبَقَة الْعَالِيَة: فَمثل السَّابِع وَالْحَادِي عشر وَالرَّابِع عشر وَالسَّابِع عشر وَالْعِشْرين. وَقد تكون الأدوار من الْأَمْرَاض مُوَافقَة فِي الْأَكْثَر لعدد أَيَّام البحران فَتكون سَبْعَة أَيَّام الغبّ كسبعة أَيَّام المحرقة. وَقد يكون حَال عدد الشُّهُور والسنين فِي المزمنات على حَال عدد الْأَيَّام فِي الحادات فَيكون للربع سَبْعَة أشهر مثلا وتجري إنذاراتها على قِيَاس إنذارارت الْأَيَّام وَيَقَع بَينهَا من التَّقْدِيم وَالتَّأْخِير على قِيَاس مَا يَقع فِي الْأَيَّام وسنذكره. فصل فِي الْأَيَّام الْوَاقِعَة فِي الْوسط هَذِه الْأَيَّام الَّتِي ذَكرنَاهَا هِيَ الْأَيَّام الباحورية الْأَصْلِيَّة. وَقد تعرض لأيام البحران بِسَبَب من الْأَسْبَاب الْعَارِضَة من خَارج أَو من نفس الْمَرَض فِي سرعَة حركته أَو بطئها أَو من حَال الْبدن من قوته أَو ضعفه أَو من حَال أَعْرَاض تعرض كالسهر الشَّديد من مسْهر خَارج. أَو وَاقع من الْأَسْبَاب الْبَدَنِيَّة والنفسانية إِذا أفرط إفراطاً شَدِيدا أَن يَقع قبلهَا استعجال عَنْهَا أَو تَأَخّر وَإِن كَانَ لَا يقوم مقَام البُحران الْوَاجِب فِي وقته بل أنقص مِنْهُ لَوْلَا السَّبَب الْقوي الْعَارِض لصَحَّ البحران عِنْدهَا وَلم يتَقَدَّم وَلم يتَأَخَّر. لَكِن إِذا عرض ذَلِك الْعَارِض وَكَانَ قَوِيا انحرف الْوَقْت فَتقدم أَو تَأَخّر وَإِن كَانَ ضَعِيفا عسر البحران وَمنعه من أَن يكون تَاما. وَتسَمى الْأَيَّام الَّتِي يَقع إِلَيْهَا هَذَا الانحراف الْأَيَّام الْوَاقِعَة فِي الْوسط وَلها أَحْكَام أَيَّام البُحران من جِهَة مَا وَهَذِه الْأَيَّام مثل الثَّالِث وَالْخَامِس وَالسَّادِس وَمثل التَّاسِع وَمثل الثَّالِث عشر. فَإِن الثَّالِث وَالْخَامِس يكتنفان الرَّابِع وَالتَّاسِع بَين السَّابِع وَالْحَادِي عشر وَرُبمَا كَانَ الْيَوْم الْوَاقِع أولى بِأحد الْيَوْمَيْنِ اللَّذين فِي جانبيه أَو كَانَ الْيَوْم البحراني الَّذِي بَين ذَلِك الْوَاقِع وواقع فِي جَانب آخر أَحَق بِهِ فَإِن استعجال الْحَادِي عشر إِلَى التَّاسِع أَكثر من تَأْخِير السَّابِع إِلَى التَّاسِع وَإِن كَانَ كل مِنْهُمَا يكون كثيرا. فصل فِي قوّة الْأَيَّام الْوَاقِعَة فِي الْوسط وضعفها وَاعْلَم أَن الْيَوْم التَّاسِع هُوَ الْيَوْم الْقوي المقدّم فِيهَا ثمَّ الْخَامِس ثمَّ الثَّالِث وَلَيْسَ يقصر عَن الرَّابِع الَّذِي هُوَ الأَصْل قصوراً بَينا وَالثَّالِث عشر كَأَنَّهُ لضَعْفه لَيْسَ مِمَّا يكون فِيهِ بحران. وَأما السَّادِس فَهُوَ يَوْم يَقع فِيهِ بحران إِلَّا أَنه يكون رديئاً فَإِن جَاءَ غير رَدِيء كَانَ عسراً خفِيا نَاقِصا غير سليم من الْخطر وَكَأَنَّهُ فِي قلَّة وُقُوع البحران فِيهِ

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 149

ووقوعه فِيهِ رديئاً أَو غير هنيء ضد السَّابِع وينذر بِهِ الرَّابِع فِي الشَّرّ وقلما يتم بِهِ إنذار الرَّابِع بِالْخَيرِ إِلَّا بعسر فتعرض فِيهِ عَلَامَات هائلة كالسكات والغشي خُصُوصا إِن كَانَ استفراغ فَيحدث غشي بقيء ويعرض فِيهِ سُقُوط قُوَّة وارتعاد ورعشة وَبطلَان نبض. وَإِن ظهر فِيهِ عرق لم يكن مستوياً وَرُبمَا نقص فِيهِ البحران بالاستفراغ فَكَانَ تَمَامه بالخراج الرَّدِيء واليرقان وَيكون الْبَوْل ردياً رَدِيء الرسوب هَذَا إِن كَانَ سَلامَة وَإِن لم يكن فَكيف يكون وسلامته تكون بِعرْض النكس قَالَ جالينوس: إِن السَّابِع كالملك الْعَادِل وَالسَّادِس كالمتغلب الجائر وَالثَّامِن قريب من السَّادِس. فصل فِي الْأَيَّام الفاضلة والرديئة على ترتيبها كَانَت بحرانية أَو وَاقعَة فِي الْوسط أَو أَيَّام إنذار أفضلهَا السَّابِع وَالرَّابِع عشر وبعدهما التَّاسِع عشر وَالْعشْرُونَ ثمَّ الْخَامِس ثمَّ الرَّابِع وَالثَّامِن عشر ثمَّ الثَّالِث عشر. وَاعْلَم أَن أقوى أَيَّام البحران حكما وَأقوى أَيَّام الْوُقُوع وَأَيَّام الْإِنْذَار بذلك مَا كَانَ فِي الْأَيَّام الْمُتَقَدّمَة وَكلما أمعن ضعف حكمهَا. فصل فِي الْأَيَّام الَّتِي لَيست بحرانية لَا بِالْقَصْدِ الأول وَلَا بِالْقَصْدِ الثَّانِي هِيَ الْيَوْم الأول وَالثَّانِي والعاشر وَالثَّانِي عشر وَالسَّادِس عشر وَالتَّاسِع عشر وَالْخَامِس عشر أَيْضا من هَذِه الْجُمْلَة وَالْعجب أَن كثيرا مِنْهَا يَلِي الْيَوْم البحراني. فصل فِي أَيَّام الْإِنْذَار أَيَّام الْإِنْذَار هِيَ الْأَيَّام الَّتِي تتبين فِيهَا آثَار مَا هِيَ دَلَائِل تغير من الْمَادَّة أَو دَلَائِل اسْتِيلَاء أحد المتكافحين من الْمَرَض وَالْقُوَّة أَو ابْتِدَاء مناهضة خَفِيفَة تجْرِي بَين الطبيعة وَالْعلَّة لَا للفصل وَلَكِن للتهيّج. أما الأول فَمثل دَلَائِل النضج وَغير النضج أما دَلَائِل النضج فَمثل غمامة حَمْرَاء أَو إِلَى بَيَاض وَدَلَائِل غير النضج أَيْضا مَعْرُوفَة. وَأما الثَّانِي فَمثل ظُهُور قُوَّة الشَّهْوَة أَو سُقُوطهَا فِيهِ وخفّة الْحَرَكَة أَو ثقلهَا. وَأما الثَّالِث فَمثل: الصداع وَالْكرب وضيق النَّفس والرعدة والعرق الْغَيْر الْعَام والاستفراغ الْغَيْر التَّام. فَإِذا ظَهرت هَذِه الْآثَار فِي هَذِه الْأَيَّام كَانَ البحران فِي الْأَيَّام يتلوها مَعْلُومَة فَكَانَ الرَّابِع ينذرأما السَّابِع إِن كَانَت علامته جَيِّدَة أَو بالسادس إِن كَانَت علامته رَدِيئَة خُصُوصا فِي المحرقة والنائبة على أَنه يكون فِي السَّابِع وَفِي الْأَقَل بالسابع لكنه فِي الغبّ يكثر على أَنه يكون فِي السَّادِس وَالتَّاسِع أما بالحادي عشر أَو على الْأَكْثَر بالرابع عشر وَالْحَادِي عشر أَيْضا بالرابع عشر وَالرَّابِع عشر. إِمَّا بالسابع عشر أَو الثَّامِن عشر أَو الْعشْرين أَو الْوَاحِد وَالْعِشْرين وَالسَّابِع عشر أَيْضا ينذر بالعشرين أَو الْوَاحِد وَالْعِشْرين وَالثَّامِن عشر ينذر بِالْوَاحِدِ وَالْعِشْرين وَالْعشْرُونَ بالأربعين.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 150

وَمن الْأَيَّام الْوَاقِعَة فِي الْوسط فالثالث بالخامس وَإِن كَانَ رديئاً فبالسادس وَالْخَامِس بالتاسع وَإِن كَانَ رديئاً فبالثامن. وَاعْلَم أَن دَلَائِل الإنذارات قد تنحرف عَن أَيَّامهَا للسبب الْمَذْكُور فِي انحرافات البحران عَن أَيَّامهَا الْمُسْتَحقَّة إِلَى مَا قبلَها أَو بعْدهَا. وَاعْلَم أَنه إِذا تَلا الْيَوْم الثَّانِي من أَيَّام الْإِنْذَار شَيْء من جنس مَا كَانَ فِي يَوْم الْإِنْذَار فالمرض سريع الْحَرَكَة وَتَأمل العلامات المعجلة والمؤخرة واحكم فِي أَيَّام الْإِنْذَار الَّتِي ينذر بهَا إِن أعجلت أَو أخرت من ذَلِك. فصل فِي تعرف أَيَّام البحران إِذا أشكل تَعَزفِ أَيَّام البحران يحْتَاج إِلَيْهِ لأغراض كَثِيرَة: فَإِنَّهُ يجب عَلَيْك إِذا كَانَ البحران قَرِيبا أَن تدبر تدبيراً مَا وَإِن كَانَ بَعيدا أَن تدبر تدبيراً آخر. وَيجب فِي أَيَّام البحران وَمَا يقرب مِنْهَا أَن تدبر الْمَرِيض تدبيراً خَاصّا فَلَا تحركه الْبَتَّةَ بدواء فَإِنَّهُ رُبمَا عاون الطبيعة على الاستفراغ فأفرط إفراطاً شَدِيدا وَرُبمَا ضادها فِي الْجِهَة فولد تكافؤ الإيجابين وَلم يكن استفراغ وَفِي ذَلِك مَا فِيهِ. وَيجب فِي تعرف أَيَّام البحران أَن تراعي أَيْضا الْأُمُور الْمُغيرَة لأيام البحران الْمَعْلُومَة. وَنَحْو التعرف منقسم إِلَى وَجْهَيْن: أَحدهمَا فِي بحران الْمَرَض مُطلقًا وَالْآخر فِي تعْيين البحران من جملَة مُدَّة كَانَ فِيهَا البحران فَرُبمَا طَال أَيَّام البحران يَوْمَيْنِ ثَلَاثَة فأشكل أَنه إِلَى أَيهمَا ينْسب. أما الْوَجْه الأول فيستدل عَلَيْهِ من وَجْهَيْن من عَلَامَات قصر الْمَرَض وَطوله وَمن طبائع الْأَمْرَاض وقواها. أما الاستدلالات من عَلَامَات الطول وَالْقصر فَإِنَّمَا يكون على انْقِضَاء الْمَرَض مثل أَن يكون الْمَرَض لَيْسَ مِمَّا يُمكن أَن يَنْقَضِي فِي الرَّابِع وَمَا يَلِيهِ وَيُمكن أَن يَنْقَضِي فِي السَّابِع وَبعده. فَإِن ظَهرت عَلَامَات النضج ظهوراً جيدا فِيمَا يَلِي الرَّابِع رُجي أَن يبحرن فِي السَّابِع. وَإِن ظَهرت عَلَامَات طول الْمَرَض الْمَذْكُورَة فِي بَابه علم أَن بحرانه يتَأَخَّر وَتَكون عاقبته بِغَيْر بحران وَإِن لم يظْهر أَحدهمَا رُجي أَن يَنْقَضِي الْمَرَض مَا بَين السَّابِع وَالرَّابِع عشر. وَأما الِاسْتِدْلَال من طبائع الْأَمْرَاض فَمثل أَن الْيَوْم الْفَرد أولى كَمَا علمت بِمَا يتحرّك من الْأَمْرَاض فِي يَوْم فَرد وبالحارة لحادة وَالزَّوْج بِمَا يُخَالِفهُ. وَأما الْوَجْه الثَّانِي فيستدل عَلَيْهِ من وُجُوه من قِيَاس الأدوار وَمن عدد أَوْقَات البحران وزمان البحران وَمن استحقاقات الْأَيَّام وقواها. أما الِاسْتِدْلَال من قِيَاس الأدوار فَمثل مَا علم أَن الْيَوْم الزَّوْج أولى بِمَرَض والفرد أولى بِمَرَض. وَأما من زمَان البحران فَأن تنظر وتتعرف أَن المعاناة فِي أَي الْيَوْمَيْنِ كَانَت أطول فَيجْعَل لَهُ البحران إِلَّا أَن يمْنَع مَا هُوَ أقوى حكما من حكم هَذَا الدَّلِيل وَمن هَذَا الْبَاب مَا يجب أَن يَجْعَل البحران فِيهِ لليوم الْأَوْسَط من أَيَّام ثَلَاثَة مَعَ الشَّرْط الْمَذْكُور.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 151

(الْفَنّ الثَّالِث كَلَام مشبع فِي الأورام والبثور)
يشْتَمل على ثَلَاث مقالات: الْمقَالة الأولى الحارة مِنْهَا والفاسدة قد تكلمنا فِي الْكتاب الأول فِي الأورام وأجناسها ومعالجاتها كلَاما كفياً لَا بُد أَن يرجع إِلَيْهِ من يُرِيد أَن يسمع مَا نقُوله الْآن أما فِي هَذَا الْموضع فَإنَّا نتكلم فِيهِ كلَاما جزئياً. فصل فِي الأورام والبثور نقُول أَن كل ورم وبثر إِمَّا حَار وَإِمَّا غير حَار والورم الْحَار إِمَّا عَن دم أَو مَا يجْرِي مجْرَاه أَو صفراء أَو مَا يجْرِي مجْراهَا. وَمَا كَانَ عَن دم. فإمَّا عَن دم مَحْمُود أَو دم رَدِيء. وَالدَّم الْمَحْمُود إِمَّا غليظ وَإِمَّا رَقِيق. والمتكون عَن الدَّم الْمَحْمُود الغليظ هُوَ الفلغموني الَّذِي يَأْخُذ اللَّحْم وَالْجَلد مَعًا وَيكون مَعَ ضَرْبَان وَعَن الرَّقِيق الفلغموني الَّذِي يَأْخُذ الْجلد وَحده وَهُوَ الشري وَلَا يكون مَعَ ضَرْبَان. وَأما الْكَائِن عَن الدَّم الغليظ الرَّدِيء فَتحدث عَنهُ أَنْوَاع من الخراجات الرَّديئَة فَإِن اشتدت رداءته واحتراقه حدثت الْحمرَة وأحدثت الاحتراق والخشكريشة وَشر مِنْهَا النَّار الْفَارِسِي وَعَن الرَّقِيق الرَّدِيء يحدث الفلغموني الَّذِي يمِيل إِلَى الْحمرَة مَعَ رداءة وخبث فَإِن كَانَ أرق كَانَت الْحمرَة الفلغمونية وَإِن كَانَ أردأ أَكثر حدثت الْحمرَة ذَات النفاخات والنفاطات والاحتراق والخشكريشة. وَأما الصفراوي فإمَّا عَن صفراء لَطِيفَة جدا لَا تحتبس فِيمَا هُوَ دَاخل من ظَاهر الْجلد وَهِي حريفة فَتكون مِنْهَا النملة. أما الساعية وَحدهَا وَهِي ألطف وَأما الساعية الأكالة وَهِي رَدِيئَة أَو عَن صفراء أغْلظ من هَذِه وأقلّ حرارة وتحتبس فِي دَاخل من الأولى فِي الْجلد وَكَانَ فِيهَا بلغم وَتَكون مِنْهَا النملة الجاورسية وَهِي أقل التهاباً وَأَبْطَأ انحلالاً. وَإِن كَانَت الْمَادَّة أغْلظ وأردأ حدثت النملة الأكالة فَإِن كَانَت تجَاوز فِي غلظها إِلَى قوام الدَّم وَكَانَت رَدِيئَة أحدثت حمرَة رَدِيئَة وَجَمِيع ذَلِك تكون الْمَادَّة فِيهِ رَدِيئَة لَطِيفَة

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 153

وَإِن اخْتلفت بعد ذَلِك وَتَكون للطافتها تدفعها الطبيعة فَلَا تحتبس فِي شَيْء إِلَّا فِي الْجلد وَمَا يقرب مِنْهُ وَإِذا كثرت مَادَّة الورم الْحَار وَعظم الورم جدا فَهُوَ من جملَة الأورام الطاعونية القتالة وَمن جُمْلَتهَا الْمَذْكُورَة الْمَعْرُوفَة بتراقيا. وَهَذِه الْأَصْنَاف الرَّديئَة وَمَا يشبهها تكْثر فِي سنة الوباء والرديء من الأورام الحارة الَّذِي لم ينْتَه إِلَى انحطاط يتبعهُ اللين والضمور وَلَا إِلَى جمع مُدَّة بل إِلَى إِفْسَاد الْعُضْو فَلَيْسَ يكون دَائِما عَن عظم الورم وَكَثْرَة الْمَادَّة بل قد يكون عَن خبث الْمَادَّة. وَاعْلَم أَن الأورام قَلما تكون مُفْردَة صرفة وأكثرها مركبة وَاعْلَم أَن كل ورم فِي الظَّاهِر لَا ضَرْبَان مَعَه فَإِنَّهُ لَا يقيح. وَأما فِي الْبَاطِن فقد قُلْنَا فِيهِ. فصل فِي الفلغموني قد عرفت الفلغموني وَعرفت علاماته من الْحَرَارَة والالتهاب وَزِيَادَة الحجم والتمدد والمدافعة والضربان إِن كَانَ غائصاً وَكَانَ بِقرب الشرايين وَكَانَ الْعُضْو يَأْتِيهِ عصب يحس بِهِ لَيْسَ ككثيرمن الأحشاء كماعلمت حَاله. وَكلما كَانَت الشرايين فِيهِ أعظم وأكثَر كَانَ ضربانها وإيجاعها أشدّ وتحللها أَو جمعهَا أسْرع. وَإِذا كَانَ الفلغموني فِي عُضْو حساس تبعه الوجع الشَّديد كَيفَ كَانَ وَيلْزمهُ أَن تظهر عروق ذَلِك الْعُضْو الصغار الَّتِي كَانَت تخفى. وَاعْلَم أَن اسْم الفلغموني فِي لِسَان اليونانيين كَانَ مُطلقًا على كل مَا هُوَ التهاب ثمَّ قيل لكل ورم حَار ثمَّ قيل لما كَانَ من الورم الْحَار بِالصّفةِ الْمَذْكُورَة وَلَا يَخْلُو عَن الالتهاب لاحتقان الدَّم وانسداد المنافس. والفلغموني قَلما يتَّفق أَن يكون بسيطاً وَهُوَ فِي الْأَكْثَر يقارن حمرَة أَو صلابة أَو تهيّجاً وَله أَسبَاب: مِنْهَا سَابِقَة بدنية من الامتلاء أَو رداءة الأخلاط مَعَ ضعف الْعُضْو الْقَابِل أَو ضعف الْعُضْو الْقَابِل. وَإِن لم يكن امتلاء وَلَا رداءة أخلاط وَمِنْهَا بادية مثل فسخ أَو قطع أَو كسر أَو خلع أَو قُرُوح تكْثر فِي الْعُضْو فتميل إِلَيْهِ الْمَادَّة للوجع والضعف وَرُبمَا مَالَتْ إِلَيْهِ الْموَاد فاحتبست فِي المسالك الَّتِي هِيَ أَضْعَف كَمَا تعرض مَعَ القروح والجرب المؤلم أورام فِي الْمَوَاضِع الخالية وتزيده يتَبَيَّن بتزيّد الحجم والتمدد وانتهاؤه بانتهائه وهنالك تجمع الْمعدة إِن كَانَ يجمع وانحطاطه بِأَخْذِهِ إِلَى اللَّبن والضعف. والرديء هُوَ الَّذِي لَا يَأْخُذ إِلَى الانحطاط وَلَا يجمع الْمدَّة وَمثل هَذَا يُؤَدِّي إِلَى موت الْعُضْو وتعفُّنه وَكَثِيرًا مَا يكون ذَلِك لعظم الورم وَكَثْرَة مادته وَكَثِيرًا مَا يكون بِسَبَب خبث الْمَادَّة وَإِن كَانَ الورم صَغِيرا. وَأَنت تعلم مَا ينفش بِأَن الضربان يَأْخُذ فِي الهدء واللهيب فِي السّكُون وَتعلم مَا يجمع بازدياد الضربان والحرارة وثباتهما وَتعلم مَا يعفن بعسر النضج والكمودة وشدّة التمدد. وَاعْلَم أَنه مَا لم تقهر الطبيعة الْمَادَّة لم يحدث مِنْهَا ورم وفلغموني فِي الظَّاهِر.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 154

وَاعْلَم أَنه إِذا تجاورت بثور دملية أنذرت بدمل جَامع وَيجب أَن يسقى صَاحب الأورام مَاء الْبَاطِنَة الهندبا وَمَاء عِنَب الثَّعْلَب بفلوس الخيارشنبر. فصل فِي علاج الفلغموني إِذا حدث الفلغموني عَن سَبَب بادٍ لم يخل إِمَّا أَن يُصَادف السَّبَب البادي نقاء من الْبدن أَو امتلاء. فَإِن صَادف نقاء لم يحْتَج إلاّ إِلَى علاج الورم من حَيْثُ هُوَ ورم وعلاج الورم من حَيْثُ هُوَ ورم إِخْرَاج الْمَادَّة الغريبة الَّتِي أحدثت الورم وَذَلِكَ بالمرخّيات والمحلّلات اللينة مثل ضمّاد من دَقِيق الْحِنْطَة مطبوخاً بِالْمَاءِ والدهن وَرُبمَا أغْنى عَن الشَّرْط وَكفى الْمُؤْنَة وخصوصاً إِذا كَانَ الورم كثير الْمَادَّة. فَأَما إِذا صَادف من الْبدن امتلاء فَيجب أَن لَا يمسّ الورم بالمرخيات فينجذب إِلَيْهِ فَوق مَا يتَحَلَّل عَنهُ بل يجب أَن يستفرغ الْمَادَّة بالفصد وَرُبمَا احْتِيجَ إِلَى إسهال. فَإِذا فعلت ذَلِك اسْتعْملت المرخّيات وَيقرب علاجه من علاج مَا كَانَ سَببه الإمتلاء البدني ويفارقه فِي أَنه لَيْسَ يحْتَاج إِلَى ردع كثير فِي الِابْتِدَاء كَمَا يحْتَاج ذَلِك بل دونه. وَأما إِن كَانَ السَّبَب سَابِقًا غير بادٍ فَيجب أَن يبْدَأ بالاستفراغ وتوفية حَقه من الفصد وَمن الإسهال إِن احْتِيجَ إِلَيْهِ. وَالْحَاجة إِلَيْهِ تكون إِمَّا لِأَن الْبدن غير نقي وَإِمَّا لِأَن الْعلَّة عَظِيمَة فَلَا بُد من استفراغ وتقليل للمادة وجذب إِلَى الْخلاف. وَإِن كَانَ الْبدن لَيْسَ كثير الفضول فَإِن الْعُضْو قد يحدث بِهِ مَا يُضعفهُ فتنجذب إِلَيْهِ مواد الْبدن وَإِن لم تكن مواد فضل وَيجب أَن تراعي الشَّرَائِط الْمَعْلُومَة فِي ذَلِك من السن والفصل والبلد وَغير ذَلِك ولنبدأ بالروادع إِلَّا فِي الْموضع الَّذِي شرطناه فِي الْكتاب الأول. ثمَّ يُحَاذِي التبريد بِإِدْخَال المرخيات مَعَ الروادع وكما يمعن فِي التبريد يمعن فِي زِيَادَة المرخيات قَلِيلا قَلِيلا وَعند الْمُنْتَهى وَالْوُقُوف وبلوغ الحجم والتمدد غَايَته تغلب المرخيات وصرفها والمجففات مِنْهَا هِيَ المبرئة فِي المنتهيات. وَأما المرخيات الرّطبَة فلتوسيع المسام وَإِسْكَان الوجع والمجفف هُوَ الَّذِي يبرىء وَيمْنَع أَن يبْقى شَيْء يصير مُدَّة فَإِن لم يبرأ بالتمام وَأبقى شَيْئا فَإِنَّمَا يبْقى شَيْئا يَسِيرا يحلّله مَا فِيهِ حِدة وَقد تعرض من الردع شدَّة الوجع لاختناق الْمَادَّة وارتكاز الْعُضْو وَقد يعرض مِنْهُ ارتداد الْمَادَّة إِلَى أَعْضَاء رئيسة وَقد يعرض أَن يصلب الورم وَقد يعرض أَن يَأْخُذ الْعُضْو فِي الخضرة والسواد خُصُوصا إِذا عولج بِهِ فِي آخر الْأَمر وبقرب الِانْتِهَاء. وَاعْلَم أَن شدَّة الوجع تحوجك إِلَى أدوية ترخي من غير جذب وَرُبمَا كَانَ مَعهَا تبريد لَا يمانع الإرخاء. وَأما ارتداد الْمَادَّة إِلَى أَعْضَاء رئيسة فَيُؤمن عَنهُ الاستفراغ إِلَّا إِذا كَانَ مَا أَتَاهَا مِنْهَا على سَبِيل دفع مِنْهَا وَكَانَت الْأَعْضَاء الْقَابِلَة عَنْهَا كالمفرغة لَهَا

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 155

فهنالك لَا سَبِيل إِلَى ردع وَدفع الْبَتَّةَ وَقد حققنا هَذَا فِي مَوْضِعه. وَإِذا خفت أَن يمِيل إِلَى الصلابة اسْتعْملت المرخيات الَّتِي فِيهَا تسخين وترطيب بِقُوَّة. فَأَما الْأَدْوِيَة الرادعة الَّتِي هِيَ المتوسطة فعصارات الْبُقُول الْبَارِدَة الَّتِي كثيرا مَا ذَكرنَاهَا فِي مَوَاضِع أُخْرَى مثل عصارات الحمقاء والقرع والهندبا وعصا الرَّاعِي وَغير ذَلِك وعصارة عِنَب الثَّعْلَب خَاصَّة وأجرامها مدقوقة مصلحَة للضماد وعصارة بزر قطونا أَيْضا والقيروطي بِمَاء بَارِد. وَرُبمَا كفى الْخطب فِيهِ إسفنجة مغموسة فِي خل وَمَاء بَارِد والكاكنج قوي فِي الِابْتِدَاء وَكَذَلِكَ قشور الرُّمَّان وَحي الْعَالم والسويق الْمَطْبُوخ جدا وخصوصاٌ بخل ممزوج أَو سماق والطحلب أَيْضا جيد فَإِن احْتِيجَ إِلَى أقوى من ذَلِك زيد فِيهَا الصندل والأقاقيا والماميثا والفوفل والبنج وحشيشة تعرف بحشيشة الأورام جَيِّدَة فِي الِابْتِدَاء جدا وَقد يعان تجفيفها وَقَبضهَا بالزعفران والترطيب فِي الِابْتِدَاء خطر. وَإِذا وَقع الإفراط فِي التبريد فَرُبمَا أدّى إِلَى إِفْسَاد الْعُضْو وَفَسَاد الْخَلْط المحقون فِي الورم فَأخذ الورم إِلَى خضرَة وَسَوَاد فَإِن خفت شَيْئا من ذَلِك فاضمد الْموضع بدقيق الشّعير واللبلاب وَمَا فِيهِ إرخاء فَإِن ظهر شَيْء من ذَلِك فاشرط الْموضع واشرحه وَلَا تنْتَظر جمعا ونضجاً وَذَلِكَ حِين ترى المنصبّ كثيرا جدا وَرُبمَا أمات الْعُضْو. وَالشّرط منهِ أظهر وَمِنْه أغور وَذَلِكَ بِحَسب مَكَان الورم وَحَال الْعُضْو. وَإِذا شرطت فانطل بِمَاء الْبَحْر وبسائر الْمِيَاه المالحة وضمّد بِمَا فِيهِ إرخاء وَإِن لم تحتج إِلَى رش ونطل اقتصرت على المرخّيات. وَاعْلَم أَن اسْتِعْمَال القوية الردع فِي الأول والقوية التَّحْلِيل فِي الآخر رَدِيء فليحذر مَا أمكن. فَإِن التبريد الشَّديد يُؤَدِّي إِلَى مَا علمت وَالْمَاء الْبَارِد لذَلِك مِمَّا يجب أَن يحذر إِلَّا فِي مثل الْحمرَة وَفِي التَّحْلِيل الشَّديد يحدث وجع فَإِن أُرِيد أَن يدبّر فِي الِابْتِدَاء تسكين الوجع فَلَا تقربن المَاء الْحَار والأدهان المرخّية والضمادات المتخذة من أَمْثَال ذَلِك من الْأَدْوِيَة فَإِنَّهَا شَدِيدَة المضادة لما يجب من منع الانصباب وَليكن المفزع إِلَى الطين الأرمني مدوفاً فِي المَاء الْبَارِد أَو مَعَ دهن ورد. وَأفضل دهن الْورْد مَا كَانَ من الْورْد وَالزَّيْت فَإِن الزَّيْت فِيهِ تَحْلِيل مَا وَإِلَى العدس الْمَطْبُوخ مَعَ الْورْد أَو إِلَى المرداسنج بدهن الْورْد فَإِن لم تنجع هَذِه وَمَا يجْرِي مجْراهَا اسْتعْمل اللبلاب فَإِنَّهُ شَدِيد الْمُوَافقَة فِي الِابْتِدَاء والانتهاء والسرمق والحسك والكرفس والباذروج كَذَلِك وَكَثِيرًا مَا يسكن الوجع شراب حُلْو مخلوط بدهن الْورْد بل

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 156

عقيد الْعِنَب وَقَلِيل شمع على صوف وصوف زوفا مبرّداً فِي الصَّيف مفتراً فِي الشتَاء أَو اسفنج مغموس فِي شراب قَابض أَو خل وَمَاء بَارِد والزعفران يدْخل فِي تسكين الوجع. وَإِذا رَأَيْت الورم يسْلك طَرِيق الْخراج فدع التبريد وَخذ فِي طَرِيق مَا ينضج وَيفتح. فَأَما إِذا انْتهى الورم فَلَا بُد من مثل الشبث والبابونج والخطمي وبزر الْكَتَّان وَنَحْوه بل من المراهم الدياخيلونية والباسليقونية. وَفِي مرهم القلقطار تجفيف من غير وجع وَلذَلِك يصلح اسْتِعْمَاله عِنْد سُكُون اللهيب من الفلغموني وَتصْلح إِذا لم تخف الْجمع والأجود أَن تضع عَلَيْهِ من فَوق صُوفًا مغموساً فِي شراب قَابض. وَاللَّحم أقل حَاجَة إِلَى التجفيف من العصب لِأَن اللَّحْم يرجع إِلَى مزاجه بتجفيف يسير وَأَقل اللَّحْم حَاجَة أَقَله شرايين وَكَثِيرًا مَا تقع الْحَاجة إِلَى الشَّرْط قبل النضج وَكَثِيرًا مَا يحتال فِي جذب الورم من الْعُضْو الشريف إِلَى الخسيس بالجواذب ثمَّ يعالج ذَلِك ويقيح وَمَا يحْتَاج إِلَى التقبيح من الأورام الحارة فليضمد ببزرقطونا رَأسه بالمطفّيّات حواليه وليطلَ الأطلية والضمادات بالريشة فَإِن الإصبع مؤلمة. فصل فِي الْحمرَة وأصنافها قد عرفت أَسبَاب الْحمرَة وأصنافها فِي الْكتاب الأول وَالَّتِي يتَمَيَّز بهَا عَن الفلغموني أَن الْحمرَة أظهر حمرَة وأنصع والفلغمونى ِ تظهر مِنْهُ حمرَة إِلَى سَواد أَو خضرَة وَأكْثر لون دَمه يكون كامناً فِي الْغَوْر. وَحُمرَة الْحمرَة تبطل بالمس فيبيض مَكَانهَا بِسَبَب لطف مَادَّة الْحمرَة وتفرقها ثمَّ تعود بِسُرْعَة وَلَا كَذَلِك حمرَة الفلغوني وَترى فِي حمرَة الْحمرَة زعفرانية وصفرة مَا وَلَا نرى ذَلِك فِي حمرَة الفلغموني وَلَا يكون ورم الْحمرَة إِلَّا فِي ظَاهر الْجلد والفلغموني غائر أَيْضا فِي اللَّحْم. والحمرة الْخَالِصَة تدب وَلَا كَذَلِك الفلغموني والصديدية تنفط ويقلّ ذَلِك فِي الفلغموني. والخالصة لَا تدافع الْيَد والفلغموني يمافع وَكلما كثرت زِيَادَة الدَّم على الصَّفْرَاء كَانَت المدافعة أظهر والوجع والضربان أَشد. والحمرة تجلب الْحمى أشدّ وَقد يبلغ من حرارة الْحمرَة أَن تحرق الْبشرَة فَيصير مَا يُسمى حمرَة وَلَا كَذَلِك الفلغمونى فَلَيْسَ التهاب الْحمرَة دون التهاب الفلغموني بل أَكثر لكنّ تمدّد الفلغموني وإيجاده بِسَبَب التمدّد قد يكون أَكثر. فَلذَلِك وجع الْحمرَة أقل. وَأكْثر مَا تعرض الْحمرَة تعرض فِي الْوَجْه وتبتدىء من أرنبة الْأنف ويزداد الورم وينبسط فِي الْوَجْه كُله. وَإِذا حدثت الْحمرَة عَن انكسار الْعظم تَحت الْجلد فَذَلِك رَدِيء وَقد عرفت الِاخْتِلَاف بَين الْحمرَة الفلغمونية وفلغموني الْحمرَة فِي غير هَذَا الْموضع.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 157

فصل فِي علاج الْحمرَة يجب أَن يستفرغ الْبدن فِيهِ بإسهال الصَّفْرَاء وَإِن احْتِيجَ إِلَى الفصد فصد أَيْضا وَإِنَّمَا ينفع الفصد جدا حِين مَا تكون المادةَ بَين الجلدين فَأَما إِن كَانَت غائرة فنفعه يقل وَرُبمَا جذب وَإِن احْتِيجَ إِلَى معاودة الإسهال بعد الفصد فعل وَذَلِكَ بِحَسب مَا يخمن من الْمَادَّة ثمَّ يقبل على تبريدها بالمبرّدات القوية الْمَعْلُومَة فِي بَاب الفلغموني وَيصب المَاء الْبَارِد وَيفْعل ذَلِك حَتَّى يتَغَيَّر اللَّوْن فَإِن الْمَحْضَة تبطل مَعَ تغير اللَّوْن ونقصانه. وبالجملهّ فَإِن التبريد فِي الْحمرَة أوجب لِأَن اللهيب والوجع الالتهابي فِيهِ أَكثر والإستفراغ فِي الفلغموني لِأَن الْمَادَّة فِيهِ أعصى وَأَغْلظ وَيجب أَن تكون مبرداتها فِي الِابْتِدَاء قَوِيَّة الْقَبْض يكَاد يَرْبُو قبضهَا على بردهَا. وَأما فِي قرب الْمُنْتَهى فَلْيَكُن بردهَا أَشد من قبضهَا وليحذر مَعَ ذَلِك أَيْضا كي لَا ترتد الْمَادَّة إِلَى عُضْو بَاطِن أَو إِلَى عُضْو شرِيف وليحذر أَيْضا كي لَا يسودّ الْعُضْو ويكمد وَيَأْخُذ فِي طَرِيق الْفساد. وَإِذا ظهر شَيْء من ذَلِك أَخذ فِي ضد طَرِيق الْقَبْض والتبريد. فَإِن كَانَت الْحمرَة دبابة على الْجلد عولج بخبث الرصاص مَعَ شراب عفص يغلى بورق السلق المغلي بِالشرابِ ويعالج بِمَا فِيهِ تَحْلِيل وتجفيف قوي مَعَ تبريد وَذَلِكَ مثل أَن يُؤْخَذ الصُّوف الْعَتِيق المحرق من غير أَن يغسل وزن اثْنَي عشر درهما وَنصف فَحم فلب شَجَرَة الصنوبر مثله الشمع خَمْسَة عشر درهما خبث الرصاص تِسْعَة دَرَاهِم شَحم الماعز الْعَتِيق المغسول بِالْمَاءِ خَمْسَة عشر درهما دهن الآس خمس أوراق وَأَيْضًا أخف مِنْهُ مرهم يتَّخذ من خبث الرصاص بعصارة السذاب ودهن ورد وشمع. فصل فِي النملة الجاورسية النملة بثرة أَو بثور تخرج وتحدث ورماً يَسِيرا وتسعى وَرُبمَا قرحت وَرُبمَا انحلّت وَقد عرفت سَبَب كل وَاحِد من ذَلِك. ولون النملة إِلَى الصُّفْرَة وَتَكون ملتهبة مَعَ قوام ثؤلولي ومستديرة وَهِي فِي الْأَكْثَر مستعرضة اوصول إِلَّا ضربا مِنْهَا يسمّى أفروخوروذن يكون مستدق الأَصْل كَأَنَّهُ مُعَلّق ويحسّ فِي كلِّ نملة كعض النملة. وَبِالْجُمْلَةِ فَإِن كل ورم جلدي ساعِ لَا غوص لَهُ فَهُوَ نملة لَكِن مِنْهَا جاورسية وَمِنْهَا أكالة على مَا عملت وَإِذا صَارَت قروحاً وتعفّنت خصت بإسم التعفّن. فصل فِي علاج النملة النملة وَمَا يجْرِي مجْراهَا إِذا لم يبْدَأ فِيهَا فيستفرغ الْخَلْط على مَا يجب بل عولج الْقرح بِمَا يبرىء عَاد من مَوضِع آخر بِالْقربِ أَو من الْموضع نَفسه وَلَا يزَال يَأْكُل الْجلد أكلا بعد أكل. وَمَاء الْجُبْن بالسقّمونيا نَافِع فِي استفراغ مَادَّة النملة وَنَحْوهَا. وَأما الطَّرِيق الَّتِي يعالج بهَا النملة فَهِيَ بِأَن يجنب الأكال مِنْهَا المرطبات الَّتِي قد تسْتَعْمل فِي الْحمرَة فَإِن الترطيب لَا يلائم القروح وتستعمل فِي أوائلها الأمثل الخس والنيلوفر وَحي الْعَالم والطحلب والرجلة بل إِن كَانَ وَلَا بُد فَمثل عِنَب الثَّعْلَب وخصوصاً

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 158

الْيَابِس المدقوق فَإِن فِيهِ تجفيفاً وَمثل لِسَان الْحمل والعليق والعدس من بعد وَسَوِيق الشّعير وقشور الرُّمَّان وقضبان الْكَرم. فَإِذا خيف عَلَيْهِ التأكّل أَو التقرح اسْتعْمل مَعَ هَذِه المبردات شَيْء من الْعَسَل وَنَحْوه أَو دقاق الكندر مَعَ خلّ. وَالْمَاء الَّذِي يسيل من خشب الْكَرم الرطب عِنْد الاحتراق جيد وبعر الْمعز مَعَ الْخلّ أَو إخثاء الْبَقر مَعَ الخلّ. وَإِذا ظهر التقزُح أَو التأكل فَاسْتعْمل أَقْرَاص أنزروت بشراب قَابض أَو خلّ ممزوج أَو عصارة قثاء الْحمار وملح ومرارة التيس والسذاب مَعَ النطرون والفلفل أَو النطرون ببول صبي وجالينوس يستصوب أَن يُؤْخَذ شَيْء كالأنبوب من طرف ريش أَو من غير ذَلِك حاد الطّرف يُمكن أَن يلتقم النملة ثمَّ ينفذ حولهَا إِلَى العمق بحدة وتقلع النملة من أَصْلهَا. وَأما أَمْثَال الصّبيان فَيذْهب بنملتهم أَن يدخلُوا الْحمام فيضربهم هَوَاء الحمّام ثمَّ يخرجُوا بِسُرْعَة ويطلوا بدهن الْورْد بِمَاء الْورْد. الجاورسية تشبه النملة فِي العلاج لَكِن الأولى فِي إسهالها أَن تكون فِي مسهلها قُوَّة من مثل التربد مَعَ مَا يسهل الصَّفْرَاء. وَإِن كَانَت قُوَّة من الأفتيمون فَهُوَ أَجود لِأَنَّهُ لَا بُد هُنَاكَ من سَوْدَاء أَو بلغم يخالط الصَّفْرَاء ثمَّ يُؤْخَذ العفص والكزمازك والصندل وقشور الرُّمَّان والطين الأرمني يجمع كُله فِي الْخلّ وَمَاء الْورْد بِمِقْدَار مَا لَا يلذع ثمَّ يلطخ عَلَيْهِ بريشة. وَاللَّبن الحليب شَدِيد الملاءمة لعلاج هَذِه الْعلَّة فَإِذا جَاوز الأول فَيجب أَن يعالج بِمثل رَأس السّمك المملّح محرقاً يطلى بِالشرابِ العفص وَأقوى من ذَلِك إِذا احْتِيجَ إِلَى تجفيف بليغ أَن يُؤْخَذ ورق الباذروج ويدق وَيجْعَل فِيهِ القلقديس وَيسْتَعْمل وَأقوى من ذَلِك زنجار وكبريت أصفر محرق يتَّخذ مِنْهُ لطوخ بِالشرابِ أَو بِمَاء خشب الْكَرم الَّذِي ينش عِنْد احتراقه. فصل فِي الْجَمْرَة بِالْجِيم وَالنَّار الفارسيّة وَغير ذَلِك هَذَانِ اسمان رُبمَا أطلقا على كل بثر أكال منفط محرق مُحدث للخشكريشة إِحْدَاث الحرق والكي. وَرُبمَا أطلق اسْم النَّار الفارسية من ذَلِك على مَا كَانَ هُنَاكَ بثر من جنس النملة أكال محرق منفط فِيهِ سعي ورطوبة وَيكون صفراوي الْمَادَّة قَلِيل السَّوْدَاء قَلِيل التقعير وَيكون مَعَ بثور كَبِيرَة صَغِيرَة كَأَن هُنَاكَ خلط حاد كثير الغليان والبثر. وَأطلق اسْم الْجَمْرَة على مَا يسود الْمَكَان ويفحم الْعُضْو من غير رُطُوبَة وَيكون كثير السوداوية غائصاً وبثره قَلِيل كَبِير الحجم ترمسي وَرُبمَا لم يكن هُنَاكَ بثر الْبَتَّةَ بل ابتدأت فِي الأول جَمْرَة. وَجَمِيع ذَلِك يبتدىء بحكة كالجرب وَقد يتنفط النَّار الفارسية والجمر ويسيل مِنْهُ شَيْء كَمَا

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 159

وَمن الْأَدْوِيَة الصَّالِحَة فِي أَكثر الْأَوْقَات: أفيون أقاقيا زاج سوري قشور رمان من كل وَاحِد دِرْهَمَانِ زهرَة النّحاس دِرْهَم بزر البنج دِرْهَم وأمثال هَذِه الْأَدْوِيَة إِنَّمَا يوضع على مَا لم يتقرّح. وَأما المتقرح فَلَا بُد فِيهِ من المجفف الْقوي مثل دَوَاء أنزروت وفراسيون وأقراص بولواندروس ودواء القيسور بشراب حُلْو أَو ميبختج. وَسَائِر مَا قيل فِي علاج الْجَمْرَة المتقرحة والنملة الجاورسية وَيجب أَن تضمد عَلَيْهَا الأضمدة فِي الْيَوْم مرَّتَيْنِ وَفِي اللَّيْل مرّة أَو مرَّتَيْنِ وَلَا تسْتَعْمل المعفنات مَا قدرت فَإِنَّهَا تزيد فِي رداءة الْعلَّة. وَيجب أَن تتعاهد مَا يحمِط بالموضع مَوضِع الإحتراق بالطين الأرمني بالخل وَالْمَاء وَسَائِر مَا يبرّد ويردع وَمَا هُوَ أقرب من ذَلِك بصوف الزوفا مغموساً فِي الشَّرَاب فَإِذا سكن الالتهاب وَبقيت القروح عولجت بِمثل المراهم الراسية ومرهم ديانوطاس وَسَائِر أدوية القروح المتأكلة الْمَذْكُورَة فِي القراباذين. والجوز الْعَتِيق الدهين صَالح للنار الفارسية فِي هَذَا الْوَقْت. فصل فِي النفّاطات والنفّاخات النفاطات تحدث على وَجْهَيْن: إِحْدَاهمَا بِسَبَب مائية تنْدَفع من غليان فِي الأخلاط تتصعد بِهِ الْمَادَّة دفْعَة وَاحِدَة إِلَى مَا تَحت الْجلد فتجد الْجلد أَكثر تكاثفاً مِمَّا تَحْتَهُ فَلَا ينفذ فِيهِ بل يبْقى نفاخة مائية. وَالثَّانِي أَن يكون بدل المائية دم فيتقيّح من تَحت. فصل فِي علاج النفّاطات والنفّاخات أما تنقية الْبدن والفصد وَنَحْو ذَلِك فعلى مَا علمت وتستعمل التَّدْبِير والغذاء على النَّحْو الَّذِي ذكر وَتجْعَل عَلَيْهَا فِي أول مَا يكَاد يظْهر مثل العدس الْمَطْبُوخ بِالْمَاءِ وَمثل قشور الرُّمَّان أَو قشر أغصانه مطبوخاً بِالْمَاءِ كل ذَلِك يوضع على مَوْضِعه بعد الطَّبْخ والتليين فاتراً. فَإِن خرجت النفّاطات وَأَرَدْت علاجها نَفسهَا فالغليظ الْجلد بوجع فَيجب أَن يفقأ بالإبر ويسيل مَا فِيهِ وَالرَّقِيق رُبمَا تفقأ بِنَفسِهِ وَلَا يجب أَن يُمْهل بل يفقأ أَيْضا ويعصر مَا فِيهِ بالرفق قَلِيلا قَلِيلا ثمَّ لَا يَخْلُو إِمَّا أَن يبرأ وَإِمَّا أَن يتقرّح فَإِن تقرّح عولج بالمراهم الاسفيداجية والمرداسنجية ونجوها وخصوصاً إِذا وَقع فِيهَا مثل الإيرسا ومراهم الْجَمْرَة إِذا سعت وتأكلت والنملة وَسَائِر مَا ذكرنَا. دَوَاء مركب: مرداسنج رَطْل زَيْت عَتيق رَطْل وَنصف زرنيخ رَطْل يطْبخ المرداسنج بالزيت حَتَّى لَا يلتصق ثمَّ يصبّ عَلَيْهِ الزرنيخ وأيِضاً دَوَاء يصلح لما يَقع مِنْهُ على المذاكير والشفة وَنَحْوهَا وَبِالْجُمْلَةِ على الْأَعْضَاء الَّتِي هِيَ أَشد حَاجَة إِلَى التجفيف. آخر: يُؤْخَذ قلقطار وقلقديس من كل وَاحِد ثَمَانِيَة بورق إثنان يسحق بِمَاء

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 161

وَيسْتَعْمل وَكَذَلِكَ بعر الماعز بِعَسَل. وَإِذا سَقَطت الخشكريشات واللحمان الْفَاسِدَة وَظهر اللَّحْم الصَّحِيح فيعالج بعلاج الخراجات البسيطة. وَقد تُسقط الخشكريشات وَاللَّحم الرَّدِيء أدوية مَعْرُوفَة وبالسكندرية يسقطونها بالحشيشة الْمُسَمَّاة ساراقياس وَأَيْضًا بارخس وَأَيْضًا طرياخكس ودهن الأقحوان جيد لإسقاطها. وَبِالْجُمْلَةِ فَإِن الإشتغال بِإِسْقَاط الخشكريشة وعلاج الْبَاقِي بعلاج الْجِرَاحَات الصَّحِيحَة صَوَاب جدا. دَوَاء جيد مجرب للقدماء انتحله بعض الْمُحدثين. يُؤْخَذ العنزروت وَالصَّبْر والكندر والاسفيذاج والزنجار أَجزَاء سَوَاء وَمثل الْجَمِيع طين أرمني يتَّخذ مِنْهَا بَنَادِق وَتُؤْخَذ وتحلّ فِي خل وَمَاء ويطلى بِهِ الْموضع طلاء فَوق طلاء حَتَّى يحدث فِيهِ تقبض شَدِيد وَيصير خشكريشة فَأَما أَن تسْقط بِنَفسِهَا إِن كَانَت تحتهَا رُطُوبَة وَإِمَّا أَن تحْتَاج إِلَى أَن تخلعها وتسقطها لَا تزَال تفعل ذَلِك حَتَّى يسْقط الْجَمِيع. فصل فِي الشَّرى الشرى بثور صغَار مسطحة كالنفّاخات إِلَى الْحمرَة مَا هِيَ حكاكة مكربة تحدث دفْعَة فِي أَكثر الْأَمر وَقد يعرض أَن تسيل عَنْهَا رُطُوبَة وَرُبمَا كَانَت دموية وَفِي أَكثر الْأَمر تشتدّ لَيْلًا ويشتدّ كربها فِيهِ وغمها وسببها بخار حَار يثور فِي الْبدن دفْعَة إِمَّا عَن دم مري أَو عَن بلغم بورقي. والدموي يكون أَشد حمرَة وحرارة وأسرع ظهوراً. والبلغمي أقل فِي جَمِيع ذَلِك. واشتداد البلغمي لَيْلًا أَكثر من اشتداد الدموي وَإِذا كَانَ الشَرى يَأْخُذ موضعا وَاسِعًا فَإِن لم يفصد خيف حمّى الغب وَيجب أَن يفصد فِي مهلة بَينه وَبَين الْمُبْتَدَأ. فصل فِي علاج الشَرى أما إِن كَانَ الْغَالِب الدَّم فَيجب أَن تبادر إِلَى الفصد ثمَّ تتبع بإسهال الصَّفْرَاء إِن احتملت الْقُوَّة بِمثل الهليلج جزءان والأيارج جُزْء والشربة ثَلَاثَة دَرَاهِم فِي السكنجبين وتسكينه بِمثل التَّمْر الْهِنْدِيّ وَمَاء الرمانين بقشرهما أَو مَاء الرُّمَّان المز بقشره ونقيع المشمش وَمَاء الرائب وأقراص الطباشير الكافورية بِمَاء الرُّمَّان وَسقي المَاء الْحَار فِي الْيَوْم مرَارًا مِمَّا ينفع مِنْهُ ويلين طبيعة صَاحبه وَمِمَّا يسكُنه نَقِيع السماق الْمُصَفّى يُؤْخَذ مِنْهُ ثَلَاث أوراق. وَمن أغذيته الطفشيل والخل زَيْت بدهن اللوز والخلّ زَيْت بِمَاء الحصرم والرائب وَأما إِن كَانَ الْخَلْط بورقياً فيستفرغ الْبدن بالهليلج بِنصفِهِ تَرَبد والشربة ثَلَاثَة دَرَاهِم. وَيُعْطِي العليل جوز السرو الرطب أُوقِيَّة مَعَ دِرْهَم صَبر وَيُؤْخَذ العصفر ويسحق وَيضْرب بخل حامض ويسقى أَو يسقى مَاء الْمغرَة أَو مَاء جرة جَدِيدَة. وللبغلمي يُؤْخَذ كبابة دِرْهَم مَعَ ثَلَاثَة دَرَاهِم سكّر وَوزن ثَلَاثَة دَرَاهِم بزر

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 162

الْأذن وَيكون أردؤها مَا يعرض فِي الآباط وَخلف الْأذن لقربها من الْأَعْضَاء الَّتِي هِيَ أَشد رياسة. وَأسلم الطواعين مَا هُوَ أَحْمَر ثمَّ الْأَصْفَر وَالَّذِي إِلَى السوَاد لَا يفلت مِنْهُ أحد والطواعين تكْثر فِي الوباء وَفِي بِلَاد وبيئة وَقد وَردت أَسمَاء يونانية لِأَشْيَاء تشبه الطواعين مثل طرفيترس وقوماطا وبوماخلا وبوبوس وَلَيْسَ عندنَا كثير تَفْصِيل بَين مسمياتها. فصل فِي العلاج أما الإستفراغ بالفصد وَمَا يحْتَملهُ الْوَقْت أَو يُوجِبهُ مِمَّا يُخرج الْخَلْط العفن فَهُوَ وَاجِب ثمَّ يجب أَن يقبل على الْقلب بِالْحِفْظِ والتقوية بِمَا فِيهِ تبريد وعطرية مثل حماض الأترج والليمون وربوب التفاح والسفرجل وَمثل الرُّمَّان الحامض وشم مثل الْورْد والكافور والصندل والغذاء مثل العدس بالخلّ وَمثل المصوص الحامض جدا الْمُتَّخذ. من لُحُوم الطياهيج والجداء. وَيجب أَن يكلل مأوى العليل بالجمد الْكثير وورق الْخلاف والبنفسج والورد والنيلوفر وَنَحْوه. وَتجْعَل على الْقلب أطلية مبردة مقوية مِمَّا تعرف من أدوية أَصْحَاب الخفقان الْحَار وَأَصْحَاب الوباء وَبِالْجُمْلَةِ يدبر تَدْبِير أَصْحَاب الْهَوَاء الوبائي. وَأما الطَّاعُون نَفسه وَمَا يجْرِي. مجْرَاه مِمَّا سقِِي فيعالج فِي البدء بِمَا يقبض ويبرد وبإسفنجة مغموسة فِي مَاء وخل أَو فِي دهن الْورْد أَو دهن التفاح أَو شَجَرَة المصطكي أَو دهن الآس. هَذَا فِي الِابْتِدَاء ويعالج بِالشّرطِ إِن أمكن ويسيل مَا فِيهِ وَلَا يتْرك أَن يجمد فَيَزْدَاد سميَّة. وَإِن احْتِيجَ إِلَى محجمة تمصّ باللطف فعل وَمَا كَانَ خراجي الْجَوْهَر فَيجب أَن تشتغل عِنْد انتهائه أَو مقاربة الِانْتِهَاء بالتقييح. وَإِذا كَانَ هُنَاكَ حمى فتأن فِي التبريد لِئَلَّا ترد الْمَادَّة إِلَى خلف. والتقييح يكون بِمثل النطل بِمَاء البابونج والشبث وَسَائِر المقيحات اللطيفة الَّتِي تذكر فِي أَبْوَاب الخراجات. قَالُوا أما قوماطا وميغيلوس فينفعها ضمّاد برشياوشان والسرمق واللبلاب وأصل الخطمي مَعَ قَلِيل أشق وَعسل بِالشرابِ أَو دبق مَعَ راتينج وقيروطي أَو وسخ كوارة النَّحْل وترمس منقع فِي خل أَو أصل قثاء الْحمار مَعَ علك البطم أَو نطرون مَعَ تين أَو مَعَ خمير. فصل فِي الأورام الْحَادِثَة فِي الغدد وَأما الأورام الغددية الَّتِي لَيست تذْهب مَذْهَب الطواعين فَرُبمَا وَقعت موقع الدفوع فِي البحارين وَرُبمَا وَقعت موقع الدفوع عَن الْأَعْضَاء الْأَصْلِيَّة وَرُبمَا جلبها قُرُوح وأورام أُخْرَى على الْأَطْرَاف تجْرِي إِلَيْهَا مواد فتسلك فِي طريقها تِلْكَ اللحوم فتتشبث فِيهَا كَمَا يعرض للأربية والإبط من تورمهما فِيمَن بِهِ جرب أَو قُرُوح على الرجلَيْن وَالْيَدَيْنِ وَرُبمَا كَانَت مَعَ امتلاء من الْبدن وَرُبمَا لم يكن فِي الْبدن كثير امتلاء.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 165

وعلاجها كَمَا علمت يُخَالف علاج الأورام الْأُخْرَى فِي أَنَّهَا لَا تبدأ بالدفْع وَلَا تسّتعمل فِيهَا ذَلِك بل الاستفراغ بالفصد والإسهال مِمَّا لَا بُد مِنْهُ. وَأما العلاج الآخر فَيتَوَقَّف فِيهِ إِن أمكن حَتَّى تستبان الْحَال فَإِن كَانَ على سَبِيل البحران أَو على سَبِيل الدّفع عَن عُضْو رَئِيس فَلَا يَنْبَغِي أَن يمْنَع الْبَتَّةَ بل يجذب إِلَى الْعُضْو أَي جذب أمكن وَلَو بالمحاجم. وَأما إِن كَانَ لِكَثْرَة الإمتلاء فالإستفراغ هُوَ الأَصْل وتقليل الْغذَاء وتلطيفه وَلَا تسْتَعْمل الدافعات بل المرخيات مَعَ أَنه لَا تسْتَعْمل المرخيات أَيْضا من غير استفراغ فَرُبمَا حَتَّى ذَلِك على الْعُضْو يجذب الْمَادَّة الْكَثِيرَة. بل إِذا اسْتعْملت المرخّيات فاستفرغ مَعَ ذَلِك واجذب الْمَادَّة إِلَى الْخلاف. والخطر فِي الدافعات رد الْمَادَّة إِلَى الأحشاء والأعضاء الرئيسة والخطر فِي المرخيات جلب مَادَّة كَثِيرَة. والاستفراغ وإمالة الْمَادَّة تؤمن مضرَّة المرخيات. وَإِذا اشْتَدَّ الوجع فَلَا بُد من تسكينه بِمثل صوفة مبلولة بِزَيْت حَار ثمَّ يُزَاد فِيهِ فِي آخِره الْملح حَتَّى يسكن الورم بِمَا يتَحَلَّل وَفِي الأول رُبمَا زَاد فِي الوجع. وَإِذا كَانَ الْبدن نقياً أَو نقيته فحلل وَلَا تبال وَرُبمَا نجع فِي التَّحْلِيل مثل دَقِيق الْحِنْطَة وَأسلم مِنْهُ دَقِيق الشّعير وَرُبمَا عظم الْمُحَلّل الْقوي الورم فَلَا يسْتَعْمل إِلَّا إِذا احْتِيجَ إِلَى دفع من الْأَعْضَاء الرئيسة لجذبه الْمَادَّة عَنْهَا إِلَى الورم خوفًا على تِلْكَ الرئيسة وَكَثِيرًا مَا يبرئها فِي الإبتداء الزَّيْت المسخن وَحده يصب عَلَيْهِ. وَأما إِذا كَانَ الورم فِي لحم رخو هُوَ فِي عُضْو شرِيف مثل الثدي والخصية وَلم تخف من مَنعه فصل فِي الخراجات الحارة وَالْخَرَاج من جملَة الدبيلات مَا جمع من الأورام الحارة فَكَانَ اسْم الدُّبَيْلَة يَقع على كل تورم يتفرغ فِي بَاطِنه مَوضِع تنصب إِلَيْهِ مَادَّة مَا فَتبقى فِيهِ أَيَّة مَادَّة كَانَت. وَالْخَرَاج مَا كَانَ من جملَة ذَلِك حاراً فَيجمع الْمدَّة وَقد يبتدىء الورم الْحَار كَمَا هُوَ جمع وتفرق اتِّصَال بَاطِن وَقد لَا يبتدىء كَذَلِك بل يبتدىء فِي ابْتِدَاء الأورام اَلحادة الصَّحِيحَة ثمَّ يَؤول أمره عِنْد الْمُنْتَهى أَن يَأْخُذ فِي الْجمع. ولنؤخر الْكَلَام فِي الدبيلات البارعة الَّتِي تحتوي على أخلاط مخاطية وجصية وحصويه ورملية وشعرية وَغير ذَلِك وعَلى أَن من النَّاس من خص باسم الدبيلات مَا فِيهِ أخلاط من هَذَا الْجِنْس. لَكنا الْآن نتكلم فِيمَا يجمع الْمدَّة فَإِن هَذَا ابْتَدَأَ إخراجاً لمادة دفعتها الطبيعة فَلم يُمكن أَن تنفذ فِي الْجلد وَلَا أَن يتشربها اللَّحْم بل فرقت لَهَا اتِّصَالًا لغلظها تفريقاً ظَاهرا فاسكتنت فِي خلل مَا يتفرق وَفِي الْأَكْثَر يظْهر لَهَا رَأس محدد وخصوصاً إِن كَانَت الْمَادَّة حادة. وَهَذِه الخراجات تبتدي فتجمع الْمدَّة ثمَّ تنضج الْمدَّة ثمَّ تنفجر وَرُبمَا احْتَاجَت إِلَى تَقْوِيَة فِي الإنضاج والإنفجار وَرُبمَا لم تحتج.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 166

وَكلما كَانَ الْخراج أشدّ ارتفاعاً واحمراراً وَأحد رَأْسا فالخلط الْمُحدث لَهُ أشدّ حرارة وَهُوَ أسْرع نضجاً وتحللاً وانفجاراً وخصوصاً الناتئ البارز الصنوبري وَمَا كَانَ بِالْخِلَافِ مستعرضاً غائصاً قَلِيل الْحمرَة فَهُوَ غليظ الْمَادَّة رَدِيء مائل إِلَى بَاطِن قَلِيل الوجع ثقيل الْحَرَكَة وأردأ هَذَا مَا كَانَ انفجاره إِلَى بَاطِن فَيفْسد مَا يمر عَلَيْهِ وَمِنْه مَا ينْدَفع إِلَى الْجَانِبَيْنِ وَأحد انفجاره مَا كَانَ إِلَى التجويف الْخَاص بالعضو الَّذِي لَهُ مسيل إِلَى خَارج مثل خراج الْمعدة وَلِأَن ينفجر إِلَى بَاطِنه وتجويفه خير من أَن يتفجر إِلَى ظَاهره وَإِلَى. التجويف الْمُحِيط بِهِ المراق. وكما أَن الإنفجار الدماغي إِلَى التجويفين المقدمين أَحْمد لِأَن لَهما منفذاً مثل منفذ الْأنف وَالْأُذن والقمع إِلَى الْفَم وَإِذا انفجر إِلَى الفضاء الْمُحِيط بالدماغ أَو إِلَى الْبَطن الْمُؤخر لم يجد منفذاً إِلَى خَارج وأضر ضَرَرا شَدِيدا وَلَيْسَ كل عُضْو صَالحا لِأَن يحدث فِيهِ خراج فَإِن المفاصل يقلّ خُرُوج الْخراج فِيهَا لِأَن فِيهَا أخلاطاً مخاطية ومكانها وَاسع غير خانق للمادة وَلَا حَابِس ليخرج إِلَى العفن فَإِن خرج هُنَاكَ خراج فلأمر عَظِيم وَشر الخراجات وأخبثها مَا خرج على أَطْرَاف العل الْكَثِيرَة العصب. والخراجات تخْتَلف مُدَّة نضج مدَّتهَا بِحَسب الْخَلْط فِي لطافته وغلظه والمزاج فِي حره وبرده واعتداله وبحسب الْفَصْل وَالسّن وجوهر الْعُضْو. وَإِنَّمَا لَا ينضج الْخراج ويستحيل مَا فِيهِ قَيْحا بِسَبَب قلَّة الْحَار الغريزي فِي الْعُضْو أَو بِسَبَب غلظ جَوْهَر الْمَادَّة وَقد يبلغ من ذَلِك أَن يتقيح فِي بَاطِنه وَلَا يظْهر للحس لغؤور الْقَيْح وَغلظ مَا عَلَيْهِ. والمدة قد توقف على نضجها سَرِيعا وَقد لَا توقف بِحَسب جوهرها فِي الغلظ فَلَا تلين بِسُرْعَة وَإِن نَضِجَتْ وَفِي الرقة فتلين بِسُرْعَة وبحسب مَا عَلَيْهَا من اللَّحْم الْقَلِيل وَالْكثير. وَأَسْبَاب الْخراج والوقوع إِلَى الْمدَّة الامتلاء وَكَثْرَة الْمَادَّة وفسادها. وَأَسْبَاب أَسبَابهَا التُّخمَة والرياضات الرَّديئَة والأمراض الَّتِي لَا تبحرن بالاستفراغ الظَّاهِر والآفات النفسانية من الغموم والهموم الْمفْسدَة للدم. وَمن الخراجات ضرب يُسمى طرميسوس وَهُوَ خراج ينفجر فَيخرج مَا تَحْتَهُ شَبِيها بِاللَّحْمِ الْجيد ثمَّ يظْهر عَنهُ مُدَّة أُخْرَى وَمن الخراجات ضرب آخر يُسمى البن وَهُوَ خراج قرحي مستدير أَحْمَر لَا يعرى صَاحبه عَن الْحمى فِي أَكثر الْأَمر وحدوثه فِي أَكثر الْأَمر فِي الرَّأْس وَقد يحدث فِي غَيره. فصل فِي دَلَائِل كَون الورم خراجاً إِذا رَأَيْت ضرباناً كثيرا وصلابة مساعدة وحرارة نظن أَن الورم فِي طَرِيق صَيْرُورَته خراجاً.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 167

فصل فِي دَلَائِل النضج وعلامته فصل فِي أَحْكَام الْمدَّة الْمدَّة الجيدة هِيَ الْبَيْضَاء الملساء الَّتِي لَيست لَهَا رَائِحَة كريهة وَإِنَّمَا تصرفت فِيهَا الْحَرَارَة الغريزية وَإِن لم يكن بُد من مُشَاركَة الغريبة وَإِنَّمَا تزاد ملاستها ليعلم أَنَّهَا متفقة الانفعال عَن الْقُوَّة الهاضمة وَلم يخْتَلف فعلهَا فِي عَاص ومطيع وَيطْلب أَن لَا يكون لَهَا رَائِحَة شَدِيدَة الْكَرَاهَة لتَكون أبعد من العفونة. قَالُوا: وَيطْلب مِنْهَا الْبيَاض لِأَن ألوان الْأَعْضَاء الْأَصْلِيَّة بيض وَلنْ يشبهها إِلَّا الطبيعة المقتدرة عَلَيْهَا. والمدة الرَّديئَة هِيَ المنتنة الدَّالَّة على العفونة الَّتِي هِيَ ضد النضج وتدل على اسْتِيلَاء الْحَرَارَة الغريبة وَإِذا خرجت مُدَّة مُخْتَلفَة الْأَجْزَاء متفننة الألوان والقوامات فَهِيَ أَيْضا من الْجِنْس الْمُخَالف للجيّد وَلَا بدّ لكل مُدَّة تحصل فِي بدن من عفونة أَو نضج أَو برد واستحالة بِنَحْوِ آخر. فصل فِي دَلَائِل الْخراج الْبَاطِن إِذا حدث ورم حَار فِي الأحشاء فعرضت قشعريرات وحميات لَا تَرْتِيب لَهَا. وَاشْتَدَّ الوجع وَكَانَت القشعريرة فِي الْأَوَائِل أطول مُدَّة ثمَّ لَا تزَال تقصر مدّتها وازداد ثقل الورم. فَاعْلَم أَن الورم صَار خراجاً وَأَنه هُوَ ذَا يجمع وَإِنَّمَا تكون هَذِه الأوجاع فِي الِابْتِدَاء أَشد. وَكلما بلغ الْمُنْتَهى نقص لِأَن التمزق يكون فِي الِابْتِدَاء والتمزق وتفرق الإتصال أوجع مَا يحدث مِنْهُ عِنْدَمَا يحصل وعندما تصير الْمَادَّة مدَة تسكن أَيْضا الْحمى الشَّدِيدَة والالتهاب فتسكن الْحمى الْوَاقِعَة بمشاركة الْقلب. وَاعْلَم أَن صلابة النبض هُوَ الشَّاهِد الْأَكْبَر فَإِذا ظَهرت عَلَامَات الْخراج والدبيلة فِي الأحشاء وَلم يصلب النبض فَلَا تحكم جزما بالخراج الْبَاطِن فَإِن فِي مثله رُبمَا لم يكن فِي الأحشاء بل فِي الصفاق الَّذِي يُحِيط بالأحشاء وَأَنت تحسّ فِي الْجَانِب الَّذِي فِيهِ الْخراج بالثقل الَّذِي يتَعَلَّق مِنْهُ وبالوجع. فصل فِي دَلَائِل نضج الْبَاطِن إِذا عرضت دَلَائِل الْخراج الْبَاطِن ثمَّ مكنت الْأَعْرَاض من الحمّى والقشعريرة والأوجاع سكوناً مَا وَمَا بَقِي الثّقل فَاعْلَم أَن الْمدَّة قد استحكمت والنضج كَانَ. فصل فِي دَلَائِل قرب انفجار الْبَاطِن فَإِذا عاودت الأوجاع ونخست ولذعت وَاشْتَدَّ الثّقل وتشابهت الحميات فَإِن الإنفجار قد قَرُب. فَإِذا عرض النافض بَغْتَة وَسكن الثّقل

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 168

والوجع فقد انفجر وخصوصاً إِذا ظَهرت عَنهُ الْمدَّة مستفرغة تلذع مَا تمر بِهِ وَلَا بُد من ذبول قُوَّة وَضعف يدْخل. وَإِذا انفجر الخزاج الْبَاطِن إنفجاراً دفْعَة وَخرج شَيْء كثير فَرُبمَا يعرض خفقان وَغشيَ رَدِيء وَرُبمَا عرض موت لانحلال الْقُوَّة وَرُبمَا عرض قيء وإسهال وَرُبمَا عرض نفث مُدَّة كَثِيرَة دفْعَة إِذا كَانَ الْخراج فِي الصُّدُور وَرُبمَا عرض اختناق إِذا انفجر إِلَى الصَّدْر شَيْء كثير دفْعَة. فصل فِي علاج الخراجات الظَّاهِرَة أما الاستفراغات وَمَا يعالج بِهِ الأورام فِي أوائلها إِلَّا أَن يخَاف رُجُوع الْمَادَّة إِلَى عُضْو شرِيف كَمَا بَينا وكما يغلط فِيهِ الْجُهَّال فَأمر يشْتَرك فِيهِ الْخراج الْحَار والأورام الحارة غير الخراجية وَالَّذِي يخْتَص بِهِ من التَّدْبِير فَهُوَ تَحْلِيل مَا يجْتَمع فِيهِ وَذَلِكَ على وَجْهَيْن من التَّدْبِير. أَحدهمَا التَّدْبِير الْجَارِي على السداد. إِذا لم يكن الْمَرَض خَارِجا عَن الْمُعْتَاد خُرُوجًا كثيرا وَهُوَ أَن يحتال فِي إنضاج الْمَادَّة مُدَّة وَفِي تفجيرها بعد ذَلِك وَأَن تراعى الْقُوَّة وتحفظها لِئَلَّا يُسْقِطهَا الوجع والانفجار دفْعَة. فَإِن كثيرا من النَّاس تَمُوت غشياً وذبول قُوَّة بل يجب أَن تراعي أَيهَا الطَّبِيب كَيفَ تقَوِّي الْقُوَّة وتحفظها بِمَا تعلم فَيجب أَن تغذو صَاحب الدُّبَيْلَة بأغذية جَيِّدَة. إِلَّا أَن يكون الْخراج فِي الأحشاء فتحتاج ضَرُورَة إِلَى تلطيف الْغذَاء. وَالثَّانِي التَّدْبِير الْخَارِج عَن السداد لضَرُورَة الْحَال وَهُوَ أَنه إِذا كَانَ الْمَرَض عَظِيما وَالْخَرَاج مجاوزاً فِي عظمه للمعتاد وَخيف استعجال الْأَمر فِي انْتِظَار النضج فِيهِ. أَو عُلم أَن الْقُوَّة لَا تفي بإضاج جَمِيع ذَلِك وَإِن حاولت الإنضاج تأدى ذَلِك إِلَى تَأْثِير غير الإنضاج فَلَا بُد من الْبضْع اتقائك مَسَ الْحَدِيد لما يَلِي الْخراج من الْأَعْضَاء الْكَرِيمَة الَّتِي فِي مس الْحَدِيد لَهَا خطر. وَكَذَلِكَ إِذا أحسست أَن الْمَادَّة من الغلظ بِحَيْثُ لَا تنضج أَو خفت أَن الْحَار الغريزي من الْقلَّة فِي الْعُضْو بِحَيْثُ لَا ينضج أَو خفت أَنه لتَقْصِيره بِحَيْثُ يحِيل إِحَالَة غير الإنضاج الْحَقِيقِيّ أَو يكون الْخراج بِقرب المفاصل أَو الْأَعْضَاء الرئيسة فيخاف إفساده إِيَّاهَا. وَإِن عولت فِي الإنضاج على الْأَدْوِيَة المغرية أَو المنضجة لم يبعد أَن تمنع المغرية نُفُوذ النسيم فِي المسام وتحرك المنضجة حرارة ضَعِيفَة وَجَمِيع ذَلِك يعين على تعفين الْعُضْو فَفِي أَمْثَال هَذِه لَا بُد من الشَّرْط الغائر والبط العميق ثمَّ تتبع ذَلِك أدوية هِيَ فِي غَايَة التَّحْلِيل والتجفيف وَيجب أَن يكون البط وَالشّرط ذَاهِبًا فِي طول لِيف عصب الْعُضْو اللَّهُمَّ إِلَّا أَن يُرَاد أَن يبطل فعل ذَلِك الْعُضْو خوفًا من وُقُوع التشنج فَيقطع الليف عرضا وَيسلم مِمَّا يتخوّف وَأكْثر طول الليف مَعَ طول

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 169

الْبدن إِلَّا فِي أَعْضَاء مَخْصُوصَة وَكَذَلِكَ تَجِد أَكثر طول الليف مَعَ كسر الأسرة والغضون إِلَّا فِي أَعْضَاء مَخْصُوصَة كالجبهة. وَلَا يَنْبَغِي أَن تُقرب من المبطوط والمشروط مَاء وَلَا دهناً وَلَا شَيْئا فِيهِ شَحم فَإِن لم يكن بُد من غسل فبماء وَعسل أَو مَاء بشراب أَو بخل فان اشْتَدَّ الورم والالتهاب بعد البط ضمدت بالعدس وَإِن لم تكن تِلْكَ حَاجَة اسْتعْملت الملحمات والمراهم. وَاعْلَم أَن هَذَا البط مولد للصديد والوضر والناصور وَلَكِن إِذا لم يكن مِنْهُ بُد فَلَا حِيلَة وَأولى مَا يصير عَلَيْهِ إِلَى أَن تنضج الْمَوَاضِع اللحمية القليلة العصب وَالْعُرُوق. وَاعْلَم أَن الصنوبرية المرتفعة المحددة الرؤوس قَلما تحْتَاج إِلَى بط لَا قبل النضج وَلَا بعده. فصل فِي تَدْبِير الانضاج وَالْحِيلَة للتقيح فِي الخراجات الظَّاهِرَة الْأَدْوِيَة المنضجة يجب أَن تكون حَرَارَتهَا قريبَة من حرارة الْبدن وَيكون لَهَا تغرية مَا. منَ ذَلِك فِي أول الدَّرَجَات النطول بِالْمَاءِ الفاتر والتضميد بدقيق الْحِنْطَة أَو الشّعير. وَالْحِنْطَة الممضوغة أَجود فِي ذَلِك وَالْخبْز مَعَ مَاء وزيت أَو شمع وزعفران ودقاق الكندر والزفت بدهن الْورْد وشحم الْخِنْزِير أَو ضماد من الخطمي وبزر الْكَتَّان وَأَيْضًا ضماد من التِّين الْيَابِس الحلو الدسم السمين وَحده أَو بدقيق الشّعير ودقيق الشّعير أَيْضا وخصوصاً إِن جعل فِيهِ زوفا وصعتر بري أَو جمع بماءَ طبخا فِيهِ مَعَ قَلِيل ملح من غير إفراط وَرُبمَا زِدْت فِيهِ شحماً أَو دهناً وَأقوى من ذَلِك حرف مَعَ علك البطم. والأدوية المركبة من الزَّبِيب والميعة والقنة والمر واللاذن والراتيانج وَالسمن والمصطكي والزوفا الرطب وأصل قثاء الْحمار وأصل دم الْأَخَوَيْنِ. ومرهم جالينوس بدهن الخروع من غير شمع وخصوصاً إِذا ديف هَذَا المرهم فِي الزَّيْت وَكَذَلِكَ مرهم فصل فِي تَدْبِير الخراجات الظَّاهِرَة إِذا نَضِجَتْ إِذا وجدت الْخراج غليظ الْجلد لَا يُرْجَى معِ النضج انفجاره وَهُنَاكَ عروق وأوتار وَعصب فَيجب أَن تبط فَإنَّك إِن تركت المدَة فَسدتْ وأفسدت وأكلت الْعُرُوق وليف العصب وأشدّ مَا يكون ذَلِك إِذا كَانَ بِقرب من المفاصل. واطلب ببطك مَوضِع الْمدَّة واجتهد أَن يَقع بَاب البط إِلَى أَسْفَل إلاّ حَيْثُ لَا يُمكن وَإِن كَانَ مَا على الْخراج سميناً فشققت فشق الْبَاب فَقَط فَإِنَّهُ يلتزق السمين بِمَا وَرَاءه وَإِن كَانَ نحيفاً فشقّ جَمِيعه طولا. وَاعْلَم أَن الْموضع الَّذِي فِيهِ المدّة تبين بالمسّ وخصوصاً إِذا كبست بإصبع وَأَنت تراعي بإصبع أُخْرَى وَلَو من الْيَد الْأُخْرَى هَل ينْدَفع شَيْء من الكبس. وَمَوْضِع المدّة يظْهر من ميل لَونه إِلَى الْبيَاض وَمَا لم ينضج يكون إِلَى حمرَة

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 170

وَقد يكون مَوضِع الْمدَّة إِلَى خضرَة وصفرة إِذا لم تكن الْمدَّة جَيِّدَة وَالْمُعْتَمد للمس دون الْبَصَر على أنّ للعصر مَعُونَة. وَيجب أَن يلْزم فِي الشق الخطوط الطبيعية من الاسرة إِلَّا عِنْد الضَّرُورَة فَفِي أَعْضَاء مُخَالفَة وضع الليف فِي طوله لوضع الاسرة فَإنَّك إِن اتبعت فِي بط خراج يكون على الْجَبْهَة الاسرة سَقَطت جلدَة الْجَبْهَة على الْوَجْه بل تحْتَاج إِلَى أَن تخَالف الاسرة. وَأما فِي مثل الأربية فَيجب أَن تذْهب مَعَ الاسرة فِي الْعرض من الْجلْدَة وَإِذا بططت الْخراج وأخرجت مَا فِيهِ فَالْوَاجِب أَن تبادر إِلَى إلصاق الْجلد بِاللَّحْمِ لِئَلَّا يتخرّق ويتصلب وَيصير بِحَيْثُ لَا يلتصق وتحدث فِيهِ المخابي الَّتِي لَا تزَال تمتلىء وتعود مثل الْخراج الأول وَكلما نقيت لم تلبث أَيْضا أَن تمتلىء وَتصير بِالْحَقِيقَةِ من جنس النواصير وَقبل أَن تلزقه فِي الْوَقْت يجب أَن تنقيه وَإِن احتجت أَن تدخل فِيهِ مِرْوَداً على رَأسه خرقَة خشنة تنقيه بهَا وتحكه وتلزقه وتضبطه بالشد على مَا سنذكر من رِبَاط المكهوف والقروح الغائرة كَانَ صَوَابا جيّداً. وَيجب أَن تراعي فِي البطّ مَا ذَكرْنَاهُ من الشَّرَائِط ثمَّ تبط من أنضج مَوضِع وألحمه وأبعده من الشرايين وَالْعُرُوق والأوتار. قَالَ انطيلس: إِذا كَانَ الْخراج فِي الرَّأْس فشقّه شقّاً مستوياً وَيكون مَعَ أصل نَبَات الشّعْر لَا يكون مُعْتَرضًا فِيهِ لكَي يغطيه الشّعْر وَلَا يتَبَيَّن إِذا برأَ. قَالَ: وَإِن كَانَ فِي مَوضِع الْعين فَإنَّا نبطه مُعْتَرضًا وَإِن عرضت فِي الْأنف بططناه مستوياً بِقدر طول الْأنف. وَإِن كَانَ بِقرب الْعين بططناه بطاً يشبه رَأس الْهلَال وصيرنا الإعوجاج إِلَى أَسْفَل. وَإِن عرض فِي الفكين شققنا مستوياً لِأَن تركيب هَذَا الْموضع مستو وَيعرف ذَلِك من أجساد الشُّيُوخ. وَأما خلف الْأُذُنَيْنِ فَإنَّا نبطه مستوياً. وَأما الذراعان والمرفقان وَالْيَدَانِ والأنامل والأربيتان فَإنَّا نبطها كلهَا بالطول. قَالَ: وَإِن كَانَ بِقرب الفخذين بططناه بطاً مستديراً والبط المستدير هُوَ الَّذِي يَأْخُذ مَعَ أَخذ فِي طول الْبدن شَيْئا من عرضه. قَالَ لِأَن هَذَا الْموضع إِذا لم يبط مستديراً أمكن أَن تَجْتَمِع فِيهِ الْموَاد وتصيّرنا صوراً وَكَذَلِكَ أَيْضا تبط مَا كَانَ بِقرب المقعدة لمَكَان الرُّطُوبَة الَّتِي تَجْتَمِع فِيهِ وَفِي الْجنب والأضلاع يبط مورباً. وَأما الْخصي والقضب فمستوياً. قَالَ: ويُحرض أبدا أَن يكون البط مُتَابعًا للشكل الكياني مَا قَدرنَا عَلَيْهِ. وَأما الساقاق والعضدان فتشق بالطول وتتحفظ عَن أَن تصيب العصب. وَاعْلَم أَن البط يخْتَلف بِحَسب الْمَوَاضِع إِذا كَانَ عِنْد الْعين فبطه مقرناً كشبيه وضع الْعين وَفِي الْأنف بطول الْأنف وَفِي الفك وَقرب الْأذن يشق مستوياً لِأَن تركيب هَذَا الْموضع مستو وَيعرف ذَلِك من أجساد الشُّيُوخ. فَأَما خلف الْأذن فبط مستو والذراع والساق والفخذ والعضد كُله مستو وَيصير بالطول وَكَذَلِكَ فِي عضل الْبَطن وَفِي الظّهْر وَفِي الأربية والإبط

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 171

إجعله بطاً يَأْخُذ من الْعرض أَيْضا لِئَلَّا يصير فِيهِ مخبأ يصيرنا صوراً وَكَذَلِكَ مَا كَانَ بِقرب المقعدة فَخذ فِيهِ من الْعرض أَيْضا لِئَلَّا يحدث مخبأ فيصيرنا صوراً وَفِي الْأُنْثَيَيْنِ والقضيب مستوياً بالطول وَفِي الْجنب والأضلاع حَذْو الأضلاع هلالياً مقرناً لأنّ وضع الأضلاع كَذَلِك وَاللَّحم الَّذِي عَلَيْهَا. قَالَ: وتفقد أبدا وضع لحم الْموضع وليف عضله لأنّا إنّما نحرص على أَن نبط بِاتِّبَاع الْموضع لِئَلَّا يحدث قطع ليَكُون مَوضِع الإلتحام حسنا غير وَحش ليكن فِي كل حَال من همّك أَن لَا تقطع شرياناً أَو عرقاً عَظِيما أَو عصبَة أَو لِيف عضلة والبط بِحَسب عظم الْخراج إِذا كَانَ صَغِيرا يسيل مَا فِيهِ من مَوضِع فشقه فِي مَوضِع وَإِن كَانَ عَظِيما فبطه بتزيد ثمَّ أَدخل إصبعك السبابَة الْيُسْرَى فِيهِ وبطّه حَتَّى تَنْتَهِي إِلَى رَأسه ثمَّ ادخل أَيْضا فِي البط الثَّانِي وعَلى ذَلِك حِتى تَأتي عَلَيْهِ. فَإِن كَانَ للخراج مَوضِع مُسْتَقل يُمكن أَن يخرج مَا فِيهِ مِنْهُ بططناه فِي ذَلِك الْموضع وَإِن كَانَ مستديراً أَو لَهُ شكل لَا يخرج مَا فِيهِ من بطة وَاحِدَة بططناه أَسْفَله من موضِعين أَو ثَلَاثَة بِقدر مَا تعلم إِن كل مَا يجْتَمع فِيهِ يسيل فِي الْوَقْت. قَالَ: وَإِذا كَانَ الْخراج فِي مفصل أَو فِي عُضْو شرِيف أَو مَوضِع قريب من الْعظم أَو غشاء أَسْرَعنَا فِي بطه قبل أَن يستحكم نضجه لِئَلَّا يفْسد الْقَيْح شَيْئا من هَذِه الْأَعْضَاء نقُول: هَذَا هُوَ التَّدْبِير. إِذا لم تَجِد بدا من البط فَإِن رَجَوْت أَنه ينفجر بِنَفسِهِ فَلَا تبط وَكَذَلِكَ إِن رَجَوْت أنّه ينفجر بالأدوية المفجّرة وربّما وجدت فِي الْأَدْوِيَة المفجرة مَا يقوم مقَام البط وَكَثِيرًا مَا يبط. الْجلد بطاً أَو يُؤْخَذ مِنْهُ شَيْء ثمَّ يوضع عَلَيْهِ المفجّر ليَكُون أغوص لَهُ. أمّا الخراجات السليمة الَّتِي لَا كثير رداءة فِيهَا فَيفتح مثلهَا المَاء الْحَار ويفجره. وأمّا المتعفنة فتتضرر بذلك تضرراً شَدِيدا لما يجلب إِلَيْهَا من الْمَادَّة. وَإِذا رَأَيْت الْخراج يصلحه المَاء الْحَار فثق بجودته. وَاعْلَم أنّ التضميد بِأَصْل النرجس يفخر كل صَعب وخصوصاً مَعَ عسل ويغلى جَمِيع ذَلِك فِي دهن السوسن أَو أصل الْقصب الطري مَعَ عسل أَو زفت يَابِس مَعَ وسخ كواوير الْعَسَل أَو مرهم أَو بوسلوس أَو يُؤْخَذ شمع وراتيانج وَسمن من كل وَاحِد رَطْل وَمن الزفت الْيَابِس وَالْعَسَل نصف رَطْل وَمن الزنجار ثَلَاث أَوَاقٍ وَمن الزَّيْت قدر الْكِفَايَة. ودواء الثوم جيد جدا أَو يُؤْخَذ من الأشقّ سِتّ أَوَاقٍ شمع أَرْبَعَة بطم أَرْبَعَة كبريت أصفر ثَلَاثَة نطرون ثَلَاثَة ويتحد مرهم من ذَلِك. وَمِمَّا جربناه أَن يُؤْخَذ لب حبّ الْقطن والجوز والزنج والخمير والكرنب الْمَطْبُوخ والبصل الْمَطْبُوخ والخردل وذرق الْحمام فيتّخذ مِنْهُ ضماد فيفجر بِسُرْعَة. وَأَيْضًا الدياخيلون مدوفاً فِي لعاب الْخَرْدَل والصابون مدوفاً بِاللَّبنِ.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 172

وَمن الْأَدْوِيَة المفجرة الْقَائِمَة مقَام البط أَن يسْتَعْمل مرهم مَأْخُوذ من عسل البلاذر والزفت الرطب يجمعان بالنَّار سَوَاء ثمَّ يَجْعَل على الخرّاج نصف يَوْم فَإِنَّهُ يفجره. وَمِمَّا هُوَ قوي أَيْضا أَن يُؤْخَذ القلي والنورة غير المطفأة فَيجْعَل فِي غمرة وَنصف مَاء ثمَّ يصفى بعد إغلائه ويكرر فِي ذَلِك المَاء القلي والنورة ثمَّ يُؤْخَذ وَيجْعَل فِي قَصْعَة من نُحَاس وَيُوضَع على جمر فَينْعَقد ملحاً وَيُؤْخَذ من هَذَا الْملح شَيْء وَمثل ربعه نوشادر وَيجْعَل فِي لعاب الْحَرْف وَفِيه شمّة من عسل البلاذر وَيسْتَعْمل. أَو تُؤْخَذ الذراريح وتسحق وَتجْعَل على الزَّيْت الْعَتِيق وَتجْعَل على نَار لينَة نَار جمر حَتَّى يتحد الْجَمِيع ثمَّ يسحق سحقاً كالمرهم ويتخذ مِنْهُ ضمّاد وخصوصاً إِن جعل عَلَيْهِ عسل البلاذر وخصوصاً إِن جعل فِيهِ ذرق الْبَازِي أَو ذرق العصافير أَو ذَر البطّ. وَذكر بَعضهم الكبيكج. وَمن الْأَدْوِيَة المحلّلة كلّ حاد مُحَلل يكرّر على الْموضع مرَّتَيْنِ فِي الْيَوْم مَعَ تسخين الْعُضْو وخلخلته بالكمادات الفاعلة لذَلِك مِمَّا فِيهِ رُطُوبَة حارة وكلّما تحلّل نقصت مرار الْوَضع والتكميد وَيجب أَن لَا يخلي التَّدْبِير عَن الْأَدْوِيَة الملينة حَتَّى تلين صلابة إِن حدثت وَلَا تجمد المدّة فَإِن زَالَت الْمدَّة وتحللت وَبقيت صلابة فَالْوَاجِب اسْتِعْمَال المليّنة وَحدهَا. وَهَذِه الْأَدْوِيَة المحلّلة للمدّة هِيَ من جملَة البورق والخردل وزبل الطُّيُور والزرنيخ والنورة والقردمانا ويخلط بِمثل الكندر وعلك البطم والمصطكي والدبق وَيجمع بالخل وَالزَّيْت الْعَتِيق والدواء المتّخذ بالثوم والدواء الْمُتَّخذ بالأقحوان ودواء يتّخذ من العاقر قرحا والميويزج والبورق بالعسل وكلّ هَذَا ينظف الْموضع قبله بِمَاء حَار ودواء مارقشيثا ونسخته: أَن يُؤْخَذ من حجر المارقشيثا إثنا عشر درهما أشق مثله دَقِيق الباقلا سِتَّة دَرَاهِم يخلط بريتيانج رطب ويلطخ على جلد وَيُوضَع على المدّة حَتَّى يسْقط من ذَاته وَيجب أَن يسْتَعْمل فِي الْوَقْت فإنّه يجِف سَرِيعا. ودواء يتَّخذ من النوشادر ونسخته: يُؤْخَذ من النوشادر جُزْء وَمن البارزد ربع جُزْء من المرتك جُزْء وَثلث وَمن الزَّيْت الْعَتِيق جُزْء وَثلثا جُزْء يتَّخذ مِنْهُ لطوخ وَإِذا لم تَنْفَع الْأَدْوِيَة احْتِيجَ كَمَا قدمنَا ذكره إِلَى بط وكي. فصل فِي تَدْبِير الخراجات الْبَاطِنَة أما الدبيلات الْبَاطِنَة فَيجب أَن تدبرها بالاستفراغ وخصوصاً إِذا دلّ المرار الْخَارِج فِي البرَاز وَالْبَوْل على أنٌ الدَّم كُله رَدِيء. وَأما إِذا صلح أَو حدس الطَّبِيب أَن الدَّم جيد مَا خلا مَا دَفعته الطبيعة إِلَى الْخراج وَبعد الاستفراغ فَيجب أَن ينضج بأدوية معتدلة مثل الشَّرَاب الرَّقِيق اللَّطِيف إِذا شرب قَلِيلا قَلِيلا وَالْمُعْتَمد فِي إنضاح المستعصي مِنْهَا الْأَدْوِيَة الملطفة المجففة كالمر والدارصيني وَسَائِر الأفاويه وتتبع بِشرب الشَّرَاب الرَّقِيق الَّذِي إِلَى الْبيَاض وَمن المركّبات الترياق والمثروذيطوس والاميروسيا.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 173

فصل فِي الدماميل الدماميل أَيْضا من جنس الخراجات وأكثرها من رداءة الهضم وَمن الحركات على الامتلاء وَمَا يجْرِي مجْرى ذَلِك وأردأ الدماميل أغورها. فصل فِي علاج الدماميل إِذا ظهر الدمل فعالجه إِلَى قريب من ثَلَاثَة أَيَّام علاج الأورام الحارة ثمَّ بعد ذَلِك يَنْبَغِي أَن تشتغل بالتحليل والإنضاج فَرُبمَا تحلل وَذَلِكَ فِي الْأَقَل وَرُبمَا نضج. وَلَا يجب أَن تتغافل عَن علاج الْحمل فكثيراً مَا يؤول إِلَى خراج عَظِيم وَهَذَا يُؤمن عِنْد الاستفراغ بِقدر الْوَاجِب فصداً وإسهالاً وَإِذا كَانَ للدمل ضَرْبَان وَقَاعِدَة أصل فَلَا بُد من نضج فأعلن عَلَيْهِ. والمبتلى بِكَثْرَة خُرُوج الدماميل يِخلصه مِنْهَا الإسهال وتسخيف الْجلد بالحمام الْمُسْتَعْمل دَائِما والرياضة. وَمن منضجاته: بزر المر مدقوقاً مَعَ اللَّبن أَو مَاء التِّين والخردل وَالْعَسَل أَو التِّين بالعسل نَفسه وَالْحِنْطَة الممضوغة جَيِّدَة لإنضاجها وَكَذَلِكَ الزَّبِيب المعجون ببورق أَو التِّين مَعَ الْخَرْدَل مخلوطاً بدهن السوسن. والدواء الدّملي الْمَعْرُوف ودواء الخمير الْمَعْرُوف ودواؤه بِهَذِهِ الصّفة ينضج بالرفق. ونسخته: يُؤْخَذ سمن أُوقِيَّة وَنصف وَمن الخمير الحامض أوقيتان وبزر المر والمدقوق وبزر قطونا من كل وَاحِد أُوقِيَّة وَنصف شيرج التِّين ثَلَاث أَوَاقٍ حلبة وبزر الْكَتَّان من كل وَاحِد خَمْسَة دَرَاهِم يغلى فِي اللَّبن وَيسْتَعْمل فَإِنَّهُ معتدل. وَإِذا كَانَ الدمل عسر النضج سَاكن الْحَرَارَة ثقيلاً فافصد الْعرق الَّذِي يسْقِيه ثمَّ احجم الْموضع وَلَا تفعل هَذَا فِي الِابْتِدَاء فَيخرج الدَّم الصديدي ويحتبس الغليظ وَتصير هُنَاكَ قرحَة صلبة وَإِذا نضج وَلم ينبط بططته إمّا بأدوية وإمّا بالحديد بِحَسب مَا قيل فِي بَاب الخراجات وَمن مفجراته الجيدة بزر الْكَتَّان وذرق الْحمام والخمير. فصل فِي التوثة هَذَا ورم قرحي من لحم زَائِد يعرض فِي اللَّحْم السخيف وَأَكْثَره فِي المقعدة والفرج وَقد يكون سليما وَقد يكون خبيثاً. العلاج: هُوَ فِي الْكَبِير النتو الْقطع بالحديد ثمَّ اسْتِعْمَال المراهم المدملة وَقد يكون فِيمَا يكون دَقِيق الأَصْل بالحزم بالابريسم وَشعر الْخَيل وَقد يكون الديك برديك والقلدقيون وَنَحْوهَا بِحَسب الْأَبدَان ثمَّ بالمراهم.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 174

(الْمقَالة الثَّانِيَة الأورام الْبَارِدَة وَمَا يجْرِي مَعهَا)
الأخلاط الْبَارِدَة وَمَا يجْرِي مجْراهَا فِي الْبدن البلغم والسوداء وَالرِّيح والمركب مِنْهَا وَقد عرفت أصنافها. فالأورام الْبَارِدَة إِمَّا أَن تكون: بلغمية أَو سوداوية أَو ريحية أَو مركبة. والأورام البلغمية إِمَّا ساذجة بلغمية وَتسَمى أوراماً رخوة وَإِمَّا مائية كَمَا يعرض لعضو مَا أَن يجْتَمع فِيهِ مَاء كاستسقاء يَخُصُّهُ وَإِمَّا دبيلات لينَة كالسلع اللينة وَأما مستحصفة كالخنازير والسلع الصلبة والسوداوية إِمَّا سقيروس وَإِمَّا سرطان وستعرف الْفرق بَينهمَا. والريحية إِمَّا تهيج وَإِمَّا نفخة. أما التهيج فَإِذا كَانَت الرّيح منتشرة مُخَالطَة بخارية. وَأما النفخة فَإِذا كَانَت الرّيح مجتمعة فِي فضاء وَاحِد مرتكزة فِيهِ وَقد تتركب هَذِه الأورام بَعْضهَا مَعَ بعض وَمَعَ الحارة. فصل فِي الورم الرخو البلغمي المسمَى أوذيما هُوَ ورم أَبيض مسترخ لَا حرارة فِيهِ وَكلما كَانَت الْمَادَّة أرق وأبل كَانَت الرخاوة أَشد. والإصبع أسهل نفوذاً فِيمَا تغمزه مَعَ ممانعة مَا فِيهِ لَا تكون فِي التهيج وكفما كَانَت الْمَادَّة أغْلظ كَانَ إِلَى الصلابة وَالْبرد أَكثر وَكثير مِنْهُ مَا يكون عَن بخار البلغم فَيكون من قبيل التهيج وَيُفَارق أوذيما السَّوْدَاء بقلة الصلابة وَقلة الكمودة وَإِذا عرض من ضَرْبَة وَنَحْوهَا لم يُصَادف مَادَّة تجذب إِلَى موضعهَا غير البلغم فَلم يرم غير ورم البلغم وَذَلِكَ. قَلِيل لم يخل من وجع. فصل فِي علاج الورم الرخو أما الإستفراغ بالإسهال والإحتماء مِمَّا يُولد البلغم فَأمر لَا بُد مِنْهُ وَإِذا فعل ذَلِك فَيجب أَن يكون ردعه فِي الِابْتِدَاء بِمَا يجمع التجفيف والتحليل وَيجب أَن يدلك الْمَكَان بمناديل دلكا صلباً ثمَّ يسْتَعْمل عَلَيْهِ المجففات وَلَا يجب أَن يمسهُ المَاء. وَمن الْأَدْوِيَة الجيدة فِي الإبتداء أَن يسْتَعْمل عَلَيْهِ إسفنجة جَدِيدَة مغموسة فِي الْخلّ الممزوج بأدهان شَدِيدَة التَّحْلِيل أَو مغموسة فِي مَاء البورق والرماد فَفِي جَوْهَر الإسفنجة تجفيف وَتَحْلِيل. وَكلما تزيدت الْعلَّة جعل الْخلّ الَّذِي يغمس فِيهِ الاسفنجة أحذق قَلِيلا وَعند المننهى يبلغ بِهِ الْغَايَة فِي الحذاقة وَيسْتَعْمل وَحده بالاسفنجة ومخلوطاً بأدهان شَدِيدَة التَّحْلِيل وَفِي ذَلِك الْوَقْت أَيْضا تسْتَعْمل الاسفنجة مغموسة فِي مَاء رماد التِّين وَالْكَرم والبلوط وَنَحْوه. وَيجب أَن تكتنف الاسفنجات جَمِيع الجوانب لِئَلَّا تميل الْمَادَّة إِلَى جَانب آخر وَقد تسْتَعْمل مَكَان الاسفنجة إِذا لم تُوجد الْخرق المطوية طاقين بِمَاء الرماد إِذا أديمت عَلَيْهِ وَاحِدَة بعد أُخْرَى فَرُبمَا نجعت وَمَاء النورة أقوى. وَمِمَّا ينفع أَيْضا دهن الْورْد بالخل وَالْملح والكبريت المحرق. والكبريت نقسه جيد

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 175

والحمص بِمَاء الكرنب عَجِيب النَّفْع والماميثا فِي الِابْتِدَاء وَحده. وَبَعض المجفًفات الحارة جيد والشد بالرباط نَافِع لما لَا يكون فِيهِ مَادَّة غَلِيظَة وَيجب فِي ذَلِك الرِّبَاط أد يبتدأ من أَسْفَل إِلَى فَوق وعصارة وَإِذا كَانَ هَذَا الورم فِي عُضْو عصبي كثيف أَو رِبَاط أَو وتر فاخلط فِي أدويته مَا يقطع مَعَ تليينه وَإِذا كَانَ مَعَ ذَلِك وجع للسبب الَّذِي قيل فَيجب أَن يسكن الوجع أَولا بِمثل الزوفاء الرطب والميجنتج والقيروطيات من الزَّيْت وَأَن تسْتَعْمل النطل بِالشرابِ الْأسود الْقَابِض وَبعد ذَلِك تسْتَعْمل مَاء الرماد وَنَحْوه. وَمن الأطلية الجيدة أَن يُؤْخَذ مر وحُضَض وَسعد وصبر وزعفران وأقاقيا وطين أرمنِي قَلِيل ويعجن بالخل وَمَاء الكرنب وَأَيْضًا ورق الطرفاء وملح وزيت وطين أرمني ضمّاداً بخل وَأَيْضًا للمتقادم الوجع يُؤْخَذ وسخ الْحمام ويُغلى وَيقوم بنورة تجْعَل فِيهِ حَتَّى يصير كالعجين الرخو ويُطلى وَأَيْضًا لَهُ يطلى الْموضع بالزيت وَيجْعَل عَلَيْهِ إسفنجة أَو صوفة مشربَة خلأً وتشد عَلَيْهِ. ودواء الخمير نَافِع وَمِمَّا هُوَ نَافِع أَن يُؤْخَذ ورق السوسن فيسلق نعما ويعصر وَيُوضَع عَلَيْهِ فَإِنَّهُ عَجِيب وَكَذَلِكَ الشب والحضض مدقوقين فِي الْخلّ وَمَاء الرماد. وَمن الأطلية القوية النَّفْع خثى الْبَقر والكندر والميعة والأشنة وقصب الذريرة والسنبل والأفسنتين كلهَا نافعة وَجَمِيع الْأَدْوِيَة الْمَذْكُورَة لَهَا فِي جداول الأورام والمذكورة فِي القراباذين. وَقد ينفع الترهّل الْعَارِض فِي أَقْدَام الْحَوَامِل أَن يغمس فُقاح الْقصب الَّذِي يتَّخذ مِنْهُ المكانس فِي الخلّ وَيُوضَع عَلَيْهِ وأجوده مَا يكون بعد الدق والقيموليا بالخل والشب وَمن النطولات: مَاء طبيخ الكرنب أَو الشبث أَو طبيخ قشر الأترج وَمَا كَانَ من الترهل تَابعا للاستسقاء أَو أمراض أُخْرَى أبْطلهُ علاج مَا هُوَ السَّبَب. فصل فِي السّلع السّلع دبيلات بلغمية تحوي أخلاطاً بلغمية أَو متولّدة عَن البلغم صائراً عَن ذَلِك كلحم أَو عصيدة أَو كعسل أَو غير ذَلِك خُصُوصا مَا يحدث فِي مأبض المفاصل أَو شَيْئا صلباً لَا يبعد أَن يُوجب إلحاقها بالسوداوية. إِلَّا أَنا جعلناها بلغمية لِأَن أصل ذَلِك الصلب بلغم عرض لَهُ أَن يبس غلظاً وَقد يعرض أَن يتعقد العصب فَيُشبه السّلع وَلَا يكون من السّلع وَيُفَارق السّلع بِأَنَّهُ لَا يَزُول. من كل جِهَة وَلَا يزرل طولا بل يمنة ويسرة. وَكَثِيرًا مَا يحدث عَن الضَّرْبَة شبه سلْعَة فَإِذا عولج فِي الِابْتِدَاء بالشد عَلَيْهِ زَالَ وتحلل. فصل فِي علاج السّلع مَا كَانَ من السّلع غددياً فعلاجه الْقطع والبط لَا غير وَكَذَلِكَ العلاج الناجع فِي العسلية وَنَحْوهَا. قَالَ انطيلس: فِي السّلع مدّ أَولا الْجلد الَّذِي فَوق السّلْعَة. بِيَدِك الْيُسْرَى أَو خَادِم يمده لَك على نَحْو مَا يُمكن لِأَنَّهُ يحْتَاج إِلَى أَن تشقّ كيس السّلْعَة فيمنعك ذَلِك من تقصّي الكشط فَإِذا مددت إِلَيْك الْجلد نعما فشقّه بِرِفْق لِأَنَّهُ قد يُمكن أَن يكون

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 176

وَنصفه خربق ويتخذ مِنْهُ موم روغن بالشمع ودهن الْورْد وَأَيْضًا يُؤْخَذ نورة جُزْء قلقطار جُزْء زرنيخ جُزْء. وَأما الغدد الَّتِي تشبه السّلع وَهِي صنف من التعقد فَإِن أمكنك إخْرَاجهَا كالسلع وَلم يكن من ذَلِك ضَرَر بعصب أَو غَيره من عُضْو مجاور فعلت وَإِن كَانَ فِي الْيَد وَالرجل أَو فِي مَوضِع مُتَّصِل بالعصب والأوتار فَلَا تتعرض لإخراجه فتوقع صَاحبه فِي التشنج بل رضّه وشدَ عَلَيْهِ مَا لَهُ ثقل حَتَّى يهضمه وعلامة مثل هَذَا أَن الغمز عَلَيْهِ يخدر الْعُضْو. فصل فِي الغدد قد يتولّد فِي بعض الْأَعْضَاء ورم غددي كالبندقة والجوزة وَمَا دونهمَا وَكَثِيرًا مَا يكون على الكفّ وعَلى الْجَبْهَة وَقد يكون فِي أول الْأَمر بِحَيْثُ إِذا غمز عَلَيْهَا تَفَرَّقت ثمَّ تعود كثيرا وَرُبمَا لم تعد. وعلاجها من جنس علاج السّلع وَرُبمَا كفى أَن يرض ويفذع ثمَّ يعلى بأسْرُبُ ثقيل يشد عَلَيْهَا شدًا فيهضمها وخصوصاً إِذا طلي تَحت الأسرب بطلاء هاضم مِمَّا علم وَيجب أَيْضا أَن فصل فِي البثور الغددية قد تعرض أَيْضا بثور غددية صَغِيرَة وعلاجها: شدخها. وعصر مَا فِيهَا وَشد الأسرب عَلَيْهَا. فصل فِي فوجثلا فوجثلا من جنس أورام الغمد وَكَأَنَّهُ يخصّ بِهَذَا الإسم مَا يكون خلف الْأذن وَقد ذكرنَا كلَاما كلياً فِي جَمِيع مَا يجْرِي مجْرَاه. وعلاجه: العلاج الْمَذْكُور فِي بَاب أورام الْغَد وَفِي أورام مَا خلف الْأذن وَمِمَّا يَخُصُّهُ رماد الحلزون معجوناً بشحم عَتيق لم يملح وَلَا نَظِير لهَذَا الدَّوَاء وَأَيْضًا رماد ابْن عرس يخلط بقيروطي من دهن السوسن وَيعتق وَيسْتَعْمل وينفع من الْخَنَازِير أَيْضا. فصل فِي الْخَنَازِير الْخَنَازِير تشبه السّلع وتفارقها فِي أَنَّهَا غير متبوِّئة تبوء السّلع بل هِيَ مُتَعَلقَة بِاللَّحْمِ وَأكْثر مَا تعرض فِي اللَّحْم الرخو وَيكون أَيْضا لَهَا حجاب عصبي وقلّما يكون خِنْزِير شَدِيد الْعظم وَرُبمَا تولد من وَاحِد مِنْهَا كثير وتشبه فِي ذَلِك الثآليل وَرُبمَا انتظمت عقدا: وَصَارَت كقلادة وَكَأَنَّهَا من عنقود. والخنازير بِالْجُمْلَةِ غدد سقيروسية وَمن

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 178

الْخَنَازِير مَا يَصْحَبهُ وجع وَهُوَ الَّذِي يخالطه ورم حَار أَو مَادَّة حاكة وَمِنْهَا مَا لَا يَصْحَبهُ وجع وَهُوَ أعْسر علاجاً وَرُبمَا احْتِيجَ فِي علاجها إِلَى بط أَو إِلَى تعفين. وَأَشد النَّاس اسْتِعْدَادًا للخنازير فِي نَاحيَة الرَّقَبَة وَالرَّأْس قصار الرقبات من مرطوبي الأمزجة وَأكْثر الْمَوَاضِع تولداً فِيهَا الْخَنَازِير الرَّقَبَة وَتَحْت الْإِبِط وَيُشبه أَن تكون إِنَّمَا سمّيت خنازير لِكَثْرَة عروضها للخنازير بِسَبَب شرهها أَو بِسَبَب أَن شكل رِقَاب أَهلهَا تشبه رِقَاب الْخِنْزِير. وَأسلم الْخَنَازِير مَا تعرض للصبيان وأعسرها مَا تعرض للشبان. العلاج: الأَصْل الْمعول عَلَيْهِ فِي علاج أَصْحَاب الْخَنَازِير الاستفراغ وتلطيف التَّدْبِير وَمن الاستفراغ الْفَاضِل الْقَيْء وَلَا بُد من الإسهال للبلغم الغليظ وخصوصاً بالحب الْمَعْرُوف بالواصل وَأَيْضًا يُؤْخَذ من التربد والزنجبيل وَالسكر أَجزَاء سَوَاء وَيشْرب إِلَى دِرْهَمَيْنِ وَهُوَ مَعَ إِطْلَاقه للبلغم الغليظ غير مسخّن وَلَا مسحج والفصد أَيْضا نَافِع وَيجب أَن يكون لَا محَالة من القيفال. وَأما تلطيف التَّدْبِير فَأن تجتنب الأغذية الغليظة وَشرب المَاء عَلَيْهَا والتخمة والامتلاء ويتجوعّ مَا أمكن ويهجر كل مَا يمْلَأ الرَّأْس مَادَّة وَيجب أَن يصون المتهيىء لَهَا الرَّأْس عَمَّا تميل إِلَيْهِ الْموَاد من النصبات المالئة مثل السُّجُود وَالرُّكُوع الطويلين والوسادة اللاطئة. وَعَن الْأَفْعَال الَّتِي تجذب الْموَاد إِلَى الرَّأْس مثل الْكَلَام الْكثير والصداع والضجر. والحجامة غير مُوَافقَة لأَصْحَاب الْخَنَازِير فِي أَكثر الْأَمر وَذَلِكَ أَنَّهَا لَا يُمكنهَا أَن تستفرغ من الْمَادَّة الَّتِي للخنازير وَمَا يجْرِي مجْراهَا بل تجذب إِلَيْهَا وتغلظها بِمَا تخرج من الدَّم الرَّقِيق وَكَثِيرًا مَا تعيد الْخَنَازِير الآخذة فِي الذبول والتحلل إِلَى حَالهَا الأولى. وَجُمْلَة تَدْبِير الْخَنَازِير تشاكل تَدْبِير سقيروس من جِهَة نفس الْعلَّة. والخنازير إِذا كَانَت عَظِيمَة فَإِن الجراحيين يتجنبون علاجها بالحديد وبالدواء الحاد وَذَلِكَ أَنه يُؤَدِّي إِلَى تقرحها وفسادها فَلَا بُد من الاستفراغ فِي أَمْثَالهَا. والتنقية وتلطيف التَّدْبِير فِي الْغذَاء وَاسْتِعْمَال الْأَدْوِيَة المحلّلة عَلَيْهَا بالرفق. وَقد وجدنَا لدرهم الرُّسُل الْمَنْسُوب إِلَى السليخيين فِي الْخَنَازِير الفادحة المتقرحة أثرا عَظِيما وَلَكِن بالرفق والمداراة. وَمن المراهم المستحبة للخنازير مرهم الدياخيلون وَقد يخلط بِهَذَا المرهم أدوية أُخْرَى تَجْعَلهُ أعمل مثل أصل السوسن خَاصَّة بخاصية فِيهِ وَمثل بعر الْغنم والماعز وَمثل الْحَرْف وأصل قثاء الْحمار وزبيب الْجَبَل والتين الَّذِي قد سقط قبل النضج ويبس أَو دَقِيق الباقلاء واللوز المرّ والمقل يجمع إِلَيْهِ وَيسْتَعْمل. وَمن المراهم الجيدة مرهم بِهَذِهِ الصّفة يُؤْخَذ من دَقِيق الشّعير والباقلاء وشحم الأوز جُزْء جُزْء من أصل الحنظل والشب الْيَمَانِيّ وأصل السوسن والزفت الرطب من كل وَاحِد نصف جُزْء يجمع ذَلِك بالزيت الْعَتِيق بالسحق الْمَعْلُوم بعد إذابة الشَّحْم والزفت فِي الزَّيْت. ومرهم

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 179

جيد يحلّل الصلب فِي أُسْبُوع وَمَا هُوَ دونه فِي ثَلَاثَة أَيَّام وَصفه جالينوس فِي قاطاجانس يتَّخذ من خَرْدَل وبزر الأنجرة وكبريت وزبد الْبَحْر وزراوند ومقل وأشق وزيت عَتيق وشمع. وَمن الْأَدْوِيَة الَّتِي تُوضَع عَلَيْهَا: زفت معجون بِهِ دَقِيق أَو مَعَ عنصل أَو معجون بِهِ أصل الكرنب المسحوق وأصول الْكبر مَعَ الْمقل والترمس بالخل وَالْعَسَل أَو بالسكنجبين أَو إخثاء الْبَقر مَجْمُوعَة أَو مطبوخة بالخل وَجَمِيع هَذِه مَعَ شَحم الْخِنْزِير أَو مَعَ الزَّيْت. وَهنا دَوَاء جيد يُؤْخَذ حلبة أَرْبَعَة أَجزَاء نورة ونطرون جُزْء جُزْء يجمع بالعسل وَأَيْضًا: أصل قثّاء الْحمار وورق الْغَار مدقوقاً مَعَ علك البطم أَو رمادهما مجموعاً بِهِ. وَأَيْضًا: يجمع دَقِيق الكرسنة وبعر الماعز وَالْغنم وخصوصاً الْجبلي ببول صبي ويتخذ لطوخاً. وَأَيْضًا هَذَا الدَّوَاء: يُؤْخَذ مر عشرَة أشق سَبْعَة دبق البلوط خَمْسَة قنّة وَهُوَ البارزذ ووسخ الكواير وَاحِدًا وَاحِدًا يدقّ الْجَمِيع وَأَيْضًا يجمع فِي الهاون الدبق الممضوغ والريتيانج من كل وَاحِد رَطْل القنة ثَلَاث أَوَاقٍ يجمع ذَلِك وَهُوَ لطوخ جيد. وَمن الْأَدْوِيَة الجيدة: شمع صمغ الصنوبر شَحم الْخِنْزِير غير مملح فراسيون زنجار أَجزَاء سَوَاء يتَّخذ مِنْهُ لطوخ. وَأَيْضًا: ريتيانج قشور النّحاس جزءان شبّ يماني وزرنيخ من كل وَاحِد أَرْبَعَة أَجزَاء يتَّخذ مِنْهُ لطوخ. وَمن الْأَدْوِيَة الجيدة: دَوَاء القطران ودواء قثاء الْحمار ودواء الكندس. والدواء الْمُسَمّى أسنيدوس والأدوية المتخذة بالحيات والساذج مِنْهَا أَن تُؤْخَذ الْحَيَّة الميته فترمد فِي قدر بطيق الْحِكْمَة وتودع التَّنور الْمَسْجُور ثمَّ يعجن بِمثلِهِ خلا مخلوطاً بِعَسَل مُنَاصَفَة. وَمن الْأَدْوِيَة الجيلة: دَوَاء من القردمانا والحرف وزبل الْحمام بالزيت وَكلهَا نَافِع أَيْضا فُرَادَى وَكَذَلِكَ دَقِيق الكرسنة مَعهَا وَوَحدهُ بالخل وَالْعَسَل أَو بالزفت والشمع وَالزَّيْت وَأَيْضًا يُؤْخَذ زييب الْجَبَل ونطرون وريتيانج ودقيق الكرسنة وَيجمع بالعسل والخل أَو يُؤْخَذ أصل السوسن وبزر الْكَتَّان ويغليان فِي شراب وَيجْعَل فيهمَا بعد ذَلِك زبل الْحمام مِقْدَار مَا يُوجِبهُ الْمُشَاهدَة ويتخذ مِنْهُ كالضماد فَهُوَ عَجِيب وَقد جرب بَوْل الْجمل الإعرابي والمعقود مِنْهُ ضماداً ومرهماً ومخلوطاً بِهِ الْأَدْوِيَة الخنزيرية فَكَانَ نَافِعًا. والمغاث من الأضمدة العجيبة زعم بَعضهم وَهُوَ الْكِنْدِيّ أَن مشاش قِرن الماعز إِذا أحرق وَسقي أسبوعاً كل يَوْم دِرْهَمَيْنِ أبرأها يجب أَن يفعل فِي كل شهر إسبوعاً. وَاعْلَم أَن من الْخَنَازِير مَا يكون فِيهَا سرطانية مَا وَفِي مثل ذَلِك يجب أَن تعجن الْأَدْوِيَة الحارة الْمَذْكُورَة بدهن الْورْد وتترك أَيَّامًا ثمَّ تسْتَعْمل. وَأما الْخَنَازِير الَّتِي هِيَ أحر مزاجاً فَلَا يجب أَن يفرط عَلَيْهَا فِي الْأَدْوِيَة الجاذبة بل

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 180